1

—Ui, això va ser quan em barallava amb aquella gran empresa milionària de Nova York... Mare meva, com volaven els telegrames! Nit i dia... Era una bogeria! De vegades n’arribaven cinc en una tarda o de vegades ens despertaven tres cops en plena nit... A en Penn tant li feien els diners. No li’n faltaven, i jo no soc de les que m’engalano per un home com si fos una showgirl qualsevol. Però em semblava increïble que deixés que abusessin d’ell d’aquella manera per cinc-cents miserables dòlars al mes, mentre d’altres que no li arriben ni a la sola de la sabata en cobraven dos mil o més. Bé, el cas és que en Penn és molt bo en el que fa i aquells desvergonyits ho saben... Al principi es pensava que el pressionava perquè jo també anava al darrere dels diners, però aviat es va adonar que no era així. És curiós, fins avui encara no he tingut cap amic que no fes uns ulls com unes taronges quan li deia que no volia cap anell ni cap abric de pell. Bé, no... n’hi va haver un! Però era tan garrepa que em va dur a dinar a un child!

—Tu quant guanyes al mes? —li vaig preguntar.

Doncs, bé, guanyava al voltant de sis-cents dòlars! És cert, no és gaire per a una família nombrosa, però ell era solter i, sincerament... Lunch en un child, de debò? Després em va oferir el que fos per poder-se’m asseure als peus. Però no, gràcies! Si hi ha alguna cosa que detesto és la garreperia. Saps aquella gent que es mira un cèntim del dret i del revés abans de donar-lo a un pidolaire? Però, bé, ara de qui parlàvem era d’en Penn. De fet, el que em va agradar d’ell al principi va ser el nom. Tenia un bon nom; de prou llargària, majestuositat i presència com per omplir un bol sencer de targetes de visita. D’una antiga família anglesa de casa bona amb barreja francesa. Valga’m Déu, amb quina supèrbia es mirava Escòcia i Irlanda! A tu no t’agraden els noms que, com si fossin una amarra, entrellacen les pronunciacions de dos països? Jo li deia Penn perquè era més fàcil. Ningú no hauria dit que li tallava la roba el millor sastre de Londres, amb la fila que feia! No he vist mai cap home a qui li fos tan indiferent la pròpia aparença, però aquell era un dels seus encants. En tenia molts d’altres. A més, em fascinen els homes que saben coses sobre temes dels quals jo no tinc ni idea. Demar-los que t’ho expliquin, escoltar-los atentament com si ho entenguessis tot. A la llarga sempre queda alguna cosa. Ens vam conèixer a Monterey. Jo prenia el sol estirada entre vuit mil gladiols en flor i ell havia anat a veure els meus amfitrions, aquells que gairebé els mata la beguda, però que finalment es van matar ells a pallisses de tant que s’estimaven... Ja t’ho explicaré un altre dia... És una història ben estranya... Bé, doncs el cas és que jo era allà, estirada sobre l’herba panxa enlaire enmig d’una clamorosa paleta de colors, i de sobte em va aparèixer aquell paio al davant i em va preguntar si em podia posar un coixí a sota l’esquena. Li vaig dir que no hi tenia cap inconvenient. I al cap d’una estona em va preguntar si em venia de gust anar a fer un tomb per la costa, que tenia un Fiat força nou aparcat a fora. Per què no? I tot seguit vam sortir disparats per la 17-Mile Drive sense dir res... Bé, de fet, tampoc s’agafa gaire velocitat perquè sempre hi ha tres carrils de pujada i tres de baixada plens de cotxes i és impossible accelerar de dia, però no ens vam aturar en cap moment. Ell, com jo, fruïa amb l’olor dels pins i va ser així com, sense adonar-me’n, vaig quedar captivada per aquell jove. A partir d’aquell moment no va passar ni un sol dia que no em truqués a les dotze en punt de la nit, tant li feia si era a Portland, a Chicago o a Hollywood. Si et penses que em trucava per dir-me com m’estimava, t’equivoques. Era únicament per parlar-me de les feines que li havien encarregat al llarg del dia i explicar-me què havia fet als diferents llocs on havia estat. Durant una temporada vaig tenir amistat amb un d’aquells metges universitaris que viuen de tallar cervells en una màquina i asseure’s a mirar-ne les rodanxes per descobrir quina diferència hi ha entre el cervell d’un jove de vint anys, el d’un idiota i el d’un geni. En aquella època estava tan ficada en la matèria que, si hagués calgut, no m’hauria fet res que em despertessin a mitja nit per examinar-me. I pots estar ben segura que, mentre vaig estar amb en Penn, vaig aprofitar l’oportunitat per treure’n tot el suc. De manera que si mai vols instal·lar una piscina privada a la teva, diguem-ne, humil casa mobiliata, posar-te un hivernacle per a fruites tropicals o obrir el teu propi teatre amb climatització alterna d’aire fred i calent, només cal que m’ho diguis. En sé tant o més que un lampista professional. Perquè pensa que en Penn era, i no exagero, un dels deu millors experts dels Estats Units en el seu camp. No ho dic pas per presumir. Ja veuràs com m’acabes donant la raó. Si et dic que en una sola setmana va rebre l’encàrrec d’instal·lar sistemes de calefacció a quaranta teatres de la costa oest, a part d’unes quantes vil·les de milionaris de Hollywood, i una xarxa de calefacció amb canonades subterrànies per a dues ciutats de més de cent mil habitants, de seguida t’adonaràs que en Penn no es dedicava a bagatel·les. I com que jo havia entrat al seu món, no se’n podia anar d’enlloc sense abans posar-me al corrent de tot el que havia fet. El que es gastava en aquelles trucades ràpides amb mi era més del que una família decent invertia a tenir criatures i convertir-les en persones com cal. Ja sé que és estrany que algú s’interessi per aquests temes, però t’asseguro que hi vaig entrar de seguida, igual que amb les barreges cromàtiques quan començava a pintar. En la meva ingenuïtat, em pensava que era quelcom que s’havia d’aprendre: quan barreges el groc amb el blau surt el verd. Però no vaig trigar gaire a adonar-me que era una cosa innata. Quelcom que es duu a dins, potser des de fa milers d’anys. És allà, i prou. Jo soc capaç de barrejar els colors barroerament i fer combinacions que pintors que porten vint-i-cinc anys exposant pagarien una fortuna per aprendre. Però no es pot aprendre, de la mateixa manera que jo no puc aprendre a sargir un mitjó sense deformar-lo...

He de reconèixer que em va costar Déu i ajuda convèncer en Penn: o dos mil dòlars al mes o adeu-siau i gràcies! Hi havia dues empreses que se’l disputaven, gairebé igual de grans totes dues, però al sòmines no se li va acudir pas treure profit de la situació. Només va caler que sabessin que era jo qui hi havia al darrere. Hauries d’haver vist com van pujar de cinc-cents a mil, i cada vegada més amunt. No vaig afluixar ni un dòlar. De cap de les maneres.

—Què en faré, de tots aquests diners? —em deia en Penn.

És dels que ja en té prou sabent que és el millor. Però, aleshores, li vaig enviar tota mena d’artistes pobres i es va acabar convertint en una mena de petit banc de préstecs. Quins temps! I, de sobte, enmig de tot allò va i li cau una oferta del cel, una oferta que en Penn no s’hauria imaginat mai a la vida. Vaig fer un salt de mig metre quan em va trucar i em va fer saber en confiança que Londres li anava al darrere amb la proposta d’enviar-lo a la Xina a dirigir quatre-cents enginyers per sanejar Shanghai. A més, coneixia bé la Xina perquè la seva empresa de Nova York tenia l’exclusiva dels generadors de vapor Durham, que eren els millors del món. Però allò era una cosa completament diferent. Imagina’t ser el responsable del sistema de sanejament de tota una ciutat! I d’una ciutat de la mida i de la importància de Shanghai. De manera que el vaig enredar perquè s’agafés catorze dies de vacances per poder negociar les coses amb calma. Em vaig començar a informar sobre tots els aspectes de la Xina. Vivia envoltada de mapes i plànols. Et juro que vaig aprendre a fer servir una taula de dibuix i a fer càlculs de tota mena! I això que jo mai he estat de números, però en Penn em va ensenyar a fer anar la calculadora. Mare meva! No pensàvem a menjar ni a dormir! Ara bé, en el que sí que pensava era que ara calia adreçar en Penn perquè no li tornessin a aixecar la camisa. No donàvem a l’abast de tants telegrames que ens arribaven: de Londres, de Nova York... Vaig estudiar amb detenció els sistemes de canalització, que són per a una ciutat el mateix que el sistema intestinal per a una persona. Les ofertes de la gran empresa milionària augmentaven cada dia com l’aigua del riu quan el mar s’hi endinsa després d’un temporal. En Penn no tenia gaire interès a posar-los la pistola al pit; l’alta societat anglesa sempre ha considerat que els diners són quelcom del tot vulgar, però la majoria també tenen l’herència assegurada durant uns quants milers d’anys... De manera que li vaig dir:

—Te n’estaràs prou de signar el contracte amb Londres si no et garanteixen deu mil al mes, entesos? Perquè els vals, i fins i tot més; si no fos així, no t’haurien vingut a buscar!

Mare meva, com volaven els telegrames! Passàvem les hores asseguts, esperant, fent càlculs i parlant xinès. És a dir, parlant de la Xina. Hi va haver un moment en què només ens alimentàvem d’ostres. No perquè jo sigui gaire llepafils, puc viure tranquil·lament de crostons de pa sec, però aquella expectació... Les ostres eren, tan cert com visc, l’únic que aconseguíem empassar-nos. Perquè en el fons tenia el lleuger temor que es fessin enrere en l’últim moment si tensàvem massa la corda. Però vaig fer el cor fort. Si surt bé, surt bé i, si no, què hi farem... Finalment va arribar el moment de signar el contracte: deu mil al mes! Però en Penn és de l’antiga escola, dels que s’ho ha de rumiar tot bé. El contracte s’havia de deixar reposar vint-i-quatre hores i, mentre reposava, va agafar un avió i va baixar cap a San Francisco. Jo, però, des que em vaig embarcar una vegada amb un pilot de correus que no suporto volar, així que em vaig quedar allà on era. Quan va tornar, estava radiant. No em va dir ni piu de què havia estat fent a San Francisco. Li havia demanat que em comprés un parell de cordons per a les sabates vermelles i una pasta de dents, i va pensar en totes dues coses, i també en una agulla de pit amb pedres verdes que, per cert, em van robar al cotxe llit l’última vegada que vaig anar a Chicago. També sé qui me la va robar, però tant se val... El cas és que, mentre xarrupàvem ostres, vaig tenir la mala sort de trencar-me una dent del davant amb una perla que hi havia a dins d’una de les ostres. Només va ser un trosset, però una dent és una dent. Per desgràcia la perla era tan grisa i lletja que l’únic que en vaig poder fer va ser donar-la a en Penn com a amulet per al viatge. Doncs, bé, parlàvem sobre la Xina; jo estava molt preocupada pels pobres culis i li vaig explicar que, si mai hi anava, tenia la intenció de tractar-los d’allò més bé. Però aleshores en Penn va i em diu que no pot ser, que a la Xina només tens tracte amb la gent blanca, que cap persona blanca com cal tindria relació amb un home groc. Aquestes maneres tan afectades les havia après a Oxford, el tòtil. Una cosa va dur a l’altra i al final em vaig empipar tant que vaig acabar estampant-li al cap la plata plena de closques d’ostra, mig en broma, però en certa manera també mig de debò. I aleshores va i em diu:

—Ja canviaràs de parer quan hi hagis viscut una temporada!

I, acte seguit, es treu un sobre de la butxaca i me l’atansa: dos bitllets per al Leviathan, cabina de luxe amb cambra de bany! Em vaig posar a aplaudir, per l’amor de Déu, per fer-lo content! Mai se m’hauria acudit viatjar en una cabina de luxe amb bany privat. Però, de sobte, hi vaig caure: hi havia dos bitllets! Per a qui era l’altre? Ell em va mirar, i jo li vaig tornar la mirada. I aleshores em vaig adonar que havia comprat els bitllets per a ell i la seva dona sense dir-me’n res... “La seva dona”, és a dir, jo! Em vaig quedar glaçada durant uns segons:

—Que t’has begut l’enteniment? Quan t’ho he dit, jo, que aniria a la Xina?

—No m’ho has dit? Que no ets tu qui ha estat fent pressió en tot moment per signar el contracte? Donava per fet que vindries. Si mai hi ha hagut dues persones fetes l’una per a l’altra som nosaltres...

—Penn —li vaig dir—, és molt amable per part teva que donessis per fet que vindria, però em sap greu dir-te que l’última cosa al món que vull fer és anar a la Xina a posar lavabos i clavegueres per als xinesos, quan, a sobre, ni tan sols se’m permet tractar amb ells. Mai de la vida! Ni parlar-ne! Un altre tema molt diferent seria venir a veure com et van les coses, però això encara no ho he considerat...

En Penn es va quedar assegut fent cara llarga, la qual cosa no li afavoreix gens perquè, de per si, ja té una fisonomia força estirada:

—Aquesta és la teva última paraula, Kirsten?

—Sobre aquest tema, sí!

—Doncs si no vens, ho envio tot a pastar fang!

Com el vaig escridassar! Quin home! Mare de Déu! No et sembla que l’home és l’ésser més dèbil que Nostre Senyor, en la seva ira, ha posat sobre aquesta terra pecaminosa? Però no va servir de res. I, quan finalment es va adonar que anava de debò, ris, ras, va i estripa el contracte per la meitat. Tot per terra. Déu meu, em va saber tant de greu per ell, però què hi podia fer jo? Comprometre’m a anar a la Xina i veure’m obligada a viure entre europeus pedants? No, gràcies. Vaig estar a punt de clavar-li un mastegot, però, al cap i a la fi, no es pot culpar un home de deixar-se enlluernar per una noieta, oi? El destí ho va voler així, com solen dir. De manera que al final vam continuar negociant amb la nostra gran empresa milionària dels Estats Units i vaig aconseguir que ens oferissin mil nou-cents dòlars al mes. De cinc cents a mil nou-cents, no estava gens malament per a la petita Kirsten. En Penn, doncs, es va quedar als Estats Units i encara som bons amics. El telegrama que vaig rebre ahir al vespre era d’ell. De fet, sempre ha estat un gran amic. Tant li feia si li enviava un telegrama demanant-li: Que em podries dur a Hollywood a passar-hi el diumenge? o Porta’m a Chicago per veure el combat de boxa! En Penn ho deixava tot i venia corrents independentment del que estigués fent. Quan penso en ell se m’entendreix el cor... De tots els amics que he tingut probablement era el que més s’adeia per tenir dona i quatre fills formosos i, en canvi, corre per aquests mons de Déu sol com un mussol. Mare meva, que en són d’obstinats els anglesos! He mirat de trobar-li una dona tant aquí com allà. Però no hi ha manera, diu que, si no em pot tenir a mi, no en vol cap altra! Mare de Déu! Si la poliàndria estigués permesa, em buscaria un bon harem d’homes. No pas perquè sigui una depravada, Nostre Senyor sap que no ho soc. Hi ha mesos... Bé, no... Això seria exagerat, però hi ha setmanes en què desitjaria que tots els homes desapareguessin de la faç de la terra per poder pintar en pau i arribar a ser qui realment soc. Però què hi puc fer jo si soc com un tros de paper enganxifós per a les mosques? Què puc fer perquè no se m’acostin? Que potser els ho demano jo que se’m posin a sobre? Te m’imagines ni tan sols allargant la punta del dit petit del peu per un home? Per no parlar de fer ullets per impressionar-lo! O és que potser soc massa guapa? Et penses que no em conec bé la cara? Et penses que no em veig la carassa al mirall? L’única explicació és precisament que no faig res. No t’ho sembla? Quan penso en el Penn i en els viatges tan bonics que vam fer... Però el que més enyoro són les sortides amb cotxe per la 17-Mile Drive. Quina nostàlgia! Les escapades més boniques que et puguis imaginar, sota el sol i acompanyats dels meus estimats pins blancs mil·lenaris... Uns drets mirant cap al cel i uns altres tan torts que fa l’efecte que et vulguin tocar. Les persones ens assemblem les unes a les altres com els granets de sorra de la platja, comparades amb els pins blancs; cadascun d’ells té una personalitat més gran que la de Moisès i tots els profetes junts, més gran que cap home ni cap dona que hagi existit mai. I també sé que viuen i pensen com nosaltres... Saps què vull dir, no? Se’m fa difícil imaginar que em pogués fer amiga d’un lleó o d’un tigre, però d’un arbre... A vegades em quedo tan bojament captivada per un arbre que m’hi acabo llançant als peus, li petonejo les arrels i enfonso la cara a la terra. Tant de bo em pogués endinsar en l’ànima dels arbres... Mira-t’ho així, són presoners de per vida, encadenats... Sense poder-se moure d’allà on són. I nosaltres passem fugaçment pel davant dirigint-nos cap a tots aquells llocs que ells potser es deleixen per conèixer. L’ànima humana no és res comparada amb l’ànima d’un arbre. Ho sé del cert. Ara no et pensis que soc una sentimental perquè dic això, però no falta gaire perquè un dia jo mateixa em desperti convertida en arbre. I, aleshores, passaré per tot el seu calvari... I tant, si la reencarnació existeix, un dia em trobaràs a dins d’un d’aquests pins blancs que fan tan bona olor que la gent en passar-hi pel davant s’ha d’agafar fort al seient per no saltar del cotxe i cridar: Soc aquí! Preneu-me! És aquí on pertanyo!

2

Monterey... Ai, Monterey... Davant la finestra hi tenia vuit mil gladiols en flor!

Compta’ls, comença per un, dos, tres... Vuit mil gladiols en flor! Vuit mil colors en expansió que canviaven amb cada esclat de sol i cada núvol passatger que s’esmunyia pel davant. Bé, no és pas que els hagués plantat jo mateixa, la meva paciència no arriba a tant. Com tampoc havia sembrat els bilions de puces que proliferaven a Califòrnia. Una vegada vaig sentir un danès de la costa est que deia que als Estats Units ni tan sols pronuncien la paraula “puça”! Segurament no havia estat mai a Califòrnia. Perquè aquí hi ha més puces que estrelles a la Via Làctia. I com piquen! Fins al moll de l’os! A més, estic convençuda que tinc sang de puça, perquè a mi em picaven més que a la resta. No et sembla que podrien fer una vacuna contra les picades de puça? No hi ha res més empipador que haver-te d’estar gratant per tot arreu mentre passes una bona estona amb un amic. És tan antiestètic, no trobes? A vegades, per culpa de les puces, semblava que tingués el xarampió, la varicel·la i la rubèola, tot alhora. L’únic lloc on no se’m ficaven era al nas. No gosaven. Al final vaig omplir el llit de fulles d’eucaliptus seques. Cruixien tant i feien tal estrèpit que era com dormir en un llit de palla, però no hauria aclucat l’ull... Puces i formigues! Imagina’t que estàs asseguda tranquil·lament i, de sobte, veus deu mil formigues avançant en fila índia pe terra, com els jueus pel desert. Mare meva, si haguessin portat botes amb la sola de fusta! Una filera tan recta que semblava traçada amb un regle. I cap a on anaven? Cap al pot de la mel! Vaig voler ser extremament curosa i vaig tapar-lo amb un plat. Santa innocència! Hi ha plats i plats. Qui es fixa en una petita deformació? No em vaig adonar que el plat no era tan rodó ni tan pla com ho són els terres d’avui dia. Les formigues, però, ho van ensumar de seguida. Estic convençuda que, si les formigues fossin de la mateixa mida que nosaltres, no es conformarien a tenir-nos d’esclaus, no suportarien la nostra presència ni dos minuts. Ens posarien en formol perquè les seves cries poguessin aprendre l’anatomia dels idiotes amb nosaltres. Quan penso en aquell amic meu de l’institut de neurociència... Tant ell com tots els seus ajudants, homes i dones, tenien els ulls com plats d’estar-se tot el dia mirant trossos de cervell. L’únic que vaig descobrir en aquella època és que un violador i assassí té certes clapes al còrtex cerebral allà on nosaltres, la gent de bé, quan ens tallen el cervell a rodanxes, tenim trianglets, quadradets i formes similars. Per cert, has de saber que els he llegat el cervell. Ja em diràs què carai en faré jo quan arribi el moment! No has pensat mai en totes les coses que s’han de fer a corre-cuita abans de poder morir? És curiós que la gent sigui tan hostil a la mort quan, de fet, no fem altra cosa des del moment de néixer. Tan inequívoc com mesurar una peça de roba amb una cinta mètrica: dos metres, tres metres... Vet aquí! Néixer i morir. Ens allunyem de la mare a quatre grapes per acabar fent tentines a la bona de Déu una part del camí, però tant li fa si ens arrosseguem cap a la dreta o cap a l’esquerra, al final ens arrosseguem inevitablement cap a la tomba, fins que ja no és gaire lluny. A més, ens passem mitja vida morts, em refereixo a la nit quan dormim. Probablement és per això que hi ha tanta gent amb insomni, que al capdavall no és més que una altra forma d’avarícia. No volen regalar a Déu temps malbaratat. I hi tenen tot el dret. Una vegada vaig conèixer una dona molt gran; tenia més de vuitanta anys i en portava dotze al llit. Li havien sortit unes quantes nafres! Però anar-se’n al sot, de cap de les maneres! No volia. Tots els seus fills eren als Estats Units i li enviaven un munt de diners: que si un balancí, un gramòfon, vestits de seda, pells, quadres... Però al final tot es quedava embolicat a les golfes. Ningú suportava viure amb ella; no els deixava menjar i els esbroncava només que es gastessin dotze cèntims per un litre de llet. El pare i la mare es pensaven que m’havia begut l’enteniment quan me’n vaig anar a viure a casa seva perquè em feia molta llàstima i em semblava una vergonya que s’hagués d’estar allà al llit tota sola. així, tot i tenir aquells fills tan rics, hauria acabat a de beneficència. Ui, els primers dies, abans no em vaig acostumar a aquella fortor! Queia a terra de la pudor que feia la casa! Però de mica en mica ho vaig anar agençant tot. Deia que era com ser al paradís. Ara bé, rentar els llençols i la roba interior, ni parlar-ne! Allò costava diners!

Saps quina una me’n va fer? Després de suar tinta per aixecar-la i poder espolsar el llit, i quan ja la tenia neta de cap a peus, va i ella, que altrament era incapaç de moure ni les cames ni els braços, va sortir del llit, es va enfilar per les escales (la roba bruta era a dalt) i quan vaig tornar a casa me la vaig trobar allà: la Maren estirada al llit amb els llençols vells i la roba interior bruta mirant-me amb cara sorneguera. A partir d’aquell dia vaig decidir que llançaria la bugada directament a dins d’un gibrell d’aigua i així es van acabar els tripijocs. Parlàvem la mort, en parlàvem molt, com qui parla d’una obra de teatre, d’una estrena! Al final va resultar que l’esperava amb candeletes, igual que hi ha qui espera amb il·lusió una escapada amb cotxe un dia de sol... L’única cosa amb què es gastava els diners de grat era amb el capellà. Cada vegada que la venia a veure, li treia un bitllet de deu corones, tan cert com visc! Però per al metge, mai de la vida! Entesos, no és fàcil aguantar-lo quan no estàs fi. Jo, però, sempre puc recórrer al gibrell. No em calen ni morfina, ni cocaïna, ni aiguardents mentre tingui a mà una pastilla de sabó, aigua calenta... i, és clar, una mica de roba per rentar. Mare meva... Encara me’n recordo de la primera vegada que em van fer un encàrrec important! Va ser la sogra de la Lilian Mortimer, que hi entenia tant de pintura com jo de la construcció de cuirassats, però es veu que en Barbey i en Buccio havien anat pregonant les meves virtuts a qualsevol que els volgués escoltar. En aquella època era més pobra que una rata: menjava farinetes per esmorzar i per sopar i para de comptar. Però quan un d’aquells historiadors de l’art em va començar a r pels núvols, aleshores va aparèixer la Lilian amb l’encàrrec. No et pensis que els meus amics sabien que sobrevivia a base de farinetes. Una té el seu orgull! Hi ha qui pidola, però jo, mentre hi hagi alguna cosa al cubell de les escombraries, prefereixo ser lliure. Sí, noi, més d’una vegada m’havia tocat arreplegar menjar dels contenidors a altes hores de la matinada, i és que els nord-americans són criminals a l’hora de llençar sobralles. Aquestes coses, però, no em desencoratgen pas. Com més fam passo més m’enlairo. Doncs bé, va ser la Sra. Beluski: cinc-cents dòlars! Per a mi era una fortuna. Així que em vaig arremangar les mànigues i em vaig posar a fer feina. Ja sé que em diràs que tothom té una ànima. Sí, sí... però hi ha qui la té molt ben amagada. Aquella dona havia anat a un metge de medicina estètica perquè li inflés els pòmuls i a un altre perquè li estirés la pell del front i li tragués les arrugues. Li havien tallat la comissura dels ulls per fer-los més grossos i la resta de la carota li havien embotit amb prou parafina com per modelar un ciri d’església. Semblava una nena de dos anys alimentada exclusivament amb llet materna. Jo me la mirava i pensava: Tant de bo pogués agafar l’espàtula i treure-li tot aquest llard per arribar a la persona humana... Em feia parar boja quan la sentia parlar d’art, de literatura, de teatre i d’Europa... I, aleshores, quan ja no podia més, me n’anava a la cuina i els demanava a les minyones:

—Porteu-me estovalles i tovallons, que és l’hora de fer la bugada!

De fet, crec que és per això que no he acabat tan corrompuda i aquestes coses, perquè sempre puc recórrer a fer la bugada i a xipollejar. Saps què? Hi ha gent que troba que faig servir colors massa suaus. Però ho faig per respecte, perquè em fa por empastifar-ho tot tant que al final acabi tapant l’essència. Al principi pintava amb els dits i amb els pinzells alhora, no en tenia mai prou de posar pintura. Però és una enganyifa, creu-me, una enganyifa. Totes aquelles ombres... Quin horror! A mi tant me fa si em diuen que el quadre s’assembla a l’original o no. De fet, si em diuen que és “molt realista”, aleshores sí que m’espanto, perquè vol dir que alguna cosa no va bé. Imagina’t que acabés fent com un fotògraf i només veiés l’exterior de les coses, allò que qualsevol pot veure. Tant si t’ho creus com si no, la meva habilitat és precisament veure-hi a través i arribar a l’interior, fins a allò que la gent no vol ensenyar. Per això hi ha persones a qui no els agraden els meus quadres, no són prou bonics! Però aquells que han vist un quadre sense conèixer la persona que m’ha fet de model i després hi coincideixen en un altre país completament diferent, es queden bocabadats perquè s’adonen que ja la coneixien a través del quadre. Ostres, recordo una vegada que em van encarregar el retrat d’una noia! Reia tant i feia tanta broma que amb prou feines vaig aconseguir que s’estigués quieta més de mig segon. Quan vaig acabar el retrat, semblava que dugués un vel sobre la cara. La família estava empipadíssima. Deien que l’havia “desfigurada”. Però jo sabia que en realitat era tal com jo la veia. Al cap d’un any li van haver de posar una camisa de força... Afortunadament per a ella va trobar un tros de vidre i es va tallar les venes. Pobra noia... No m’agrada retratar tothom, ni de bon tros. A vegades és com si t’enfonsessis en un aiguamoll i no en poguessis sortir. T’hi enfonses sense parar perquè tenen l’ànima podrida del tot...

Per cert, vaig tenir una experiència ben curiosa a Monterey... M’entusiasma aquest nom: Monterey... Sents com sona? Va ser quan m’estava a la Robert Louis Stevenson House. Acabava d’arribar de Carmel, la gran colònia d’artistes per a nens rics. Hi tenen uns estudis que semblen veritables palaus de cinema, però el que empastifaven al llenç no valia res, fins i tot costaria fer-ho servir com a paper pintat per a l’habitació dels mals endreços. Bé, tant se val, el cas és que Carmel (amb accent a l’última síl·laba) era on anava tothom. Però els pintors de debò solien ser a Monterey, que era, si fa no fa, el Montmartre de Califòrnia. Doncs bé, jo acabava de passar dues setmanes a Carmel. Et juro que si es pogués agafar la lepra de veure com barrejaven els colors barroerament fins a la septicèmia, l’hauria agafada. Però tinc la sang sana... si més no en aquest aspecte. Desanimada, me’n vaig tornar a la Robert Louis Stevenson House, que, per cert, era un home amb una gran imaginació! Doncs bé, quan era a la porta, cap al vespre, de sobte, va aparèixer un espanyol amb cotxe. Tu, és clar, deus menysprear els espanyols, no? Les corrides de toros, oi? Però no tots són iguals. Aquell conduïa un Studebaker preciós i només s’havia aturat per fer benzina. Em vaig quedar allà i li vaig prendre les mesures amb les mans, una imatge perfecta, t’ho asseguro. No devia entendre què feia, potser va pensar que era una fotògrafa. Me’l vaig mirar i em va tornar la mirada. Reconec que vaig ser jo qui va començar. No facis aquesta cara, va ser l’escapada amb cotxe més decorosa de la meva vida. Se’m va lliurar en cos i ànima a l’instant; cortesia espanyola, per a ell, quelcom sense importància. Que si em venia de gust fer una escapada amb cotxe? Per què no? Tenia amics automobilistes per tots els Estats Units. Un tomb amb cotxe sempre va bé, com un tros de síndria en un dia calorós. Tampoc feia pinta de dedicar-se al tràfic de blanques, un àmbit que, entre nosaltres, no m’hauria fet res conèixer millor. Una vegada hi vaig estar a punt de caure... En vaig sortir viva, però malauradament els vaig perdre el rastre... Perquè t’asseguro que aquells homes se’ls hauria de penjar del dit gros del peu... O millor encara, una bala i au. Bé, al final, doncs, vaig pujar al cotxe. Devia costar com a mínim deu mil dòlars; era un d’aquells que prems un botó i tota la carrosseria es tanca i, després, en prems un altre i es tornen a obrir totes les portes. A mig camí es va aturar a comprar una ampolla de whisky a un contrabandista. Vaig tar-lo, indignada:

—No, señor, aquí ningú beurà res mentre estigui en companyia d’aquesta damisel·la!

Va fer el senyal de la creu i em va tornar a obsequiar amb tota la seva nissaga familiar. “Aquest està a punt de patir un petit delirium tremens”, vaig pensar. I vam tocar el dos. Has patinat mai sobre gel? Sobre un gel lluent com un mirall, mentre els bancs de peixos s’arremolinen a sota enduts per la curiositat i no se sent ni una ànima, només els teus moviments oscil·lants dansant sobre el glaç...

Tant de bo hi hagués hagut un avió a la vora per fer-ne una instantània... Aquelles carreteres són com el terra d’un saló acabat d’envernissar, sense ni un pèl ni rastre de pols. I, aleshores, em va preguntar si tenia pressa per tornar a casa. Pressa, jo? Ja t’avisaré quan hagis de girar cua. No era el primer fanfarró que es pensaven que em podia entabanar. Però jo tinc els meus recursos: quan en fan un tast, es queden immòbils; ajupits i serrant les dents per no cridar. De fet, va ser gràcies a aquesta tècnica que me’n vaig sortir aquella vegada que els del tràfic de blanques m’anaven al darrere. Vaig deixar el paio estès a terra, tant se me’n fotia si era viu o mort... Sigui com sigui, l’espanyol i jo, un tal Gómez o com es digués, vam sortir disparats amb el cotxe per davant dels pins blancs... Se’m fa molt difícil pensar que potser no els tornaré a veure mai més... Diuen que els cucs s’arrosseguen cap a les profunditats de la terra... Em pregunto si s’arrosseguen per sota l’Atlàntic i el Pacífic fins arribar als indrets que enyoren. Tant me fa si jo també em converteixo en un cuc! M’arrossegaré per sota la terra, això mateix! M’arrossegaré sense parar fins que torni a ser a la vora dels meus pins blancs... Vam recórrer la 17-Mile Drive de dalt a baix. Amb la posta de sol el rostre de l’espanyol va adquirir un to embrunit. Vam travessar un poble rere l’altre fins que vam arribar a un cementiri d’allò més gran i ens hi vam aturar. La porta era oberta. Hi vam entrar i vam anar directament cap a una tomba enorme voltada de xiprers. En sortir del cotxe, em va dir:

—Us faria res excusar-me cinc minuts, señorita, mentre presento els meus respectes a la tomba del meu amic?

—No deveu pas voler fer l’àpat funeral amb aquesta ampolla de whisky, oi? —li vaig preguntar educadament.

—Sí, és exactament el que penso fer! Ho faig cada dia perquè l’amic que hi ha aquí sota és l’única persona que ha mirat per mi. De fet, havíem decidit que no ens separaríem. Però a casa hi tinc un germà i, mentre s’aguanti dret, hi ha d’haver algú per vigilar que no es cali foc a si mateix. Ho devem a la família, oi?

Em vaig encongir d’espatlles mentre feia un cop d’ull a la làpida, que era de la mida d’una piràmide petita. Estava en castellà. Jo també tenia un amic espanyol a qui havien caigut dos anys per disparar un revòlver sense voler. No cal dir que les tres o quatre vegades que li van permetre rebre visites el vaig anar a veure, era allà dalt a Santa Rosa. Però finalment va agafar una pulmonia, i una pulmonia a la presó és com el corrent a la cadira elèctrica. Saps què hi deia en aquella làpida escrita en castellà? “Aquí descansa el meu únic amic, et seguiré tan bon punt tingui temps”. Aquestes eren les paraules.

—Beveu! Ja conduiré jo a la tornada! —li vaig dir.

I, aleshores, va somriure i em va contestar:

—Us penseu que algú notarà si porto una ampolla de whisky de més o de menys? —I mentre jo feia veure que em mirava les altres làpides, ell es va r l’ampolla a la boca.

Al cap d’una estona, va caure de genolls a terra al costat de la piràmide... Veus, encara hi ha gent que sap què és estimar. Finalment, després de passejar una mica més per la natura, el señor Gomez em va dir:

—Au, veniu a casa, que soparem orelles de mar!

Les orelles de mar són, en comparació al llenguado danès, el que els conills són a la llebre jutlandesa.

—Som-hi! —Potser també seria divertit conèixer el germà.

Una casa esplèndida! Criats per tot arreu. Pur art espanyol. Hi havia un quadre del qual deia que, si algú el convencia que no era un Goya autèntic, li donaria, sense pensar-s’ho, un quart de milió de dòlars. Però jo no era per dir res. Ara bé, n’hi havia un altre, un retrat, que em jugaria el dit petit del peu que era un Murillo. I llibres... Gravats del s XVI. A més, cosa estranya en un espanyol, col·leccionava il·lustracions de Gavarni. I quins brocats! Em podria vendre l’ànima per un bocinet. Però els col·leccionistes no deixen anar res... com a molt, diners en efectiu. I què n’he de fer jo, dels diners? El menjador era com el refetor d’un monestir, però amb un aire d’allò més tètric... Hi tenia unes talles per tornar-se boig. I jo havia sortit de casa sense el quadern d’esbossos! Que beneita! Bé, doncs quan ens disposàvem a seure a taula, es va obrir la porta i van entrar a correcuita dos criats carregant una persona; una barreja entre un nàufrag arrossegat per les onades i una de les pitjors criatures diabòliques de Breughel. El van col·locar a sobre d’una cadira; una d’aquelles amb el respatller alt, com les que fan servir els papes de Rubens per quedar tan imponents. I, en acabat, el van lligar. A consciència... No pas per fer-li mal, al contrari, amb molta cura, com qui posa un bolquer a un nadó acabat de néixer i té por de clavar-li els imperdibles. Vaig pensar que no seria capaç de menjar res amb aquella companyia. Però, en mirar-me el pobre noi... No t’ho creuràs... Et prometo que el podria haver fet servir de model per a un quadre de Crist. Quins ulls! Quan acluco els meus, encara els veig, com si fossin pedres precioses. Quina brillantor! Una brillantor fascinant. Però només de tant en tant, ja que la major part del temps semblava que els tingués coberts per un tel.

—Has vist mai una sargantana fent la migdiada sobre una pedra ardent? —va dir.

Era evident que patia un deliri descomunal. No era normal més de mitja hora al dia, i solia ser a l’hora de menjar. Hi havia dos cambrers darrere la seva cadira, un altre darrere la meva i un últim darrere la cadira d’en Gómez, a banda d’un homenot alt com un sant Pau que feia anar un bastó amunt i avall al costat de la porta i que, pel que semblava, dirigia tota la comparsa. Ens van servir un munt de coses que no se solen menjar cada dia... Fins que al final van aparèixer dos cambrers nous, mestissos, carregats amb una plata plena d’ostres, que anaven obrint una per una, mentre llençàvem les closques dins d’un bol de llautó enorme, segurament una pica baptismal de l’època dels moros. Ara bé, cada vegada que n’obrien una, en treien una cosa minúscula de dins amb una mena d’agulla de ganxet. Què carai era allò? No podia pas ser una perla dins de cada ostra. I, llavors, quan ja en devien portar un centenar, van posar-li en un plat, al davant del jove dels ulls, una pila del que jo hauria dit que era una porció de gambes pelades. M’ho vaig mirar i remirar (ningú vol fer el ridícul quan estàs en bona companyia), fins que, finalment, li vaig preguntar al cambrer en veu baixa:

—Perdoni, però què és això?

L’home em va esguardar com si fos invisible, com si fos aire. Ja veus, em manca la grandeza amb què neixen els espanyols per més que hagin nascut a la rasa. Em vaig descuidar de menjar, perquè en aquell moment el jove dels ulls va començar a bavejar com si fos un gos que acaba d’ensumar un tros de fetge rostit. M’ho vaig tornar a mirar i no m’ho podia creure: hi havia alguna cosa que es movia al plat, molt lentament, cap a dins i cap a fora, cap a dins i cap a fora. Vaig agafar l’espanyol pel braç i li ho vaig assenyalar:

—Què és això? —Perquè més val parlar sense embuts.

I, aleshores, va agafar el plat del seu germà (a qui li acabava de caure el vel dels ulls i la mirada li centellejava com milers de pedres precioses) i me’n va abocar la meitat. Vaig fer un xiscle i vaig sortir corrents de l’habitació:

—Traieu-me d’aquí! Vull tornar a casa!

Saps què era? Un munt de crancs minúsculs vius sense closca!!! El tiberi més exquisit que hi ha. Parasiten un tipus molt concret d’ostra que només creix a prop de Baltimore, així que ja et pots imaginar què deu costar dur-les fins a Califòrnia sense que morin en el trajecte. El señor Gómez em va abocar una mica de quinina entre els llavis i em va dir que no m’ho prengués tant a la valenta. A ell tampoc li agradaven, però com que era el millor àpat que podia donar al seu germà i el metge ja l’havia consolat dient-li que no duraria gaire més de dos mesos, doncs li servia cada dia el seu menjar preferit. Així que vaig pensar: o tot o res; encara que, personalment, detesto haver d’assumir les conseqüències de les meves malifetes. I vaig tornar a entrar. Els crancs ja no hi eren, se’ls havia cruspit el germà, que s’estava assegut amb un vel espès als ulls mentre feia la digestió. En acabat, em vaig fumar el millor cigarret que he tastat mai. No sé de què estava fet, però de tabac segur que no. Era tan aromàtic que vaig trigar una setmana sencera a treure-me’n l’olor de la pell, i això que em rento com a mínim dues vegades al dia. El señor Gómez fins i tot em va ensenyar el revòlver que faria servir tan bon punt el seu germà ja no hi fos. Ni un dia més, tan sols l’enterrament, ja que: o bé s’és de bona família o no se n’és! L’únic que volia era anar al sot amb el seu amic. Em pregunto quantes persones es posaran un revòlver al cap quan sàpiguen que ja no hi soc! Al final, molt amablement, em va acompanyar cap a Monterey. Sí, és clar que primer vaig passar la nit embolicada amb un munt de cobrellits de seda, però amb dues voltes de clau al pany. I en arribar a Monterey m’hi vaig trobar un rebombori de ca l’ample perquè el porter m’havia vist marxar amb un espanyol que no coneixia de res. La gent és ben estranya... Sempre s’imaginen el pitjor de tu! Com si jo hagués fet mai res que Nostre Senyor no pogués veure sense avergonyir-se’n... Escolta, per cert, col·lecciones segells? Perquè en tinc una bona col·lecció, i la gràcia és que tots són d’amics meus. Els sobres amb factures i les cartes de família les pots llençar directament a les escombraries, però crec que t’hauries de quedar la col·lecció de segells com a record de la Kirsten, quan ja hagi alçat veles... O plegat veles, depèn de com es miri.

3

Saps llegir partitures? No? Quina llàstima! Perquè he tornat a rebre un paquet de partitures d’en Sasha... Tant de bo es conformés a enviar-me només les cançons que compon! Tant se val que no n’entengui la lletra en rus, com a mínim en puc anar picant la melodia al piano. Però un quartet... què se suposa que n’he de fer d’això? He de dir, però, que m’encanten les seves partitures. Si el veiessis quan li arriba la inspiració... De sobte, es tapa les orelles, s’asseu davant del paper i les notes comencen a dansar-hi soles. Ni una sola rectificació... Sent la música a dins, té tots els instruments al cap. És curiós, oi? I jo ja puc anar d’una banda a l’altra fent xivarri, que ell ni s’immuta. Una nit, mentre componia assegut a la cadira i jo me’l mirava des del llit, de cop i volta van caure totes les coses de la paret i les cadires van sortir volant!

Era un terratrèmol! En Sasha va aixecar la vista detingudament, va sacsejar el cap com si tingués una mosca al nas que li fes pessigolles i va continuar escrivint. A mi gairebé se m’escapa un xiscle. I és que quan has estat en un terratrèmol on les cases del teu voltant s’esfondren, després, quan t’hi tornes a trobar, costa mantenir la calma. Però la reacció d’en Sasha em va refrenar el crit. És un home capaç d’estar-se immòbil com un ratolí durant hores i hores. Sempre que em pugui tocar de tant en tant, això sí. Saps què fa? M’acarona amb les dues mans amunt i avall i em diu:

—Deixa’m que m’ompli de tu!

Ara mateix està de gira per Polònia. I ja té un calaix ple de guardons. Avui m’ha escrit i m’ha dit que, si hi vull anar, m’enviarà diners i que, si ho prefereixo, hi puc anar amb cotxe. Que només cal que li enviï un telegrama i li digui quant necessito. S’han exhaurit totes les entrades. La caixa va plena i les dones li van al darrere com boges, però ell no en vol saber res. Els homes no donen ni cinc per les dones que els empaiten. A més, en Sasha pot arribar a ser d’una brutalitat repugnant, al capdavall no és rus perquè sí. Encara recordo un dia que em va deixar anar una de les seves fatxenderies:

—Et falta cultura! —em va dir.

Només perquè als idiotes de la seva família en una altra època els havien permès fer reverències a la cort. Saps de què va viure el seu pare durant molts anys? De vendre diaris en un restaurant a Belgrad! I la seva germana tocava a l’orquestra de Chicago amb el vestit tradicional. Jazz... No cal dir que ho va deixar quan en Sasha va començar a viure a Xauxa. Bé, el cas és que, quan em va dir que no tenia cultura... m’hi vaig plantar al davant i me’l vaig quedar mirant de fit a fit, res més, i et ben asseguro que va ser com quan estoves pintura seca del terra amb amoníac: els fums d’home de cultura se li van fondre i al final només en va quedar un quisso d’allò més insolent. Però, bé, no per això vam deixar de ser bons amics. En aquella època li estava molt a sobre perquè em semblava una vergonya el que feia. Havia aconseguit una feina a Portland, a Oregon. Però quan saps que toca com un déu i el veus allà fent música de taverna, mirant-se les dones fixament als ulls amb un platet a sobre del piano, on hi podien deixar cinc, deu o vint dòlars! Creus que ho feien per la música? No, ho feien per la seva planta! Un d’aquells a qui gairebé se’ls pot encerclar la cintura amb les dues mans. I els cabells, tots despentinats! Però jo me’l mirava, asseguda, i li anava prenent les mides, perquè potser no soc músic ni res per l’estil, però me n’adono quan una nota surt del fons de l’ànima i travessa tot el cos abans d’emergir a la superfície. Tocava jazz perquè era rendible, ves! I, en acabat, se’m va atansar per intentar entaular conversa. Jo era amb en Barbey, el gran pintor francès, que m’havia convidat perquè l’acompanyés a estrenar el seu Buick nou, i estava tan gelós que només de mirar-lo de cua d’ull ja em muntava una escena. Però m’importava un rave en Barbey, de totes maneres acabaria sent un pintor de moda i prou. Ho duia a la sang. I, aleshores, en Sasha s’acosta a la taula, fa una reverència i fa veure que ens coneixem d’altres temps a Moscou. Ell era perfectament conscient que jo sabia que feia comèdia, però vaig pensar: “Aquest desvergonyit té alguna cosa, li prendré el pols!”. I li vaig dir amb el meu francès encisador, vint faltes per frase:

—Disculpeu, monsieur. Us equivoqueu, va ser a Madrid!

Em va seguir el joc de seguida, i així va ser com vam començar a parlar. Aquell mateix vespre ja em vaig adonar que li agradava aixecar el colze, i a l’instant ho vaig tenir decidit: “A tu t’adreçarem, ja ho veuràs!”. Això sí, m’ho vaig prendre amb molta paciència, perquè ja saps que els russos tenen temperament. Tant és així que la primera vegada que li vaig dir:

—Si tornes a beure, s’ha acabat!

Va treure una ampolleta, no gaire més gruixuda que el tub d’un bolígraf (sublimat o un beuratge d’aquests), i va dir:

—Well, Kirsten, entesos. Però quan marxis, en Sasha es durà aquesta ampolleta als llavis i llavors sí que podràs dir que ha estat l’últim trago que he fet!

No feia broma. Se li havia ficat al cap l’estúpida idea que no podia viure sense mi. Però no era cert, només era d’aquells a qui els agrada tenir sempre una mainadera al costat. L’havia d’espavilar, i t’asseguro que ho vaig fer! No hauria dit mai que existissin tants improperis com els que vaig proferir a aquell desvergonyit. En totes les llengües del món, perquè el primer que s’aprèn són sempre els renecs. Quan no tens cultura, és clar. La primera cosa que li vaig fer deixar va ser aquell plat: “No ets pas un gos que llepa els plats dels altres, oi? Si jo fos tu, abans me n’aniria a la highway i buscaria feina on fos o robaria pastanagues d’un camp de conreu. Maleït siga, t’hauria de fer vergonya! I tu dius que ets de casa bona! Sí, i tant, salta a la vista! Els teus avantpassats es passaven el dia llepant el betum de les sabates a la gent fina. Ja me’ls imagino, amb la llengua a fora i abaixant el cap, vinga a llepar!”. Això el va tocar... Al final el vaig aconseguir ficar al conservatori de San Francisco, amb una beca i alguna altra ajuda. Vaig fer que ho pagués la Sra. Finch. Al cap de només tres mesos, tots els professors ja se l’escoltaven meravellats cada vegada que el sentien tocar. Va ser llavors que la Sra. Finch li va regalar aquell violí que li havia costat deu mil dòlars. M’estaré prou de dir si era una Guarnerius autèntic o no, perquè no hi entenc. Però, Déu meu, senyor, quan en Sasha posava l’arquet sobre les cordes i les besava... Hi ha altres petons que produeixen el mateix efecte, és cert, però diguem que són més indecorosos... El fet que en Sasha aconseguís el que va aconseguir amb mi, és només pel violí… Moltes nits el tocava fins que jo m’adormia, així que sé perfectament què és levitar fins al Regne dels Cels. No em volia adormir, era massa bonic, i ell vinga a fer anar el violí amunt i avall, amunt i avall. De tant en tant se m’atansava. I saps què feia de vegades? Tocava amb els meus cabells! I cada cop que ho feia en sortia una cançó. Quan em despertava me la trobava escrita a la cadira del costat del llit. Sens dubte, tinc prou cançons per fer-ne un llibre ben gruixut... D’altres vegades, però, es transformava en el que jo anomenava un rus i aleshores arribava a casa amb una ampolla de whisky... Saps què passa? Hi ha gent que sap beure, gent que quan beu se’ls desperta l’ànima, l’ànima que tenien adormida. La tenien encadenada i, en beure, trenca les cadenes. O bé s’entendreixen i recorden els dies de la infància, que de cop i volta es fan presents... N’hi ha d’altres que es posen tan contents, d’una manera tan dolça, que és impossible enfadar-s’hi. I se’ls acudeixen un munt de coses, sovint gent que normalment tenen menys imaginació que un pal d’escombra... Tot i que, ben mirat, és força insolent per part meva dir això! Què en sé jo, d’un pal d’escombra! Potser en un altre temps va ser la branca de dalt de tot d’un pi que contemplava sota seu la neu eterna... No, Nostre Senyor no ho va fer bé quan va convertir l’home en l’amo del món. Com pot ser que ens permetés tractar els arbres així? Pitjor que si fossin esclaus... En fi, parlàvem d’en Sasha. Quan bevia, es convertia en una persona abominable. Cruel. Fastigós. I va ser precisament després de la seva primera gran gira pels Estats Units... Mentre jo pintava la Sra. Finch i el meu estimat xinès. Ai, el meu xinès... La persona més elegant que he vist mai. Tenia setanta-set anys. Te l’imagines, lleugerament encorbat cap endavant, amb el coll de l’abric aixecat i recolzat sobre un bastó gruixut que ell mateix havia tallat? L’abric, fosc i tronat, del verd de les branques on mai toca el sol. M’hi hauria pogut agenollar al davant. M’hi vaig apropar (la veu em tremolava de tant que m’estremia per dins) i li vaig dir la veritat:

—Fa dos anys que maldo per trobar un xinès que em vulgui fer de model, però no n’hi ha cap ni un que hi hagi accedit. No em pot dir que no!

No sabia gaire anglès, però en sabia prou per entendre’m. Es va limitar a fer que no amb el cap. Moriria aviat i no volia que el pintessin. Ens vam posar a caminar pel carrer un al costat de l’altre i em vaig adonar que estava cansat. Com que no hi havia cap banc a la vora, li vaig proposar que ens asseguéssim al llindar d’una porta. Asseguts allà, em vaig encendre un cigarret i vam fumar plegats. No volia que el pintés. I vam continuar caminant. Jo sabia que, si no l’aconseguia pintar, mai més tornaria a ser feliç. Em vaig posar a plorar en veu baixa, mentre li agafava la màniga de l’abric. Encara en sento el bastó... Encara el veig davant meu. Ningú té tanta integritat com un xinès vell. I, aleshores, sense pensar-m’ho dues vegades, vaig aturar un cotxe i li vaig dir:

—Vostè vindrà amb mi, no se’n parli més! —I va venir.

Es va quedar a casa dues hores. Però durant la primera hora no vaig fer ni una sola pinzellada. Tan sols l’observava. Aquells cabells blancs amb un reflex verdós, el color groc i, després, els ulls. Saps l’ambre vell que recullen a la costa de Pomerània? En tinc un collaret. A cada perla hi ha una mosca o algun altre insecte, però el color de l’ambre és tan pur, profund i nítid... Doncs els seus ulls eren iguals. Estic convençuda que el meu xinès no va tenir mai cap pensament mesquí. Sentia una devoció absoluta per ell... Vaig pintar el quadre en menys de mitja hora i, quan el vaig acabar i el va veure, va encreuar els braços i va fer una gran reverència. No va dir ni una paraula. Ni tan sols em vaig atrevir a preguntar-li si volia que el dugués a casa. Trobo que hauria estat com donar xavalla a Shakespeare o a Napoleó. Si com a mínim li hagués demanat l’adreça... Potser vagarejava per allà, anhelant tornar a la Xina per morir al seu noble i etern regne. I jo, que hauria pogut aconseguir de la Sra. Finch qualsevol cosa que li hagués demanat... Però és que sempre em comporto com una ximpleta. Soc ben bé una profeta a misses dites... L’endemà havia d’anar a pintar la Sra. Finch a casa seva, però no m’hi vaig veure pas amb cor. Ni que em matessin, no podia. Saps què et vull dir? Era com si, després d’haver contemplat el meu xinès, m’hagués purificat completament per dins. Com quan els catòlics (els de debò, els veritablement devots) reben l’absolució dels seus pecats. Asseure’m ara a pintar aquella cara sense ànima, a qui li sortien els milions per les orelles com a qui li surten berrugues? No podia. M’ho va pregar, m’ho va suplicar... Fins i tot em va fer alguna escena. Finalment, vaig aconseguir que l’acabés de pintar en Barbey, que de seguida la va posar a l’exposició de Nova York. Li va anar molt bé. La va pintar com el pastís de pastisseria que ella volia ser. Li vaig dir de tot a en Barbey, però, ves, també ha de viure d’alguna cosa, pobre, no se li pot retreure. Personalment trobo que no es tan greu passar gana. Jo prefereixo tenir la consciència tranquil·la. Però, bé, era d’en Sasha de qui parlàvem ara. Ja el vaig arreglar, ja. Saps com ho vaig fer? Potser et semblarà una cosa infame, no me’n sento pas orgullosa. En el fons sé que em vaig comportar com algú que ha bolcat amb una barca i continua navegant sobre la quilla. I, aleshores, arriba algú altre i s’hi vol enfilar. Però tu saps que la barca només pot portar una persona i li claves una puntada de peu perquè, de no fer-ho, bolcaríeu tots dos. Doncs això... Vaig salvar en Sasha, però el violí... I qui sap si al final l’ànima del violí era el més important de tots dos... A vegades em desperto a mitja nit i em fa la sensació que sento el violí gemegant i lamentant-se. Acusant-me... Tinc una amiga a Berlín. El seu pare és molt bo arreglant instruments. Una vegada va aparèixer un noi amb les restes d’un violí, al qual li faltaven les cordes, el pont, el mànec i jo què sé quantes coses més. A més, estava negre com el carbó, per dins i per fora, i ple d’esquerdes. Semblava que la canalla l’havia fet servir de barqueta per la cuneta del carrer. El noi li va preguntar si li’n donaria dos marcs. El pare no en tenia ni cinc, però aquella criatura feia tanta cara de passar gana que finalment li va donar els dos marcs i la meva amiga se’l va quedar per jugar-hi, ja que no valia per res més que per llençar-lo a l’estufa de llenya. Un dia, però, mentre ella hi jugava i mirava de treure’n la brutícia rascant-lo amb un ganivet, el seu pare s’hi va atansar i li va preguntar:

—Què potineges aquí?

En agafar-lo i mirar-se’l de més a prop, es va adonar que era un... Amati autèntic! Amb el nom i tot. T’ho pots creure? Un Amati! I aleshores el va restaurar. Va trigar mig any. I un bon dia, va venir algú i li’n va oferir vint mil marcs. Però no, no fins que no trobés el noi que l’hi havia venut per dos marcs! Tothom hauria de ser així. Si l’hagués conegut en aquella època, potser el violí d’en Sasha... Però, tant se val, un cop has bullit l’ou, de res serveix tornar-lo a posar sota la gallina. Ja sé que en Sasha és molt més bo com a compositor que com a violinista. Ell també ho sap. Però aquesta maleïda vanitat… Ara que volta pel món omplint sales de concert i tocant per als pocs reis i emperadors que queden, ja no li ve de gust asseure’s tranquil·lament a escoltar-se. És només quan m’escriu a mi que és ell mateix, és llavors quan treu el millor de si. Sí... Si em volgués quedar al seu costat... I fer-li de caminador? No, gràcies. No ho penso fer. Jo només li he donat el tret de sortida. A més, si algun dia em caso... Bé, ara ja no hi ha perill que això passi... No va ser Goethe, o algun altre gran home, qui va dir que “Nostre Senyor va ser savi de no deixar que els arbres creixessin fins arribar al cel!”. Com si fos una cosa per la qual haguéssim de lloar el Senyor! Doncs no. Si jo hagués creat el món, saps què? Precisament hauria deixat que els arbres creixessin i creixessin, que travessessin els núvols i s’enfilessin cada vegada més a munt, milers de milles, milions de milles i, després, hauria deixat que la gent s’hi enfilés. Ja veuríem quants aconseguirien arribar fins a dalt de tot. Així no caldria que Sant Pere s’estés assegut a la porta tot el sant dia. En tindria prou amb una d’aquelles antigues cintes brodades de campaneta, que ni tan sols arribaria a gastar... Renoi, salto d’una cosa a l’altra tota l’estona! Bé doncs, el cas és que en Sasha va tornar de la gira als Estats Units carregat d’agulles de corbata, estoigs, botons de perla i un munt de parafernàlia. Amb la línia del pantaló planxada! En Sasha amb la línia del pantaló planxada!!! Li vaig haver de baixar una mica els fums i recordar-li aquella vegada que la seva germana li va haver de cosir la part del darrere dels pantalons quan li van petar per culpa d’haver menjat massa bé durant uns dies. Però va començar a fer-se el milhomes i a tirar la casa per la finestra. També amb mi. Va llogar la Robert Louis Stevenson House, on jo tenia l’estudi, i va fer fora tots els altres pintors pobres sense dir-me’n res. Havia de tenir tota la casa només per a mi. Podia anar a les botigues i comprar-me old furniture; mobles de debò, saps què vull dir? De fet, em vaig comprar una butaca on juraven que Maria Tudor feia les migdiades. Evidentment era mentida, però en fi... I aleshores, va començar a beure. No de tant en tant, sinó de manera constant i regular, com un plovisqueig.

—Si no et controles, acabaràs malament! —li vaig dir.

I és que quan per fi estava sobri, era inigualable... T’ho asseguro, els russos només tenen glòbuls vermells, ni un sol de blanc. No m’avorria mai quan estava amb ell; ara bé, tampoc pintava. M’explicava coses sense ordre ni concert, però, mare meva, hauries d’haver vist com les explicava...! Imagina’t una pel·lícula desplegant-se i el món sencer passant-te pel davant. Pots palpar-ho tot, sentir-ne les fragàncies, assaborir-lo... No he estat mai a Rússia, però t’asseguro que si hi arribés amb els ulls tapats, aixecaria un dit per comprovar d’on ve el vent i cridaria: Eureka, som a Rússia! Fins a aquest punt conec el país d’en Sasha. Fins i tot li feia borsx! Sí, home, aquella sopa vermella! I li cuinava aquell salmó que guarden enterrat a terra, mare meva, quina angúnia! No el vaig ni tocar... S’ha de dir que els russos tenen bon gust per al menjar, ho reconec, però mengen massa, moltíssim, i abusen de les espècies. Però, bé, el cas és que un bon dia van arribar quatre caixes de whisky del contrabandista de l’altra cantonada. Quatre caixes! Quin dineral! I vaig pensar: “Per què no? El posaré a prova”. Hi ha qui creu que soc dolça com la llum de la lluna, però, quan arrufo el nas, m’agradaria veure quin boxejador professional és capaç de tombar-me. En Sasha va arribar a casa i es va posar a tocar. Mare de Déu, em va travessar per dins... Crec que tinc una mena de sistema nerviós independent per a la música. És com si em recorregués el cos de dalt a baix pels costats... No és ni a les orelles ni al cap. La música només la percebo a través de la pell, i del dors del nas... M’agradaria saber si em podrien gravar música a la pell, com si fos un disc de gramòfon. Al capdavall, la tinc igual de sensible i m’imagino que d’això es tracta. L’únic que no acabo de veure clar és com es podria fer perquè la pell tornés a reproduir la música... Bé doncs, el cas és que es va posar a tocar. Em vaig adonar que tenia quelcom diferent a la mirada. I, aleshores, ho va dir:

—Kirsten, et vols casar amb mi?

No vaig respondre.

—Et vols casar amb mi? Ja he cridat el capellà, arribarà de seguida!

Jo continuava sense dir res. I, aleshores, va i obre una de les caixes de whisky i en treu una ampolla.

—A veure, Sasha, atura’t un moment. T’estimes el teu violí? Què prefereixes: el violí o el whisky?

I, llavors, va i em torna a dir:

—Si et cases amb mi, tant me fa la beguda. Et vols casar amb mi?

—Et penses que em pots amenaçar? No, senyor. Em quedaré amb tu el temps exacte que em vingui de gust, ni una mil·lèsima de segon més. I si et penses que em passaré el dia ensumant un borratxo, vas molt equivocat. Ja pots deixar aquest whisky mentre visquem sota el mateix sostre!

Veus, si hagués estat begut, no li hauria dit mai això. Els conec bé els russos: quan perden el seny, són uns irresponsables. Però en sabia identificar els senyals. En Sasha toca igual de bé tant si ha begut com si no, però, quan està sota els efectes de l’alcohol, els harmònics li surten més barroers i toca els spiccatos amb massa força. En aquell moment estava completament sobri. Era només que hi havia ficat la banya. Es va endur l’ampolla als llavis, vaig veure com s’empassava el whisky... i en aquell precís instant vaig llançar el violí contra el terra. Un sol cop. Va quedar fet miques, com el vidre d’una finestra. En un primer moment em vaig pensar que em mataria... Però què hi farem, tots hem de morir d’alguna cosa, i millor morir per una bona causa que quedar-se estirat i... De vegades penso que hauria estat millor si tot s’hagués acabat aquell dia. Però vaja... L’hauries d’haver vist. L’ampolla li va caure de les mans, va alçar els braços enlaire i es va quedar blanc com un full de paper. Va fer una ganyota d’allò més estranya amb la cara i, llavors, se’m va agenollar al davant:

—Kirsten! Kirsten!

I, mare de déu!, abans no me’n vaig adonar ja m’havia començat a petonejar la punta de les sabates. Has de saber, però, que el dia anterior les havia pintat amb betum. Eren d’un groc clar i jo les volia de color terrós, així que li van quedar els llavis completament marrons. En veure’l, vaig esclafir a riure... Des d’aleshores en Sasha no ha tornat a tocar ni una gota d’alcohol... Ni tan sols una copa de vi negre. Tant és si el conviden a la cort de la Maria de Romania com si Nostre Senyor en persona el rep a la Casa Blanca. L’hauries d’haver vist llançant una ampolla de whisky rere l’altra entre els meu vuit mil gladiols. Em pregunto què els passa a les flors quan s’alcoholitzen. Potser són immunes al verí humà. Però quan una hora més tard va tornar a començar amb la cantarella de “Kirsten, casa’t amb mi, estem fets l’un per a l’altre...”, que és el que afirmen tots, li vaig dir:

—Escolta’m bé, Sasha, si vols una dona que no faci altra cosa més que anar d’un home a un altre i et deixi sol quan més la necessitis, per mi, endavant. Però ja t’ho dic ara: a partir del moment en què ens casem, t’odiaré, cada dia més, i només pensaré a fer-te tant de mal com pugui! Au, vinga, porta el capellà!

Bé, de fet, ja l’havia cridat i al cap d’una estona va arribar arrossegant els peus, un capellà petit i rabassut d’allò més afable. Vaig trucar a Belmonte perquè ens duguessin un bon sopar (sense peix per no agafar set) i em vaig afanyar a explicar al capellà que no tenia absolutament res en contra d’en Sasha, però que hi havia un petit inconvenient, i és que estava casada i m’havia oblidat de divorciar-me. El capellà va ser molt correcte i va reconèixer que allò canviava una mica les coses. Aleshores, vam sopar i, en acabat, vam ballar al so del gramòfon per al capellà, que seia amb les mans plegades, mentre les llàgrimes li regalimaven galtes avall. Perquè no ballàvem ni shimmy ni tango, sinó Mischa Elman, que s’assembla tant a en Sasha, que la majoria de gent no els distingeix. Bé, sí, en Sasha toca més amb la corda de sol, mentre que en Mischa, en general, és més femení. De fet, mai he estat millor amb en Sasha com després d’aquella nit. Diu que vaig ser jo qui el va convertir en una persona com cal. De fet, qualsevol gamarús amb una mica de força als braços pot destrossar un violí de deu mil dòlars, però suposo que, en part, té raó. Mig any més tard ja en tenia un altre que era encara millor que el que li havia regalat la Sra. Finch... Malgrat tot, quan penso en aquell violí, encara em dol la consciència. Em sento una mica com si fos una infanticida, perquè crec que els violins tenen ànima, crec que tot allò que és viu i respira té ànima, com tu i com jo, potser millor o potser pitjor. Què en sé jo, d’aquestes coses? Bé, el cas és que ara està estalviant per comprar-se un petit château a la vora de Montecarlo, i li he promès que me n’aniria a viure amb ell quan em cansi de voltar amunt i avall ajudant a la gent... A tu, però, et puc explicar tot allò que només em guardo per a mi, fins i tot les coses de les quals més m’avergonyeixo. Tots em demanen el mateix, que torni amb ells quan em cansi dels altres. I jo els prometo a tots alegrement que sí, que tornaré, i llavors... un bon dia... addio... addio...

4

No has estat mai en un manicomi? De debò? Ho has de provar. Jo m’ho vaig passar pipa. Potser és diferent quan hi ingresses voluntàriament. Conec molta gent a qui només de sentir-ne el nom, “el sisè pavelló”, ja se li posen els pèls de punta. Trobo, però, que tant li fa si es diu sisè o dotzè: si estàs malalt, estàs malalt i has de mirar de curar-te d’una manera o altra. En el meu cas no estava el que habitualment diríem boja rematada. Era només que em passava tot el dia plorant. Plorar, jo? Sembla broma, oi! És tan inconcebible com si ara als arbres els comencessin a créixer les arrels cap amunt. De debò, plorava tant que no entenia d’on sortien tantes llàgrimes, si bé una vegada un metge em va explicar que el cos està compost principalment d’aigua. Al final, però, el meu ex (amb qui tothom es pensava que estava legalment casada, i això era el més bonic del cas) també va començar a plorar. No ho podia suportar! Preferia que m’amputessin un braç o una cama abans de veure’l trist només que fos mitja hora. No calia que patís per culpa d’haver-se enamorat d’una criatura ximpleta i monstruosa com jo, oi que no? I, aleshores, un bon matí m’hi vaig presentar voluntàriament:

—Bon dia, senyores i senyors, aquí em tenen, boja rematada de cap a peus. Se’m volen quedar directament? Porto la camisa de dormir i el raspall de dents!

Però no m’hi van voler, així que vam demanar al Dr. Svendsen que ens fes un informe. I és que per què serveixen els amics, si no és per ajudar-te quan van mal dades, oi? El Dr. Svendsen els va confirmar que, efectivament, estava boja. I em van tractar tan bé que si hagués tingut més temps m’hi hauria quedat un parell d’anys. Mare meva, quantes vegades em van demanar que m’hi quedés! Saps què em va dir el director? Que des que jo havia arribat, al passadís dels conflictius hi havia més pau i tranquil·litat que durant els deu anys que ell havia estat al càrrec d’aquella casa de bojos. Em deixaven anar per tot arreu; animar els pacients més greus, acaronar-los els cabells i dir-los coses boniques. Quan vaig veure fins a quin punt patien molts d’ells, vaig deixar de lamentar-me. Em queia la cara de vergonya! Al capdavall, jo estava molt bé. Però saps què penso? Penso que les dones s’ho passen molt pitjor quan el seu home n’està d’una altra, més que a la inversa. No t’ho sembla? Potser perquè el temps que les dones tenen per ser estimades s’acaba abans que el dels homes. M’agradaria experimentar alguna vegada què és això de la gelosia. Tant de bo sabés com fer-ho! Deu ser una malaltia terrible. Pitjor que la lepra. La lepra! Una vegada vaig tenir un amic leprós. Ho portava en secret, només ho sabia el metge i la gent més propera, que no podia tenir contacte amb altres persones. Ell no sabia que jo n’estava al corrent. Hi ha qui diu que no s’encomana, però a ell ja li havia començat a caure la pell, i les ferides són contagioses. Però em semblava tan mesquí per part meva deixar de fer-li petons de tant en tant, que vaig pensar: si l’agafo, l’agafo, què hi farem. He llegit a les revistes que també la pots agafar d’una estora... Per on anava? Ah, sí, el sisè pavelló... Les infermeres eren uns àngels, totes sense excepció. Em donaven cigarrets que em fumava al lavabo, i melmelada i fruita... N’hi havia una que em va fer galetes amb un forn petitó molt curiós només perquè vaig dir que m’encantaven les galetes jueves. I és cert, m’encanten. Tinc una passió del tot pecaminosa per les galetes jueves, potser és perquè m’encanten els jueus. Els jueus i els mulats. Els mulats són encara millors. Són tan... com ho diria... purs de cor, com diu en algun lloc de la Bíblia. Devots de cap a peus... Potser no des d’un punt de vista religiós, però tant li fa. També es pot ser devot sense religió, oi? Quan t’estires de panxa enlaire al mig del bosc, sota els arbres, mentre es pon el sol... T’has fixat com es recullen els ocells quan es fa fosc? No canten pas, és un so ben diferent. Cantussegen, això mateix, cantussegen. I mira com es clouen les flors. Es tanquen molt a poc a poc. Les pots sentir fent un sospir profund, fins que finalment s’adormen. Inclinades lleugerament sobre la tija, com quan nosaltres relaxem tota la musculatura. O quan el cel s’inunda d’estels? T’hi has fixat mai? És com si s’obrissin milions de portetes diminutes i de cadascuna en sortís una estrella. Quan veig aquestes coses, sento tal devoció que em podria agenollar i fer un petó a totes les pedres del terra. De fet, ser devot vol dir ser humil, no t’ho sembla? Crec que és precisament per això que no servia per fer teatre, perquè soc massa humil. Quan tens la sensació constant que allò que vols fer i que fas no està prou bé, acabes fent comèdia i intentes convèncer el públic que tot va com ha d’anar... Va ser precisament el fet que m’aplaudissin que em va fer obrir els ulls. Perquè jo sabia perfectament quina mena de farsa enginyosa s’acabaven d’empassar. Com me n’avergonyia! Hi va haver una vegada una gran actriu que es va engegar un tret. I ho entenc perfectament, perquè et fiques dins d’una altra persona i et transformes, et transformes del tot... Si aquesta persona ha comès un assassinat, tu també assassines i, aleshores, has assassinat algú. Ara bé, no n’assumeixes el càstig, perquè “només” és comèdia. Però per a mi no ho és. A més, també hi havia un altre problema i és que no puc canviar la manera que tinc de moure’m només perquè he d’interpretar algú a dalt de l’escenari. Camino amb les cames que m’han donat, i tenen la seva pròpia manera de moure’s. Em diuen que tinc un caminar molt eròtic. És una cosa ben curiosa això de l’erotisme. Hi ha gent que no n’és gens, d’eròtica; pel que fa al cas, es podrien reproduir per gemmació. En canvi, n’hi ha d’altres que en són tant que per allà on passen el terra s’electrifica. És per això que hi ha tantes dones que al principi no em poden ni veure. Es pensen que els vinc a robar els mamarratxos dels seus marits. Com si pogués robar res a ningú jo! No soc pas una lladre, oi que no? No t’imagines la feinada que vaig tenir intentant fer entendre als homes casats que preferia engegar-me un tret al cap abans de ser responsable de les llàgrimes d’una altra persona. Ja hi ha prou llàgrimes sense que jo hi intervingui... Però estic convençuda que era precisament aquest erotisme el que em permetia dominar els pacients més desequilibrats i desesperats del passadís dels conflictius. Fins i tot vaig ser a les cel·les encoixinades, però si aconseguia apropar-m’hi prou per acaronar-los, es calmaven de cop, com l’aigua durant un eclipsi de sol. Per cert, has vist mai un eclipsi de sol al mig del mar? Ni un ocell, ni un núvol. La foscor ho inunda tot, el sol desapareix. I el mar... El mar es torna tan petit i temorós que gairebé fa llàstima. Tu què creus: és la gota, juntament amb totes les gotes, o cada onada és un ésser viu independent, i totes elles alhora formen una unitat superior, que és el mar? Al capdavall, nosaltres també estem fets de milions de cèl·lules, cadascuna amb vida pròpia, si bé totes són servidores nostres i estan sotmeses a la nostra voluntat. No oblidaré mai el mar aquell dia. Penso que només hi va haver aquest silenci al món l’instant en què Crist va ser penjat a la creu i va dir: Tot s’ha complert! No és que cregui en Déu ni en aquestes coses, però Crist... Trobo que hauríem de ser com ell. Però la gent és massa gandula... El sisè pavelló... Sí, sí. Quina poca paciència, vols que t’ho expliqui tot de cop... Vaig venir només per asseure’m en un racó del teu jardí i xerrar deu minuts amb tu i ara ja gairebé fa una eternitat que soc aquí...

Bé, doncs, el cas és que el cap de psiquiatria va dir al meu amic metge que era d’una naturalesa artística tan incondicional que si no aconseguia expressar la meva creativitat m’ensorraria! No està gens malament, venint d’aquell home! Ens vam fer molt amics i li vaig explicar un munt de coses de les quals no havia sentit a parlar mai. És curiós, m’imaginava que un cap de psiquiatria, que es passa el dia envoltat de bojos, hauria sentit de tot. Veus, la diferència entre la gent assenyada i els bojos és que la gent assenyada té tanta por de dir el que sent i el que pensa que ho han de revestir tot de mentides i hipocresia, mentre que els bojos són els únics que no s’amaguen de com són i diuen les coses tal com raja. Se’n pot aprendre molt. Tant de bo tingués una mica més de temps! M’encantaria poder escriure alguna cosa sobre aquestes persones que anomenem boges. Alguna cosa que els pogués ajudar perquè la resta de la gent els comencés a tractar bé. La majoria de persones que són allà dins l’únic que tenen és que estan tristes per algun motiu. Algú els ha fet mal o els han fet patir i ara, per fi, troben la pau. Els metges joves haurien preferit que em quedés, no cal dir que ens ho passàvem d’allò més bé plegats. Però el cap de psiquiatria ens va dir que no podia ser que féssim sarau cada vespre. I per què no? Què té de dolent ballar? La música i la dansa sempre són bones. Mai n’hi ha prou. Especialment la música. Recordo que a la granja dels pares, quan les bèsties havien de parir, tot era molt més fàcil, tant per al pare com per a les vaques, si jo hi anava amb l’harmònica vella de casa. Morfina? Què dius ara! La morfina calma el dolor del cos, però la música calma el dolor del cos i de l’ànima. Ara bé, no qualsevol música. Per exemple, les vaques no suporten Debussy. I els cavalls són molt més de Rubinstein i Grieg, de melodies més animades i sorolloses. M’hi jugaria el coll que, de la mateixa manera que hi ha un bacil per a cada malaltia i un altre de diferent per guarir-la, també hi ha sons beneficiosos per a cada malaltia mental. Si el metge sap trobar les notes adequades, segur que també trobarà la manera de curar el pacient. Però qui té temps per a aquestes coses, oi? I quan els metges ja no saben què fer, aleshores envien els pacients al manicomi de debò. Jo malauradament no hi vaig arribar a anar, perquè vaig marxar a estudiar pintura a París. Hi tenia alguns coneguts i de seguida em van acollir dins del seu cercle. Però era per parar boig. No hi havia conversa en la qual no sortís el tema de “l’art”. M’importa un rave aquella mena d’art. I el pitjor era que tot el que veia ho podria haver copiat, com qualsevol mamarratxo. Era vomitiu. I aleshores vaig pensar: “Millor que primer vagis a veure els grans mestres, així sabràs mantenir la modèstia i la humilitat!”. Perquè no paraven d’inflar-me el cap dient-me que “tenia un do diví”. Em passava el dia al Louvre. Tenia els quadres gravats al cap. Ja podia rentar i xipollejar per casa tant com volgués que les imatges em dansaven davant dels ulls tota la nit. Quin malson. Quin sentit tenia fer quelcom que ja s’havia fet? De què servia? Per fer això, més valia que em quedés escampant fems als camps de casa. I veure la gent passejant-s’hi per dins, escrutant-ho tot amb els monocles! Hauria d’estar prohibida una cosa així! Quin desvergonyiment! Preferia sortir nua pel carrer que quedar-me allà amb ells esbudellant els quadres amb la mirada. Qualsevol diria que aquella gent no havia sentit a parlar mai de la reverència. M’avergonyia només de veure’ls. I patia pels quadres, que estaven allà penjats, indefensos, sense poder moure’s ni protegir-se. Com una mena de violació... Fins que un bon dia em vaig adonar que aquell no era el meu lloc. A més, em moria de ganes de conèixer gent que no em fes la gara-gara ni em digués com era o com deixava de ser, coses que havia sentit milers de vegades. Persones fetes només de roba, gesticulació i frases apreses de memòria... I llavors, per casualitat, vaig anar a parar a la riba del Sena, a la zona on vivien els més pobres. Aquella era la meva gent. Tenia ganes d’abraçar-los, de donar-los tot el que duia a dins. Absolutament tot. S’ha de tenir molt de coratge per ser pobre, no t’ho sembla? Saber que ets a les acaballes i no moure ni un dit per posar-hi remei. Amb el poc francès que havia après a l’escola no hi podia conversar gaire, però de mica en mica vaig anar millorant. Sobretot després de mudar-m’hi i viure en un forat amb set o vuit d’ells. La veritat és que jo no feia gaire més bona fila. La poca roba que tenia la vaig anar repartint mentre n’hi va haver per compartir, i demanar més diners a l’Olaf per fer-lo suar la cansalada per culpa meva, de cap de les maneres! No soc tan roïna. Allà a la riba del Sena vaig aprendre a passar gana amb dignitat. Vaig pensar de posar-me a dibuixar amb guix a les voreres com feien ells, però això hauria estat treure’ls el pa de la boca. A més, tenia por que em tornés a agafar la plorera. És tan dur quan t’adones del poc temps que et queda i totes les coses que vols fer abans no s’acabi... Aquella vegada que em van obrir en canal i els vaig sentir dir que només era “qüestió de temps” (ja que no estava adormida com ells es pensaven), vaig prémer els punys sota el llençol i em vaig dir: “Això no pot ser veritat, jo vull viure!”. I, aleshores, vaig cridar el metge:

—He sentit tot el que deien. Respongui’m amb el cor a la mà: Tinc alguna possibilitat de sortir-me’n?

Em va mirar una mica desconcertat, perquè es pensava que m’ho havia ocultat amb gran astúcia, i finalment em va dir:

—És capaç d’engreixar-se quinze quilos en un mes?

—I tant que sí! —vaig respondre.

I em vaig posar a menjar. A menjar. I a menjar. Em bevia la nata, menjava nous, engolia mantega, em bevia ous crus, que jo mateixa anava a buscar, encara calentons de la gallina. Cada vegada que se’m regirava l’estómac només de veure menjar, em deia: Tu, ximpleta, vols viure o vols que et devorin els cucs? Doncs gola avall. El dia que feia vint-i-nou, un divendres, me’n vaig anar a l’hospital a veure el metge en cap, que em va mirar i va exclamar:

—De debò que és vostè?

I, aleshores, em vaig treure la roba:

—Aquí em té!

Saps què va dir?

—Rubens!

Res més: Rubens! Sé perquè ho deia. Tinc el mateix color de pell que la grassa d’Hélène Fourment, la seva segona dona, però per sort no els mateixos dits torts dels peus. Devia portar sabates massa estretes. Aleshores, em va concedir tres anys més de vida, si era extremadament curosa potser quatre. Va suposar, i amb raó, que era la criatura més imprudent sobre la faç de la terra, així que em podia prometre el que volgués. Si la cosa anava malament, seria culpa meva. Però, llavors, li vaig preguntar:

—Quin és el lloc de la Terra que Déu ha creat per curar-me?

El metge es va quedar una estona examinant un globus terraqüi. El va fer girar i va assenyalar un indret que recordava vagament de les pomes d’importació, aquelles amb la pell tan gruixuda que sempre havia pensat que es podrien fer servir per manufacturar sabates: Califòrnia! Fet. I vaig córrer a buscar l’Olaf, el meu estimadíssim Olaf: Califòria! L’endemà ja érem al tren. Si bé he de dir que em sabia una mica de greu per les maletes. No s’ho van passar gaire millor que jo durant el mes en què em vaig embotir quinze quilos. L’Olaf em deia:

—A la duana ja t’espavilaràs tu!

Tot el que l’Olaf té de polit jo ho tinc de porca. Tot i que dir això és una bajanada! Perquè, de fet, els porcs no en són pas de porcs, és només que necessiten una mica d’ajuda a l’hora de netejar-se. No és pas culpa seva no haver après a netejar-se sols, oi? I, de fet, jo no és que sigui porca en el sentit de bruta. És només que no entenc per què m’hauria de passar tot el dia endreçant. No és del tot irrellevant on són les coses mentre les sàpiga trobar? I la majoria de vegades, després de rumiar i remenar una mica, les acabo trobant. Fixa’t bé en Nostre Senyor, no es pot dir que sigui gaire ordenat, no et sembla? T’has parat mai a pensar com va deixar escampats per tota la terra les muntanyes, les valls, els rius i els llacs? O que potser segueixen un patró els còdols de la platja? I les muntanyes? Que potser estan totes tallades a la mateixa mida com els fulls d’un llibre? O que potser va plantar les coníferes aquí i els faigs allà com si fossin agulles de cap dins d’una capseta? O que potser va col·locar les persones a la terra totes a la mateixa distància unes de les altres? Jo trobo que una habitació té molta més vida quan les coses van d’un costat a l’altre, no pas quan tot està immòbil i fa pudor d’aigua estancada. L’única norma que respecto és que la pinta i el raspall de dents no estiguin a sobre de la manteguera. Però saps què és el més graciós? Que al principi tots els meus amics em fan sermons sobre l’ordre: “Estimada, Kirsten, que podries deixar d’escampar les cartes per tot arreu! Que podries recollir les sabates i penjar els vestits?”. Però després, quan me’n vaig, em supliquen que torni: “Això és insuportable des que vas marxar. Torna! Posa-ho tot de cap per avall! Des que no hi ha el teu desordre, sembla que hi hagi un cadàver a la casa!”. No trobes que tinc raó? El que la gent necessita és precisament una miqueta de desordre. Tinc un amic... Quan hi penso em fa mal el cor... Saps què fa? Escampa totes les meves coses per la casa perquè sembli que encara hi soc... I això que és tan pulcre com un feix de bitllets embolicat amb paper de seda... Au, va, encén el gramòfon, que he vist que tens dos discos d’en Sasha. T’ensenyaré com ballo... O prefereixes que t’ensenyi a boxejar, això també et podria anar bé. Tinc un amic, prim i escanyolit com una noia, però es va entrenar al ring amb en Dempsey en persona, de manera que ja et pots imaginar que he après a fer el ganxo com cal. Per cert, t’ensenyaré un dibuix que li vaig fer, es va pixar de riure quan el va veure. És un dels millors pensadors del món, potser més aviat un poeta... Tot i que, si en començo a parlar, em posaré a plorar una altra vegada i em poso tan lletja quan ploro que em faràs fora abans no es faci fosc. No m’hi vull arriscar. Au, va, val més que encenguis el gramòfon...

5

Has robat mai un nen? No, oi? S’ha de tenir valor per fer-ho. El meu dentista em va dir que era l’única pacient vikinga que havia tingut, homes inclosos! Qui sap quants anys de presó et cauen si t’enxampen... Quan robes un nen, vull dir... Que si n’he...? Sí, Déu sap que ho he fet.

I si et penses que tinc el més mínim remordiment de consciència, torna-hi a pensar. De fet, no tinc cap mena de consciència, jo. Com a molt quan estic de ressaca després de... Bé, de les moltes coses que provoquen ressaca. Ni tan sols aquella vegada que vaig estar tan malalta i que “els més propers a mi” restaven amb l’ai al cor... Res de res. Al contrari, em vaig bolcar en el meu humor més irreverent. Quan has de fer el cor fort tant per tu com pels altres, no hi ha temps de fer neteja a fons als racons on habita la consciència. No per res, però a l’hora de fer-me responsable dels meus actes, prefereixo un purgatori ràpid i au, enllestit. Jo he viscut la vida com m’ha plagut. Si als altres els està bé o no, no és cosa meva! I quan finalment m’arribi l’hora de morir (toco fusta), no serà d’avorriment... Que si ho dic de debò, això dels nens? Tu creus que m’inventaria una cosa així per aixecar-te la camisa? Ets ben peculiar. Vinc des de Califòrnia per estar-me deu minuts en un racó del teu jardí i explicar-te coses... i tu va i et penses que et vull ensarronar! Doncs no, aquells nens eren tan reals com tu i jo. Te’n puc ensenyar fotos. Que m’has enxampat mai en una mentida? No et pots pas mentir a tu mateixa... Jo, almenys, no. I tu ets jo, de la mateixa manera que jo soc tu, oi que sí? Un parell d’anys de diferència no tenen cap importància. Et faria res estalviar-te aquest somriure d’ara endavant, si us plau? Si no, pot molt ben ser que reculli els trastos i me’n vagi a una altra banda on la gent valori més la meva companyia... No, és clar que no ho faré! Però és fastigós que t’aprofitis de la meva debilitat per trepitjar-me contínuament. Sí, soc una consentida, estic corcada i totes aquestes coses de les quals m’acuses, però això no vol dir que m’hagis de trepitjar cada vegada que en tinguis l’ocasió. Ja soc prou miserable. Sí, ho has sentit bé! Això passa, de vegades, quan agafes afecte a una persona que no has vist mai i te l’arribes a estimar tant que li obres l’ànima de bat a bat fins que ja no et queda ni un plec secret al cor... Per cert, teniu un dentista decent per aquí a prop? Et pots creure que aquesta nit he somiat que em queien totes les dents, com les perles d’un collaret quan se’n trenca el fil. Només en quedava una, un ullal fastigós. Llarg i repugnant... Quina angúnia! I amb què m’he trobat aquest matí, quan m’he llevat? Doncs que se’m movia una de les dentetes de sota i ara em pot caure d’un sol cop de vent. En un primer moment m’he pensat que era un presagi (veig presagis per tot arreu, jo), però de fet té una explicació ben lògica, perquè ahir al vespre, mentre era al llit, vaig estar pensant en el Keep Away, i ell només en té una, de dent; de les que es veuen, vull dir. Les altres no ho sé. Mai no m’hi he apropat tant. Però potser també et penses que es mentida? M’entristeix molt això que se’m mogui una dent... Vol dir que començo a envellir. El següent serà despertar-me un matí i adonar-me que tinc un ble de cabells grisos al cap... Perdona, no pretenia insinuar res... Bé, en qualsevol cas, ara me n’he d’anar al dentista. Només hi he anat dues vegades a la vida. Porca? Per què? Si no em calia anar-hi... A més, em feia moltíssima por. Durant una època vaig viure al costat d’un dentista. Bé, cadascú vivia a casa seva, però les coses que sentia a través de la paret...! Pots estar segura que no vaig anar a la seva consulta el dia que em va caldre anar al dentista. No, vaig anar al millor i al més car, amb estudis als Estats Units i a Suïssa. Dos dies seguits. El primer va ser el pitjor, perquè l’únic que vaig fer va ser caminar amunt i avall davant de la casa i no vaig gosar pujar-hi. L’endemà em vaig enfadar de valent a mi mateixa i, finalment, vaig fer un cop de cap. L’home em va examinar minuciosament: la boca, és clar. I em va trobar que si naps i cols a tot arreu. S’havien d’empastar vuit dents i fer dues endodòncies! Caldrien com a mínim vuit dies. Li vaig dir que el que no pogués fer immediatament ja s’ho podia estalviar, perquè ara que m’havia armat de coratge no ho tornaria a fer en els propers cinc anys. Aquell home tenia les dents més blanques i la boca més vermella que he vist mai, i un moviment ràpid d’ulls molt graciós. Vam estar xerrant una mica d’això i d’allò altre i al final va decidir enviar tots els altres pacients cap a casa! La qual cosa em va saber molt de greu perquè potser tenien més dolor que jo. Però si ell feia aquell esforç per mi, jo també havia de fer alguna cosa per a ell, no t’ho sembla? De manera que me’l vaig quedar mirant fixament i així, anar fent anar fent, no em vaig queixar ni una sola vegada: ni quan em va perforar amb aquells aparells infames ni quan em va injectar aquella cosa congelada a les genives. Vaig estar a punt de clavar-li un cop de puny a la cara en més d’una ocasió, però no ho vaig fer. És per això que deia que era la seva única pacient vikinga. Llàstima que no m’ho donés per escrit! I aleshores em va preguntar (no es pot dir que fos un llumenera!) si havia nascut sense nervis... Jo... Sense nervis! Bé, potser els nervis no se’m concentren precisament a les dents, però igualment trobo que va ser una pregunta força impertinent, tenint en compte que era la primera vegada que estava sola amb ell. Tot i així, vam passar plegats uns diumenges ben agradables aquell estiu. El pobre només tenia festa els diumenges. El car que duia no estava malament (diria que era belga), però em portava amb una precaució exagerada i jo en aquella època encara no sabia conduir, de manera que no podia prémer l’accelerador jo mateixa. Vam voltar amb cotxe per tot el nord de Selàndia, acompanyats d’un cistell ple de provisions. Crec que era dels que comptava fins l’últim cèntim; per tant, encara va ser més amable per part seva oferir-se a arrencar-me totes les dents de franc quan volgués. El quart o el cinquè diumenge em va convidar a casa seva (la minyona semblava que em volgués devorar amb la mirada) per ensenyar-me la col·lecció de segells, la de papallones, el cultiu de cactus i altres excentricitats similars pròpies d’un conco. Tot anava la mar de bé fins que va començar a dir que “jo seria perfecta per fer feines de casa” i que era “la primera dona que havia conegut que s’ajustava al seu ideal de muller”. Aleshores, vaig haver-li de parar una mica els peus i dir-li que, malauradament, ja estava promesa. Imagina’t, no ho va poder suportar! Es va posar a plorar... I em va retreure que per què havia actuat així si no esperava res d’ell? Però, mare de Déu, és clar que n’esperava quelcom. Trenta-dues dents blanques com la neu i una boca vermella, no n’hi havia prou amb això? A més, tinc una debilitat pels homes polits, que no pensen que l’aigua serveix només per rentar el terra. Per això m’hi sento tan bé als Estats Units. En general, els homes, quan els veus vestits, fan una fila espantosa (hi ha poques excepcions a aquesta regla), però després, per dins, estan prou bé en aquest sentit. Sempre que no n’esperis gaire d’allò que aquí anomenem “ànima”. Bé, al capdavall, que n’ha de fer un home, de l’ànima? Sí, és clar, si és artista, sí. Però això ja és una altra història... Escolta, em fa molta ràbia això de la dent. Creus que es deixarà de moure? Un braç o una cama, mira, si no hi ha més remei, doncs fora! Però una dent... Hi ha res més íntim que una dent? Em moriria de vergonya si me’n faltés una... En Keep Away no tenia gaire cura de les dents... Però n’estic molt orgullosa d’ell, vaig aconseguir que es convertís en un home com cal. I si algun dia pujo al cel, no tinguis por que ell agafarà Sant Pere pel braç i li dirà: “Deixa-la entrar, que jo en responc!”. I si Sant Pere comença a rondinar, que Déu l’ajudi... En Keep Away m’estima amb bogeria. Sí, senyor, amb bogeria. I és, únicament, per allò de la criatura. No t’imagines com de feliç pots fer un home quan, de cop i volta, li regales un nadó sense tenir-hi ni art ni part. Així no cal que pateixi per si hereta les seves pitjors qualitats. Un nadó totalment desconegut del qual no sap res, però es pot imaginar que el pare i la mare són dos àngels. Això és el millor que pot fer, creu-me! Se m’encongeix el cor quan hi penso... En Keep Away vivia a Delmonte Beach, a sota d’un dels millors hotels per a milionaris. Un d’aquells amb camp de golf propi, una piscina al parc i els arbres més bonics del món. Per què carai Déu no va fer els humans amb forma d’arbre? Només li hauria calgut una paraula... Hi has d’anar algun dia... Et juro que el jardí de l’Edèn sembla un hortet comparat amb allò. I hauries d’haver vist aquells dròpols, senyores i senyors passejant-se amunt i avall amb vestits caríssims, mentre a sobre seu s’alçaven els arbres, en la seva noble solitud... Hi ha res que demostri més menyspreu que un d’aquests arbres amb les arrels soterrades en el foc etern i la capçada enlairant-se entre els núvols? En Keep Away també sentia gran menyspreu pels milionaris i era només per fer-los la punyeta que havia instal·lat la cabana a tocar de l’hotel, mig enterrada a la sorra i feta amb sostres de cotxes vells. Pràcticament te’ls regalen. Hi va haver una època en què em vaig plantejar de col·leccionar cotxes abandonats que s’havien quedat plorant als vorals de les carreteres. Quan un cotxe s’estavella en un accident, adeu-siau, qualsevol que vulgui se’l pot endur i ningú li dirà ni ase ni bèstia. A en Keep Away només li interessaven les marques estrangeres: Buick i Mercedes, al capdavall era un esnob. Però, a banda d’això, una persona magnífica. Mig indi, de tercera generació, amb tots els sentits intactes. Un autèntic hobo. Capaç de sentir créixer l’herba i d’ensumar canned heat a quilòmetres de distància. I aquella cabana! Per tal de no cridar massa l’atenció amb els cotxes abandonats, serrava grans branques d’arbres de manera tan enginyosa que només calia que bufés una mica de vent perquè caiguessin soles i formessin una teulada a sobre de la cabana, de la mateixa manera que els pescadors del mar del Nord antigament ajudaven una mica perquè els béns dels naufragis arribessin a la costa. Vivia allà vuit mesos a l’any, sense pagar impostos! Ni tan sols el cap de la policia movia un dit per fer-lo fora. I és que era un exemplar únic. Un hobo autèntic, dels que no beuen metanol! Una raresa així s’havia de premiar. Les senyores estaven aterrides. Havia penjat un cartell davant la cabana, escrit amb guix de color blau, on deia: Keep away from here! I ja pots estar ben segura que no s’hi apropaven! Bé, el cas és que en Laughlin per una vegada a la vida anava bé de quartos i em va regalar una setmana de vacances a la platja amb ell. No a l’hotel més car, allà només hi anàvem a ballar. Bé, els primers dies no, perquè just arribar vaig cometre l’estupidesa d’estirar-me a la sorra a prendre el sol durant set hores: tenia la pell feta pelleringues i no vaig aclucar els ulls durant tres nits. Una cremor, com si m’haguessin escorxat viva. I això... amb en Laughlin...! Que es passava el dia burxant-me amb el cartell d’en Keep Away:

—Aquí ja t’han deixat fora de joc, that Danish girl!

Però tan bon punt em vaig refer, em vaig posar el vestit d’arpillera... Sí, aquell que dius que no m’hauria de posar mai en públic. Exactament. Aquell, sí. I em vaig lligar un cordill a la cintura, sí. Doncs no t’imagines el furor que vaig causar! Tots els naughty boys voletejant per allà on passava. Fora de joc, diu! Però a en Laughlin no li va caldre mai marcar bíceps. Si ell era a prop, per a mi només hi havia un home... Ai, en Laughlin, en Laughlin... Si algun dels meus amics hagués parlat de fidelitat absoluta durant sis mesos, me n’hauria rigut. En canvi, en Laughlin no va esmentar mai la paraula “fidelitat”, però jo li era tan fidel, tant... Li era fidel fins al moll de l’os... Saps què era el que més el divertia? Que sabés agafar una agulla de cosir amb els dits dels peus. Els meus dits dels peus són gairebé com els de les mans. Hi ha qui els troba fins i tot més bonics que els de les mans i això que els de les mans no estan malament, no et sembla? Déu meu, d’alguna cosa he de poder presumir i, si ha de ser, deu ditets del peu és el més modest que em puc imaginar. Així doncs, un bon dia li dic a en Laughlin:

—Ves a nedar, que jo me’n vaig a veure en Keep Away!

I en Laughlin, amb l’altivesa que el caracteritza:

—Abans no hagi fet un parell de piscines ja hauràs tornat de la teva expedició. Ves amb compte no portis xinxes a casa!

I vaig baixar cap a la cabana:

—Hello, you fellow in there!

Em va somriure, deixant al descobert l’ullal, i de seguida em vaig adonar que no li calia una metralladora per passar tranquil la nit:

—Ain’t you afraid of me?

Que si tinc por d’un home?

—Why should I be afraid of you? I’m a hobo myself!

Em va mirar de cap a peus, vestida amb aquella tela de sac, i em va dir:

—Allright! Have a seat!

Vaig mussitar que tenia set. Em va atansar una tassa de cacau i, tot seguit, vam entrar a la cabana. He de dir que casa meva no ha estat mai ni la meitat d’endreçada, suposant que fos jo qui l’endrecés, és clar. I, aleshores, vam començar a xerrar. Un hobo autèntic és una de les coses més entretingudes del món, perquè ho coneixen tot; els llocs i la gent. Em vaig oblidar completament que en Laughlin estava nedant, envoltat de noies riques. Es va pondre el sol i continuàvem xerrant.

—How old are you anyhow, girl?

Una pregunta una mica indiscreta, però em va reconfortar que no me’n posés més de vint. Bé, de fet, Califòrnia és igual de bona que una cura a Steinach, així que, si necessites un rejoveniment indolor, fes via cap a Monterey i no te’n penediràs pas... Em va preguntar que si havia arribat fins allà fent de polissó? I li vaig confessar que mai havia provat aquella modalitat de viatge, perquè em feia por caure del tren o que em tallés el coll un cable de telègraf. Em va mirar amb els ulls mig clucs:

—You must try that. And you’ll meet lots of nice fellows. Otherwise you won’t be a real hobo...

Em va donar uns consells magnífics, ara ja sé com escapolir-me la propera vegada que no tingui diners per al bitllet de tren... I, en acabat, em va preguntar si em volia quedar a sopar amb ell. Per què no? Quin àpat! Orelles de mar a la planxa... adobades amb ceba, pebre vermell, bolets, clau, pastanagues i pickles. No trobareu un menjar tan exquisit ni al mateix Hotel Plaza de Nova York. Si hagués tingut unes quantes dents més visibles... Però, bé, no les tenia. I, aleshores, em va dir:

—Girl, if you some day are without a bed, you come down here. And if you want to, I’ll move out... otherwise you know...

D’això, en dic jo ser tot un cavaller. Un home que s’ofereix a deixar el seu llit i dormir fora, en el cas que prefereixi no estar acompanyada! I encara hi ha gent que pensa que tots els sensesostre són bandolers de carretera que degollen dones i criatures! Ara bé, és cert que era una mica esnob, perquè em va repetir, ni més ni menys que tres vegades, que el cap de la policia el deixava viure allà sense pagar impostos durant vuit mesos a l’any, perquè no s’acostava al canned heat. Els quatre mesos restants els aprofitava per fer una escapada al banquet anual que organitzava el president dels sensesostre, on hi havia begudes per a tothom, però res de metanol! Em va preguntar si el volia acompanyar la propera vegada que hi anés. Quin home tan amable i hospitalari! També em va fer saber que podia passar quan volgués per esmorzar, només calia que li digués a quina hora i tindria els hot cakes a punt, com en el millor dels restaurants... De sobte, vaig sentir en Laughlin udolant com un mussol, era un senyal que teníem... Ai, si em despertava una nit i el sentia a fora de la finestra... Vaig sortir escopetejada, pràcticament sense acomiadar-me’n ni donar-li les gràcies. Ara bé, marxar d’allà sense pintar en Keep Away, de cap de les maneres. Vaig aconseguir que em fes de model, però amb la condició que el quadre me’l quedés jo. No volia que l’exposés enlloc perquè se’l miressin uns i altres, i encara menys que acabés penjat a la paret d’algun d’aquells negrers. Not for him. De fet, si vols, el podràs veure quan m’arribi el bagul. Amb 70 quilos més de teles pintades... Alguns dels quadres són tan grossos que podria empaperar una església sencera... Bé, el cas és que al cap d’una setmana, quan es van acabar els diners, els nostres camins es van separar. En Laughlin se’n va anar cap al nord i jo vaig agafar l’streetcar cap a Monterey per descansar. Després de vuit dies amb en Laughlin, tenia menys moll de l’os que les meduses espines. Passats uns dies, en Bobbie em va dur a San Francisco, on sempre tenia el meu estudi del Montgomery Block. A la porta del costat hi vivia una jap girl petitona, pintora, és clar. Durant el dia treballava en una casa de préstecs i només pinta quan tenia temps lliure, sempre amb un llum. No em sorprendria gens que arribés lluny. Quina energia que tenen els japonesos! És increïble! A vegades, entrava a l’estudi mentre jo tenia el model allà i em començava a parlar de la pobra gent que anava a empenyorar quatre coses a la casa de préstecs. Molt interessant. Si hagués tingut temps, potser també m’hauria agradat treballar-hi durant un parell de mesos. Tot i que no crec que cap casa de préstecs del món m’hagués fet confiança per cobrar a la gent un abusiu sis per cent d’interessos mensuals! Bé, el cas és que un dia jo mateixa les estava passant magres i hi vaig haver d’anar a empenyorar el meu braçalet. Ja l’havia empenyorat altres vegades, però sempre l’havia pogut recuperar. Ah, i recorda una cosa: si el destí vol que em caigui una teula al cap mentre soc aquí, assegura’t que el braçalet es quedi on és. Que el fonguin amb mi. És un regal d’en Laughlin, l’única joia que he acceptat mai d’un home... Tot el que m’han regalat la Sra. Finch, la mare d’en Bobbie i altres senyores per l’estil sempre acaba convertint-se en alguna cosa comestible després de dur-ho durant un curt període de temps. Bé doncs, vaig entrar a la casa de préstecs amb el braçalet: vint-i-cinc dòlars, ni un cèntim més! I, aleshores, em vaig adonar que la jap girl havia anotat alguna cosa en un paperet i me l’atansava aprofitant que el boss s’havia girat d’esquena. En un primer moment no vaig entendre per què em donava aquella adreça, però llavors vaig recordar que m’havia parlat d’una pobra dona que ho havia empenyorat tot i que m’havia demanat si no podia convèncer algun dels meus amics rics perquè li donés alguna cosa... No serveix de res que ara m’esbronquis i em diguis: “Ja m’ho pensava! Tu ets així!”. No me’n deixes passar ni una! Bé doncs, vaig llegir l’adreça. Era una zona horrible. Un dels carrers amb més mala fama del barri xinès. Vaig estar a punt de tornar cap a casa a buscar algú que m’acompanyés en aquella expedició, però llavors vaig pensar: Què carai! Si m’hi jugo la vida, n’assumeixo tot el cost! I me n’hi vaig anar tota sola... Sí, ara ho explico com si res... Però aquell dia... No sé pas si les llàgrimes es poden congelar i quedar penjades de les pestanyes com si fossin estalactites... Però és la sensació que vaig tenir quan em vaig quedar dreta allà dins... La dona estava morta... Havia mort de gana... Feia pudor... No hi havia ni un moble, ni una engruna de pa, ni una gota de llet... I els nadons... dins de dues caixetes de cartró... Sí, ho has sentit bé: caixetes de cartró... Com dos petits cadàvers en vida... No n’hauríem de parlar, d’una cosa així... No hi tenim dret... No cal que em diguis què s’ha de fer en una situació com aquesta. Ho sé perfectament. Però jo no ho penso fer. Encara recordo què va passar aquella vegada que un dels meus amics va anar d’Herodes a Pilat per aconseguir que admetessin un pintor malalt a l’hospital. Quan tots els “tràmits” necessaris van estar resolts, a l’home ja no li calia cap hospital... Al final m’he acostumat a actuar pel meu compte, sense demanar permís a ningú. De manera que vaig agafar els nadons, que eren tot pell i os, i me’ls vaig endur... Em pensava que se’m moririen a les mans! Quan els vaig prendre, el cap els penjava com una rosa pansida... Tota jo tremolava tant que gairebé no m’aguantava dreta. Els vaig embolicar amb la gavardina, molla com estava, i aleshores em vaig dir: “Aquests no acabaran en un hospital per a expòsits, tant si viuen com si moren!”. Sí, ja sé que deus pensar que soc una miserable, i en certa manera tens raó. Una persona com cal se’ls hauria quedat, oi? S’hi hauria deixat la pell! Els hauria donat una llar! Ho reconec. Ho reconec. Però jo no he dit mai que fos una persona com cal. Mai. Bé, potser alguna vegada, però no ho deia de debò. A més, quan saps de tu mateixa el que jo sé de mi... Aquelles escales... L’edifici estava ple de xinesos... M’havia d’asseure cada dos per tres perquè em marejava. Fins que, finalment, vaig aconseguir sortir-ne. Un cop a fora, em vaig recompondre una mica i em vaig dir:

—Que ho decideixi l’atzar: als dos primers coneguts que et trobis, els regales una criatura a cadascun!

I no t’ho creuràs! Dos carrers més enllà sento algú que em diu:

—Hello, girl?

Ni més ni menys que en Keep Away. No em semblava la persona més adient per ser pare, però no es pot contradir la providència i aquella vegada havia decidit deixar-ho en mans de l’atzar. Havia de mantenir la meva paraula, així que li vaig dir:

—Don’t be mad, Keep Away, però et porto un regalet de Nadal! En tinc dos, pots triar el que vulguis!

Quan va veure què duia, es va posar a riure i, com a bon gentlemen que era, de seguida es va oferir a portar-me el paquet. Però no vaig gosar donar-li. No devia saber ni per on agafar una criatura d’aquesta edat! El vaig fer entrar a una drugstore a comprar llet, un biberó, xumets i tota la pesca. I al cap d’una estona, quan ja érem al meu estudi, vaig posar aigua a bullir. Per fer un te? No! Hi havia coses més importants en aquell moment. Aquells dos menuts estaven tan bruts que gairebé no se’n podia distingir el sexe sense treure abans la primera capa de porqueria:

—Bé doncs, Keep Away, què prefereixes: un nen o una nena?

No li feia gens de gràcia convertir-se en pare. De fet, en general, als homes no els en fa gaire, si més no al principi. Es movia d’aquí cap allà, nerviós. Què n’havia de fer, ell, d’una criatura?

—A real hobo like me...?

Li vaig proposar que ho decidís a cara o creu: cara, el nen (per mantenir satisfet l’ego masculí) i creu, la nena. Vaig necessitar gairebé tres quarts d’hora per convèncer-lo que el destí l’havia escollit a ell, i a ningú més, per educar i instruir tal com faria el Senyor un d’aquells cuquets.

—Què vols dir, que ara m’hauré de quedar clavat com una ostra en un sol lloc la resta de la meva vida?

Li vaig dir que segurament encara podria fer alguna escapada amb cotxe els diumenges i els dies festius... Es va posar a riure:

—Si al paquet també hi va inclosa una dona, potser sí!

En aquell moment no vaig entendre la subtil indirecta. En Keep Away va començar a remenar les criatures; que si a aixecar una cama, que si a doblegar un bracet... De sobte, la nena li va agafar un dit amb la maneta. Amb aquella força que només tenen els nadons. Em vaig mirar en Keep Away i, no t’ho creuràs, però li queien les llàgrimes! En aquell instant vaig saber que la nena estaria en bones mans. Però encara quedava el més important. Era evident que en Keep Away no podia continuar sent un sensesostre. En vam estar parlant molta estona. Com carai li trobaria una feina del no-res, una feina que li anés bé i que li permetés alimentar la seva filla legítima, perquè es convertís en una nena molsuda i amb color a la cara? I, llavors, vaig tenir una idea: Monterey. Les fàbriques de conserva de peix! Les més grans del món. Amb una mica d’ajuda, sempre es pot trobar un lloc per a algú més. I com que jo coneixia l’encarregat de fregar el terra al departament d’embalatge, doncs... De debò, un senyal del cel! Bé, en resum, que en Keep Away encara hi treballa avui dia com a envasador de marisc, i en Barbey i jo constem al registre parroquials com a padrins de la criatura! De manera que, si mai em passa res, sé que allà, a la costa del Pacífic, hi creix una altra petita Kirsten que podrà heretar, d’una manera o altra, el meu llegat. Esperem que tot vagi bé... Això pel que fa a la nena, però després hi havia el nen... Sí... Depèn de com es miri. Qui sap què en serà d’un petit príncep així, criat entre llençols de seda i una mainadera professional encarregada de canviar-li els bolquers... Si et soc sincera, l’hauria preferit deixar en mans d’en Constantinoble, però els camins del destí són inescrutables... Mentre era amb els dos nadons (perquè en Keep Away no es podia endur el seu regal de Nadal fins que no demostrés que se l’havia guanyat) i em disposava a canviar el biberó d’un bessó a l’altre (estic segura que eren bessons, encara que la nena fos tres dits més alta), va sonar el telèfon. Mirjam! Et juro que no li vaig demanar que vingués, però va i em diu:

—M’he trobat en Bobbie a Oakland fa un parell d’hores. Anava amb un car vermell llampant i un abric de pell lila i m’ha dit que ja tornes a ser per San Francisco. No et fa vergonya? Demà la mama té la gran trobada de Christian-Science. Et desheretaré si no em vens a ajudar a ressuscitar tots aquests morts insepults! Bye, bye. D’aquí a cinc minuts soc a casa teva.

I així va ser. Mentre l’esperava, em vaig quedar asseguda en silenci, resant en veu baixa, perquè piqués a la porta algun enllustrador, un garbageman o un escura-xemeneies, però no. Se’m va plantar a casa la Mirjam:

—Què és aquesta pudor?

I jo, dolça i innocent:

—Doncs segurament el teu fillet, que necessita que el canviïn! Però ara baixa a la cantonada i porta’m roba suau, bolquers i totes aquestes coses. Afanya’t! De la resta, ja en parlarem després...

Sentia com em bategava el cor. No se sap mai per on et pot sortir la filla d’un migmilionari. La Mirjam, però, no era de les que s’arronsen. Crec que a qui més s’assemblava era a aquell avantpassat seu que va arribar aquí en segona classe amb un sac d’alls com a única exquisidesa per a la travessia. Des que va començar a anar amb mi, la seva família la titllava ara d’anarquista ara de bolxevic. Per a aquells rucs, les dues coses eren, si fa no fa, el mateix. Llavors, va tornar. El xofer estava a punt d’esllomar-se de tan carregat com anava amb tot aquell parament infantil. Vam tenir sort que jo al seu dia havia fet un petit curs de cures per a nadons i sabia com canviar el bolquer a un nounat sense trencar-li els braços i les cames alhora. Gràcies a Déu! De no haver-lo fet, hauria matat aquells dos cadellets famèlics per culpa de donar-los massa llet. Mare meva, com em costava arrencar-los el biberó abans que quedessin tips... Encara m’esgarrifo avui quan hi penso... La Mirjam va estar a l’altura de les circumstàncies en tot moment. Cap objecció, cap “però”...

—Em suggereixes que em quedi el nen? D’acord, me’l quedo! I ara em diràs d’on has tret aquesta col·lecció de criatures?

Li vaig explicar la veritat, que els havia pres, sense enganyar ningú. I li vaig preguntar si hi havia res més que necessités saber. Em va dir que no.

—Pot venir algú i prendre’m el nen d’aquí a un mes?

—Si tu no bades boca, ningú...

Llavors, va anar cap al telèfon i s’hi va estar ben bé una hora. No cal dir que va tenir una bona esbroncada amb la família. Es pensaven que havia parit en secret i que ara tornava amb el nen. La van amenaçar de tot: de fer-la fora de casa, de desheretar-la i d’una infinitat de coses. La Mirjam, però, els va advertir que no tenia por de criar el seu fill tota sola:

—Per començar, tinc els dos mil dòlars de les mesades, però també em puc posar a fer pel·lícules quan vulgui, o fer de model, o agafar feina de showgirl, o també puc...

No va caldre que continués, la família finalment va cedir. Ara bé, hi havia una condició innegociable: adoptarien el nen formalment, i no pas la Mirjam, sinó els pares. Ja que, del contrari, tenien por que això la pogués perjudicar quan es volgués casar. Bé, és comprensible. De fet, vaig haver de comparèixer als jutjats a declarar com m’havia trobat el nadó “plorant davant de la porta del meu estudi”. Si no hagués estat tan destra en l’art de mentir, no hauria anat tot tan bé. La meva interpretació devia ser del tot convincent perquè ni tan sols em van demanar que fes un jurament en fals. M’agradaria saber quants anys de presó em vaig estalviar i si la pena és la mateixa o és el doble en el cas de robar dues criatures alhora... Bé... sí... oi que sí? Al final al món tot depèn de l’atzar! Si el meu metge no hagués fet girar el globus terraqüi i no hagués posat el dit sobre Califòrnia, jo no hauria conegut mai en Laughlin i ell no m’hauria regalat el braçalet. Tampoc l’hauria empenyorat per vint-i-cinc dòlars i, en el moment de fer-ho, ningú m’hauria donat aquella adreça... Si hagués agafat un altre carrer, no hauria topat amb en Keep Away... I si la Mirjam no s’hagués fixat en el cotxe nou d’en Bobbie, no hauria sabut que jo era al Montgomery Block... I, aleshores, què n’hauria estat d’aquelles criatures? Mare meva! O imagina’t que hagués aparegut en Penn! No hauria pogut evitar casar-m’hi i quedar-me amb totes dues criatures... Després del que ens va passar a Clairmont... No trobes que tinc raó? Que tot és atzar... Atzar...

6

Tu també trobes que no puc portar aquestes sabates? Però si són unes autèntiques botes russes. No et sembla que la Tamara Karsàvina podria ballar amb aquestes botes posades? M’hi jugo el que vulguis que són les úniques que existeixen entre el Canadà i Mèxic. Igual que les originals, llevat d’aquest defecte de la punta, que al principi no vaig veure. No me’n vaig adonar fins aquell dia que feia gronxar les cames asseguda a la shoeshiningshop d’en Constantinoble... Aquest no era el seu nom, però com que era de Constantinoble jo li deia així, el meu estimat shoeshiner. Era l’època en què vivia amb tant de luxe que tenia una minyona mulata només per escapçar-me els ous de l’esmorzar i endreçar-me la maleta. Mare meva, quan hi penso! Tot plegat era cosa d’en Barbey. Ara que ja era tan famós a París com a San Francisco, considerava que jo també m’havia d’introduir al món de l’alta societat. De manera que ell, en Bobbie i la mare d’en Bobbie van mirar de guanyar-se la Sra. Shoefield, que provenia d’una de les famílies més riques dels Estats Units. En Barbey li va explicar que el rei de Dinamarca m’enviava cartes cada dos per tres i que, si volgués, em podria casar amb el príncep hereu, si no era que preferia un dels nets de l’emperador Guillem. Aquestes coses impressionen molt, així que, finalment, un dia em van convidar a prendre el te a casa de la Sra. Shoefield. M’hi vaig presentar amb els pitjors parracs que vaig trobar i em vaig comprar uns impertinents amb els vidres ben gruixuts per poder examinar bé aquells milionaris. El cas és que jo casualment havia conegut en Wüllner; sí, home, aquell cantant alemany encantador que gairebé no tenia veu. Ens havíem fet molt amics, perquè li vaig ensenyar unes cançons índies que el van entusiasmar i, a canvi, ell em va ensenyar a declamar balades de Löwe al piano. I des que un diumenge va aconseguir recaptar nou mil dòlars nets al Carnegie Hall, era de cultura general venerar-lo. Així que vaig començar a cantar Wüllner i en Barbey li va explicar que en Wüllner trobava que jo ho feia molt millor que la Rachel Miller (la qual no he escoltat mai) i la Sra. Shoefield es va posar a aplaudir com una boja. Volia que em quedés a casa seva, primer a San Francisco i, després, a Santa Bàrbara, cosa que no m’hauria passat mai pel cap, mentre en Bobbie visqués allà. Els seus pares tenen una mansió a Santa Bàrbara, una d’aquelles on segurament hi ha catifes perses fins i tot al soterrani i tota mena de luxes. Però al final vaig accedir passar-hi una temporada. També per tenir alguna cosa sobre la qual escriure a les cartes que enviava a casa, no suporto haver-los de mentir, saps? Així doncs, vaig marxar del Montgomery Block. Va ser tota una festa quan me’n vaig anar a la part alta de la ciutat. Ara bé, no vaig deixar l’estudi. Al capdavall, em conec i sabia que no duraria gaire fent vida de rica. La casa de la Sra. Shoefield és sempre plena de convidats; cadascun d’ells té la seva pròpia sala d’estar, el seu dormitori, un bany, cavall, cotxe... No, avió no. Però sí que hi ha un hangar al terrat, perquè el tercer marit de la Sra. Shoefield (divuit anys més jove que ella) està sempre voltant pel cel, segurament perquè, quan és a terra, no se sap controlar. Això és el que passa quan et vens. Quin porc! Fins i tot em van posar un Steinway a la sala d’estar i em van muntar un estudi per si “a la senyora li venia de gust pintar”. De fet, era una dona molt agradable, llàstima que fos tan terriblement estúpida i esnob. No hi havia manera de treure-li del cap la idea que jo estava emparentada amb la família reial, ja que el rei es deia Rex i la meva mare, de soltera, Rix. Al principi els altres convidats m’observaven amb els impertinents posats, però, quan vaig treure els meus i vaig esmolar la mirada, de seguida els van abaixar. Voltava per la casa tocant-ho tot i els vaig demostrar que sabia distingir un Rembrandt fals d’un Manet autèntic. I quan vaig començar a fanfarronejar amb una mica de la filosofia que havia après d’en Hicks (quatre coses d’estar per casa), es van pensar que m’havia empassat tota la saviesa del món... I hauries d’haver vist com de nerviosa estava la pobra donzella mulata que em va obrir la maleta! La vaig agafar per la cintura i la vaig fer giravoltar fins que es va posar a riure. La Sra. Shoefield creia realment que anar vestida així, dit suaument, com una guillada, era un “principi moral” meu. No sabia, però, que els meus vestits de gala no solien costar més de quatre dòlars i que la majoria de les vegades els duia ajustats amb imperdibles. La dona estava enamoradíssima d’aquell fanfarró estúpid que havia adquirit, i creia que jo li serviria per retenir-lo a casa. Però quan ell se’m va venir a queixar dient que “la seva dona era una vella” i em va voler posar la mà a sobre, li vaig clavar un mastegot que fins i tot les parets van tremolar. No va tornar a trepitjar el terra mentre vaig ser allà. De fet, segurament n’hauria pogut sortir quelcom de bo de la Sra. Shoefield, si hagués passat pàgina i s’hagués oblidat dels homes, però, tu, què hi farem, no totes estem fetes de la mateixa pasta. Li hauria cedit de bon grat mitja dotzena dels meus amics (és clar que jo mateixa n’hauria fet la tria), però ella s’aferrava a aquell pallasso que l’havia enganyada descaradament dient-li que estava amb ella “per pur amor”, que “els seus milions no li importaven”, que “s’hauria quedat amb ella encara que fos més pobra que una corista”... Saps què penso? Que quan avancin una mica més en això de la neurociència, descobriran que algunes dones també tenen clapes a l’escorça cerebral, les dones que no saben viure sense tenir un home que els digui “t’estimo!” com a mínim vint vegades al dia. Li vaig explicar que actualment qualsevol dona amb una mica d’amor propi no es podia permetre estar casada. Feia que sí amb el cap però continuava engreixant aquell brètol amb regals, igual que la meva mare engreixava les oques de Nadal amb gra i bagàs. I què en treia ella de tot plegat? Bé, el cas és que em moria d’avorriment envoltada de tant refinament. Però, mare meva, com s’encomana això! Sense adonar-me’n, em vaig trobar abaixant-me el vestit per sobre de la part nua, exactament com a tu t’agradaria que fes, si pensessis que valia la pena dir-m’ho. Però has de saber que sempre m’ha agradat que em toqui una mica d’aire als llocs adients i, des que el meu metge (amb qui confio plenament) em va dir que havia d’anar tapada, m’he acostumat a cargolar-me les mitges fins a sobre del genoll per notar una lleugera brisa allà on comencen les cames. Bé, el cas és que m’avorria tant que fins i tot vaig començar a tenir espasmes a la cara. Crec que estava a punt de contraure reuma, imagina’t com vaig arribar a envellir en poques setmanes. Un dia vaig baixar a la cuina, perquè era l’únic lloc on la Sra. Shoefield no ficava els peus de milionària. Ella, evidentment, no sabia què era una cuina; si un producte capil·lar o una cosa que es plantava al jardí. Però quan vaig demanar a les noies aigua amb sabó i gibrells, van fer una ganyota amb els llavis, es van mirar i es van encongir d’espatlles. Sabien tan poc de rentar com la Sra. Shoefield de cuinar! D’això, se n’encarregaven els xinesos!!! Quina bajanada! Diria que vaig deixar anar unes quantes paraules gruixudes i, acte seguit, vaig baixar a veure el meu amic Constantinoble. Estava tan enamorat de mi... Per cert, en tinc una foto. Es va fer retratar des de sis angles diferents per a mi. Ens vam conèixer un dia que em vaig asseure en una de les seves quatre cadires perquè m’enllustrés unes sabates velles de color groc que m’havia posat un dia de pluja. Les va enllustrar fins a tal punt que em pensava que m’havia polit la pell dels peus i tot. I quan vaig voler pagar, no em va cobrar ni un cèntim! Ni un cèntim. D’això, en dic jo elegància. Tenia les quatre cadires per enllustrar al davant, i a dins, al fons del local, hi vivia el seu amic, en Paparigumpulos. Ets capaç de repetir-ne el nom sis vegades sense embarbussar-te? Sargia i posava pedaços, retocs ràpids. La següent vegada que hi vaig anar em van convidar a entrar. L’home em va preguntar que si no tenia unes sabates que necessitessin un petit pedaç invisible. Em va dir que no m’ho cobraria. Només era una excusa per fer-me passar. Vam començar a parlar de tot i de res, i li vaig acabar explicant qui era i què feia. Llavors, se li va acudir que em podia quedar a viure allà, al fons del local. De franc! A més, també havia pensat, molt hàbilment, que podia pintar els meus quadres a l’aparador, com qualsevol altra potboiler. Smart, eh? I en el moment en què em vaig posar a xerrar una mica amb l’amic, en Constantinoble va sortir disparat a buscar la seva mare, que vivia allà mateix. Volia que conegués aquella senyoreta de rinxols d’or a qui no li queien els anells per prendre’s un cafè amb el seu fill enllustrador. Perquè a l’establiment d’en Constantinoble se servia cafè turc autèntic. De ben segur que m’hi hauria sentit com a casa, jo, a Turquia, on et conviden a una tassa de cafè només que diguis “Allah és gran!” o “com brilla el sol!”. Ara t’ho explico, això de les botes russes, no pateixis, que no he perdut el fil. Bé doncs, el cas és que vaig anar a veure el bo d’en Constantinoble perquè me les enllustrés. M’havia començat a passejar amunt i avall amb les botes posades (els talons torts i tota la pesca) per no malbaratar els quartos. La Sra. Shoefield anava comprant sabates daurades, platejades, vermelles, blaves, verdes... brillants com les ales d’un colibrí, sabates noves de trinca que costaven una fortuna. Jo, però, vaig enviar d’una puntada de peu totes aquelles fashion shoes a sota del llit i em vaig calçar les botes russes. No es va atrevir a dir-me res perquè en Barbey li havia explicat que l’única cosa que no suportava era que em contrariessin. Bé, doncs, mentre en Constantinoble treia llustre a una bota, el seu amic Paparigumpulos adobava el taló de l’altra. En Constantinoble es posava contentíssim quan em veia venir amb les botes, perquè enllustrar-les duia temps i així es podia entretenir més estona amb les meves canyelles. El cas és que mentre fregava amb insistència la canya de la bota, va entrar un vell xaruc que devia rondar els setanta. Els genolls encarcarats. D’aquells amb gota i escorbut, saps? Em va fitar i de seguida va veure les botes. És ben curiós això que fan sempre els homes de començar a mirar per baix, una gairebé s’avergonyeix de no tenir el cap a sobre les cames:

—Aquestes botes tenen un defecte!

—Ah, sí?

—Els falta una costura que travessi la punta! D’on les heu tretes?

Em vaig mirar el vell tronat de dalt a baix:

—Que d’on les he tretes? Doncs de Rússia, és clar. Un regal del tsar, si tant li interessa...! Bé, abans que el raptessin i l’assassinessin els bolxevics aquests que segurament tant l’entusiasmen!

Però es veu que no, no l’entusiasmaven, la qual em va sorprendre. En Constantinoble es mirava el vell, empipat com una mona, mentre l’home començava a salivar. I, aleshores, es va posar a parlar-li de mi... Si hi ha res que en Constantinoble sap fer és fanfarronejar. Es vanava dient que era una de les millors retolistes dels Estats Units i que feia cartells per a tots els grans magatzems de San Francisco i de Hollywood, que era tan rica que cada vespre menjava tres dotzenes d’ostres i em bevia una ampolla sencera de xampany. Aleshores, el vell, que estava a punt de patir un atac d’apoplexia, em va preguntar si també sabia pintar figures vives. Li vaig dir que sí, que era el que millor feia, que precisament acabava de rebre una carta de la Casa Blanca en la qual em demanaven si volia anar-hi a pintar tota la família. El quadre es penjaria a la National Art Gallery de Washington com a record per a la posteritat. I, aleshores, em va preguntar si el podia pintar. Que tant li feia quant costés. Que els diners no eren un problema. Però que ho havíem de fer a casa seva i havia de sortir-hi acompanyat de la màquina de hot cakes que havia inventat i que acabava de vendre al Wannamaker’s de Nova York. Seixanta hot cakes per minut, fets per una sola persona! T’imagines quants calers es poder guanyar amb un invent així! No hi devia haver cap criatura als Estats Units que no la volgués. Seixanta hot cakes per minut! Em va preguntar si volia que ens n’anéssim de seguida, tenia el Mercedes aparcat a fora. Però li vaig explicar que no podia marxar així com així, que primer havia d’anar a buscar tot el material. Que ja hi aniria ell després a recollir-lo!, em va dir. Que si duia els cabells naturals o tenyits? Que el retrat havia de ser de cos sencer: ell i la màquina de hot cakes. En Constantinoble estava tan empipat que l’hauria pogut matar. Malgrat tot, em va xiuxiuejar:

—Digues que sí, aquest home val dos milions de dòlars, el conec!

Creus que un altre hauria fet el mateix? Al final, li vaig donar l’adreça i em va dir que a les quatre em vindria a recollir, amb el material i tot. Abans d’anar-se’n, va treure la cartera per pagar-me l’enllustrador, la qual cosa no em va agradar gaire, ja que prefereixo pagar-m’ho tot jo mateixa. A més, allà ja m’ho feien de franc. Però en Constantinoble va parar la mà:

—Un dòlar, si us plau!

Perquè, és clar, eren unes botes russes autèntiques i molt altes! Bufa, com li tremolaven els maxil·lars a l’home. No trobareu cap prestador més fastigosament avar que un autèntic milionari. Donar dos-cents mil dòlars per als vitralls d’una església, la Christian Science o un nou temple per a Ramashama, o com és digui l’últim déu de moda de l’Índia, de Pèrsia o de qualsevol altre país d’aquests, per a això sí que tenen diners. Ara bé, si se’ls apropa un pobre sensesostre i els demana deu cèntims per afaitar-se (un sensesostre per principi mai s’afaita a si mateix), això ni parlar-ne! Després vaig pensar que, ben mirat, m’hauria agradat molt pintar aquell vell i la seva màquina de hot cakes a cos sencer, però ara ja li havia donat una adreça falsa. De fet, sempre he sentit cert respecte pels que tenen els genolls encarcarats... Encara em recordo d’aquell que treia espuma per la boca al vagó del Pullman perquè vaig preferir prendre’m un icedrink amb el mosso que un còctel amb ell... Ara no et pensis que no m’agrada la gent gran. M’encanten. Donaria la vida per ells... Excepte pels que tenen els genolls encarcarats. Per ells, mai. Al final, allò de la Sra. Shoefield no va funcionar. L’únic problema era que no sabia com anar-me’n sense quedar malament. Però, aleshores, se’m va acudir una idea prou enginyosa. Li vaig preguntar si li podia presentar el meu promès. I tant que sí! I jo, amb el meu somriure més dolç:

—Perquè no deveu tenir res en contra dels negres, oi, Sra. Shoefield?

Va saltar de la cadira, es va tapar la cara amb les mans i va xisclar com si se li hagués ficat un ratolí a sota les faldilles. Després d’allò no hi hauria cap impediment perquè me n’anés. Vaig enviar un telegrama a en Barbey: “Pobre de tu que la Sra. Shoefield s’assabenti que no estic casada amb un black and tan”. Em va guardar el secret. Però, després de tants dies envoltada de l’alta societat, ara em venia de gust estar una mica sola i anar a la meva. Al Montgomery Block no hi estava mai sola, i a vegades necessites gaudir només de la teva pròpia companyia, no et sembla? Em diverteixo tant quan estic sola que en alguna ocasió m’he de tapar la boca perquè no m’agafi un atac de riure. T’ho juro. Perquè és aleshores quan tinc temps de pensar en totes les rucades que he sentit i totes les persones extravagants que he conegut. De debò, m’encanta estar sola! Així doncs, em vaig posar a buscar una habitació petita, la més barata possible. Vaig mirar de trobar-ne una amb una estufa de ceràmica com la que tenia a casa dels “morts insepults”. Imagina’t una estufa de ceràmica de la mida d’una cuina de gas amb un tub de quatre colzades que arribava fins al sostre. Del més pintoresc que hi ha. Però en el precís moment en què em vaig estirar davant l’estufa i vaig començar a rumiar com pintaria el quadre d’una infanticida morta de gana a la seva mansarda, patapam! El tub de l’estufa va esclatar i la petita Kirsten va desaparèixer enmig d’un núvol de sutge... Vaig fer un xiscle tan fort que tota la casa es pensava que m’estaven estrangulat i, quan van arribar corrents i em van trobar enmig de la fumerada, algú va cridar: Fire! Fire! Deu minuts més tard, els bombers van pujar a correcuita l’escala d’incendis per rescatar-me... Mare meva, quin tip de riure! Els cabells se’m van enfosquir tant amb el sutge que em vaig plantejar seriosament de deixar-los com estaven, però els meus amics del Montgomery Block s’hi van oposar en rodó i finalment vaig accedir a recuperar el color ros amb l’ajuda d’un sabó verd. Va acabar sent un cap de setmana ben divertit, ja que els vaig deixar fregar per torns fins que va marxar el sutge. Va caldre ben bé mig quilo de sabó abans no van tornar a sortir els rinxols rossos. En acabat, vam passar l’estona parlant de les anècdotes que havia viscut durant l’estada a casa la Sra. Shoefield... Ens ho vam passar pipa!

7

Has estat mai en perill de mort? En perill de mort real, vull dir, mirant la mort directament als ulls? Perquè, a veure, hi ha molts perills de mort... Vull dir que, si et fiques una cirera a la boca i tens una ferideta al llavi, i abans l’ha picada un mosquit amb verí mortal, adeu-siau, s’ha acabat! O si agafes una corba a cent cinquanta quilòmetres per hora i et trobes un altre cotxe de cara. O la boira al mar... De fet, la boira és de les coses que més por em fan. La boira és com si tots aquells que un dia van ser vius i ara són allà sota queixant-se de no poder tornar entre nosaltres, de sobte s’alcessin i omplissin l’aire. Una vegada ens vam quedar tres dies atrapats al Canal de la Mànega enmig de la boira, tant és així que el capità ens va obligar a anar a dormir amb l’armilla salvavides posada... Ara bé, una situació de vida o mort és una altra cosa. Només m’ha passat dues vegades, i saps què? després és com si haguessis crescut un pam, literalment, tens la sensació d’haver crescut. I aleshores també s’entén millor tot allò de Crist aixecant-se de la tomba. Imagina’t que ets allà sota amb milers de quilos de terra aixafant-te, sense poder respirar, i de sobte la terra se separa i respires profundament, molt profundament, i t’aixeques i camines cap al sol, novament cap a la vida... Perdona, no soc de plorar, jo... És que ara m’ha vingut al cap una altra cosa... Sempre m’ha sabut molt de greu Crist. Si bé és cert que tenia tots els seus deixebles i que l’apreciaven, em pregunto si a l’hora de la veritat l’entenien gaire... Passa el mateix amb Gandhi. Diuen que té milions de seguidors; però, de fet, està sol, completament sol. Si no, no hauria de suportar el càstig ell sol i passar gana durant setmanes pel que han fet els altres. I es podrien ajudar mútuament... Sé molt bé com hauria pintat Crist. No pas com un déu o quelcom celestial, sinó amb cara d’esglai: així és com sou, pobre miserable! Tot esglai i pietat. Li irradiaria de les mans, dels peus, de la roba... de tot arreu. Crec que l’hauria pogut pintar, però, en acabat, hauria caigut morta. Segur. No et sembla que quan dones el millor de tu, quelcom tan bo que ningú, ni al cel ni a la terra, ho podria haver fet millor; no et sembla que, en acabat, ja no pots viure...? És per això que ara m’imagino el quadre que deixaré quan me n’hagi anat... Però parlàvem de les situacions de vida o mort. Sí, si t’explico exactament com va anar, et pensaràs que t’enredo, però no t’enredo pas perquè va ser així. No t’he explicat mai com vaig conèixer en Hicks, oi? Va ser a Clairmont, una ciutat de, let’s say, dos-cents mil habitants. Poble i ciutat alhora, i una mica de “main street”. On, per cert, em vaig trobar en Sinclair Lewis. És ben pèl-roig i es nota que duu un petit volcà a dins. Ara bé, parlar no vam parlar gaire, tan sols vam flirtejar i vam dir quatre bestieses. No, era a Clairmont. Tant li fa com hi vaig arribar... No pas perquè sigui cap secret. A quatre d’aquells joves tòtils de Carmel (per l’amor de Déu, amb l’accent a l’última síl·laba!) se’ls va ficar al cap que havia d’aprendre a ballar shimmy i aleshores em van ficar a un cotxe i vam tocar el dos. Ens aturàvem a tot arreu i ballàvem. Portàvem un gramòfon, provisions, tendes... de tot. Al principi no suportava aquella música, era com un pastís de capes poc amorosit en el qual s’han descuidat de posar melmelada entremig. Però al final vaig acabar embogint com ells. Hi havia una vall de la qual no recordo el nom, plena d’atzavares. Semblaven follets asseguts en rotllana escoltant contes de fades. Vam ballar tota la nit, la lluna es va enfilar a dalt del cel i va davallar, i nosaltres continuàvem ballant. Quan un es cansava, l’altre agafava el relleu, i jo, que era l’única dona... Els vaig fer ballar a tots fins que no van poder més. Més tard en vaig aprendre d’una mulata i encara ho feia millor. Però al final em vaig acabar morint d’avorriment de tant escoltar els seus acudits estúpids. A més, els idiotes no havien pres ni pintura ni pinzells, ni tan sols un quadern de dibuix. Així que un bon dia me’n vaig anar, adeu-siau. Com que no tenia res amb què escriure, vaig fer uns gargots a la sorra amb un pal: Good bye, you bad boys! Go to work or go to hell! I vaig tocar el dos. Era a prop de Clairmont, i només portava uns quants dòlars a sobre perquè aquells bandarres m’havien agafat al mig del carrer i tenia totes les coses a l’estudi. Per sort comptava amb una dona encantadora que em cuidava els lloros que tenia a càrrec mentre en Robert feia la volta al món; si no me n’hauria tornat per por que es morissin de set. Bé, Clairmont, Déu ho sap, no és res de l’altre món. L’única cosa en què avantatja les altres ciutats de la contrada és en l’immens embassament que té. Has vist mai un d’aquests embassaments? L’aigua baixa rabent de les muntanyes, fa un brogit estrepitós. I, aleshores, de cop i volta: Stop! Fins aquí! En Hicks em va dir com funcionava, però ara seria massa llarg d’explicar. Imagina’t una fractura a la terra plena d’aigua i al final d’aquesta falla, un gran llac. Bé, de fet, és un embassament artificial. Però entre el llac i la falla els separa, de punta a punta, un mur immens amb una mena de comporta. No crec que t’interessi sentir com funciona una resclosa. Jo, però, com que tinc cap d’enginyera, una mica d’en Penn i una mica d’en Hicks, sento un interès apassionat per aquestes coses. Qui sap, potser era amb això que el difunt Leonardo entretenia les noies quan trigava dos anys a dibuixar-los el somriure? Segur que no ens hauríem avorrit en Leonardo i jo. Tot i que fer de model per a un pintor durant dos anys, mare de Déu santíssima! Devia ser boig o estar tan bojament enamorat que ho va voler allargar expressament. A tu no et sembla que la Mona Lisa és la prova més evident de com de babaus són els homes comparats amb nosaltres? Potser només somreia perquè acabava d’estar amb el seu amant, mentre el marit es pensava que era a plaça comprant peix i verdura, i en canvi tens tots els historiadors de l’art del món especulant quin significat amaga aquell somriure! Coneixes cap dona que no faci aquest somriure murri alguna vegada? Jo no... Bé, sí, les faves burgeses! Valga’m Déu, aquestes no gosen ni somriure, per por que se’ls moguin les arrugues de la cara. Bé, per on anàvem? Ah, sí! Clairmont! Doncs em vaig asseure a la vora de la resclosa i em vaig fer amiga de l’encarregat. Sí, bevia, no es pot negar, però me’n vaig estar prou de dir-li res al respecte. Ja havia pagat un preu prou alt, pobre desgraciat. És cert que estic en contra de la pena de mort, però si hi estigués a favor, no seria per aplicar-la a aquells que assassinen o que calen foc, sinó a aquells que beuen. Qualsevol que fes un trago, here the hangman! Vaig fer uns esbossos brillants des d’allà dalt. Quan els mires, si pares bé l’orella, hi pots sentir el brogit de l’aigua. Ai, quan penso en Clairmont...! Als de casa, no els ho vaig explicar mai. La mare s’hauria passat mesos barrinant sense poder dormir i imaginant-se tota mena de desgràcies, mentre jo m’ho passava pipa. No, saps què? Quan vaig decidir anar a conèixer món, em vaig prometre que, si alguna cosa anava malament, no en diria res als de casa! I he mantingut la paraula. Una vegada que jeia al llit d’un hospital esbudellada... Sí, em van tornar a cosir, és clar! Però tenia al costat una infermera nit i dia i els metges sacsejaven el cap: No se’n sortirà! Mentre jo escrivia feliçment la meva postal: “Perdoneu que em tremoli el pols, però és que el cotxe va a cent per hora!”. També els vaig parlar de “la posta de sol sobre el Golden Gate”... Sí, gràcies. Bé, doncs com deia, al final vaig deixar enrere l’encarregat de la resclosa, un vell vidu que trobava que ens hauríem pogut casar perquè congeniàvem a la perfecció! Poc després em vaig topar amb un home que anava a fer uns encàrrecs a Clairmont. Conduïa un Ford, però si més no aguantaria fins que arribéssim a la ciutat. Després ja no ho sé. Un Ford pot anar bé per fer un tomb al saló de casa, però si has d’anar gaire més lluny i no ets un conductor experimentat, aleshores... not for me! Què podia fer en una ciutat com Clairmont? Anar al cinema. Sempre vaig al cinema. Va molt bé per pensar aquella música estúpida de fons. A més, és on trobo els models. Veus la gent tal com és per dins. Malgrat que no sempre és agradable. Aquell dia em vaig asseure al costat d’un tros d’home. Evidentment ja l’havia clissat abans, així que no va ser del tot casualitat. Duia un mapa perfecte a la cara: França a la boca i a la pell flàccida, Anglaterra. I aleshores, una guspira. Vaig pensar: Espanya! De debò, era el País Basc. Coneixes els bascos? Són molt peculiars. El poble més altiu del món. Una gent encantadora. Amb temperament, per a ells el dia del judici final és un divendres sant. Ara bé, barrejat amb Anglaterra la cosa queda una mica més atenuada. Finalment, a dalt de tot, quelcom lluminós que podria ser Islàndia o alguna cosa així. I no anava mal encaminada perquè va resultar que el seu avi era del mar Blanc, rus. M’encanta quan veus que la sang ha baixat per molts rius abans de desembocar al mar. Creus, però, que em va dedicar ni mitja mirada? De cap de les maneres. Però allò no em va impedir treure el llapis, tu diràs! Bé, de fet, aquell esbós ja no existeix per un bon motiu. I tot i haver-lo dibuixat després moltes altres vegades, mai vaig aconseguir tornar-lo a dibuixar com aquell dia. I saps per què? Doncs perquè s’acabava de divorciar i estava ple de fúria i rancúnia d’haver-se deixat enganyar d’aquella manera per la seva dona. És una història repugnant. Ella li feia creure que només es preocupava per ell. És increïble que hi hagi gent que menteixi així, “només”, diu, i un rave! En realitat, però, el que volia era perdre’l de vista. Era una d’aquelles, ja m’entens. La seva “amiga”... Sí, no ho poden evitar i em sap greu per elles, però aleshores, per l’amor de Déu, que no es casin! I per si no n’hi hagués prou, també hi havia implicat un mossèn. Et falta experiència per entendre-ho. Tant se val, no en parlem més. Tothom es fotia d’ell i li deien que les coses no eren com es pensava. Mentrestant, ella vinga a gastar quartos. I ell, un pobre babau, fins que vaig arribar jo i el vaig espavilar. En aquella època treballava a Edison Co. i fins l’últim cèntim que hi guanyava, el malbaratava la seva dona, que encara li feia numerets perquè no en guanyava més. Però finalment es va armar de coratge. La dona es pensava que havia tocat el dos, i aleshores els va enxampar... A tots tres! Els va dir de tot! M’estalviaré d’explicar-te què li va fer al mossèn perquè és força lleig. Et desmaiaries si ho sentissis. Bé, tant se val, el cas és que el procés de divorci va finalitzar i dues setmanes més tard el tenia assegut al costat. Era això el que vaig plasmar en aquell esbós sense saber-ho! Allà el tenia, assassinant-los tots tres al cap, mentre a la pantalla un cowboy raptava Mary Pickford. Has de saber que tinc una debilitat pels cowboys, no els de les pel·lícules, sinó els de veritat. Perquè tenen tots els músculs al seu lloc i no sembla que duguin una rajola de xocolata als abdominals com els que són a dalt d’un ring. Així doncs, mentre estava ocupada mirant d’esbrinar quina part de la pel·lícula era Hollywood i quina wild west, de sobte vaig sentir un xiscle. No tan fort com quan per Nadal maten el porc a casa i he de ficar el cap dins d’una galleda d’aigua per no patir un atac de cor, però força fort. Tot d’una em vaig adonar que estàvem envoltats de flames. I jo, que soc igual de miserable que la resta de la gent quan m’hi va la meva vida insignificant, només vaig pensar: Toca el dos abans no t’ofeguis! I aleshores vaig sentir una estranya sensació de mareig, com si estigués endormiscada, saps què et vull dir? La sensació que tens just abans de desmaiar-te. I, després, ja no recordo res més, fins que em vaig tornar a despertar estirada a fora al carrer. I saps qui m’havia dut fins allà? En Hicks! Però si et penses que es va quedar al meu costat posant-me aigua al cap i dient-me coses boniques, t’equivoques. No! Va tornar a entrar. Una vegada i una altra. Li va dislocar el braç a una dona histèrica que estava tan desorientada que es resistia que l’agafessin. I en aquell moment es va fer unes cremades força lletges al coll. Oh, i tant que els hi vaig curar! Però les celles... Adeu-siau! El cabell curiosament li va tornar a créixer, ara bé, les celles, res de res. L’edifici va aguantar tres quarts d’hora; però, al final, el sostre es va esfondrar i ja no en va quedar ni rastre. Un centenar i mig de morts i ferits greus. Però en Hicks va salvar tanta gent que Clairmont el va nomenar ciutadà d’honor. Poca broma! I saps què va fer l’Edison quan se’n va assabentar? Li va regalar el seu rellotge d’or! Amb la cadena i tot! Des d’aquell dia sento gran respecte pel Sr. Edison. Ja et deus imaginar que no me’n vaig anar de seguida, de Clairmont. No podia deixar en Hicks allà tot sol amb aquelles cremades! Al final vam acabar llogant mitja casa d’una parella gran durant una temporada. En Hicks tenia un munt de feina. Havia d’ajustar tota la xarxa de tramvies i, atès que algunes parts de Clairmont estan elevades i d’altres no, hi havia moltíssima feina de voladura i d’anivellament. Em vaig comprar un parell de petos perquè no van passar ni cinc dies abans en Hicks no em digués que no pensava anar enlloc sense mi! És un home que està fet per donar ordres, de manera que mai vam tenir gaires problemes i, si bé és cert que de vegades en veia algun altre que era més el meu tipus, només em calia pessigar-me el braç i dir-me: el cinema! Després d’haver-me salvat la vida, el mínim que podia fer per ell era dedicar-li unes quantes setmanes. Durant una temporada és prou suportable. A més, ara sé com s’organitza la implantació d’una xarxa de tramvies. T’has parat mai a pensar que primer s’ha de tenir un mapa i saber on és cada fàbrica, quanta gent hi treballa, on viuen, quants viuen a prop de la feina i quants viuen fora de la ciutat? També les escoles i els grans centres comercials en relació amb les zones residencials. La idea és, doncs, calcular el trànsit perquè els vagons no vagin buits. Però això era durant el dia; al vespre treballàvem en el gran embassament, que en Hicks deia que permetria regar més de quinze mil quilòmetres quadrats si es desviava no sé quin afluent i es feia anar cap a l’est en comptes de dirigir-lo cap a l’oest. Es veu que es pot fer una cosa així. De vegades també sortíem a veure els embassaments i en Hicks sempre deia que era un escàndol que tot depengués d’aquell guarda borratxo. Evidentment, els embassaments funcionaven de manera automàtica, era només quan hi havia forts aiguats a dalt de les muntanyes i la pressió era massa gran que s’havien d’obrir les comportes per regular el nivell de l’aigua. Potser només dues o tres vegades l’any. En Hicks i jo ens enteníem d’allò més bé, gairebé podria dir que com un marit i una muller quan no es barallen. I és que no ens barallàvem mai. En Hicks em deia:

—Si t’avorreixes amb mi, és millor que te’n vagis durant una temporada, no podria suportar un altre disgust!

Ell ho sabia, encara que hagués estat banyat d’or de cap a peus, el matrimoni no era per a mi! I tota la seva família, gent de casa bona, escrivint-li cartes d’una banda i de l’altra de l’Atlàntic! Ja hi havia passat per allò, jo: “Kirsten, no podries mirar de ser una mica més discreta?”. O bé: “No trobes que quedaria millor si et fessis un altre pentinat?”. O també: “No és per criticar, però aquesta combinació de colors és molt cridanera...!”. Ja m’ho coneixia. No, gràcies, abans morta en una fossa comuna...

A en Hicks li agradava escriure’m cartes. Si me n’anava a dormir abans que ell, tot sovint em despertava amb una epístola enganxada al camisó o als cabells. Realment estàvem molt bé, ara que hi penso... Un dia em va haver de venir a buscar a la comissaria. M’havia enfilat a un carruatge que anava a tota velocitat i havia estomacat el cotxer perquè fuetejava sense parar un pobre rossí. No saps quin sarau es va organitzar! Ell que treu el revòlver, i jo que l’hi arrabasso de les mans:

—Si remugues, s’ha acabat el bròquil!

Evidentment la policia em va donar la raó i en Hicks només va haver de pagar una multa de deu dòlars. A la nit, però, no podia dormir: I si aquell brètol ho pagava amb la pobra bèstia? Em vaig llevar i vaig baixar xino-xano cap a la comissaria, on per sort tenien el nom del cotxer. Malgrat que vivia a la quinta forca, vaig fer-hi cap i el vaig despertar. Es devia pensar que hi havia anat per passar-hi comptes i va estar a punt de llançar-me una cadira pel cap. Però aleshores, en veure que em posava a plorar, ens vam asseure a parlar. Li vaig explicar moltes coses de quan vivia a casa els pares i li vaig dir que la meva intenció per res del món havia estat fer-li mal, era només que aquell pobre cavall... Li vaig preguntar si sabia el dolor que senten a cada passa quan van coixos... I saps què? Que al final ell també es va posar a plorar. Tan cert com visc! I aleshores vam anar plegats a l’estable. Et juro que li va donar caramels! Ostres, tu! I des d’aquell dia no ha tornat a fuetejar les bèsties. Això sí, li vaig haver de prometre que aniria amb ell al ball de cotxers del diumenge i ho vaig fer encara que en Hicks s’hi oposés a capa i espasa. M’ho vaig passar pipa! Els deu dòlars de la multa, però, no eren pas per haver-li trencat el flagell en fuetejar-lo, no, eren perquè, en enfilar-me al carruatge el cavall es va espantar tant que va clavar una coça a una bicicleta i la va deixar feta una coca. Ara bé, si hi hagués hagut algú, potser m’hauria passat dos anys a la presó pensant-hi...

Et veus amb cor de continuar? Perquè ara arriba la situació de vida o mort.

Bé, doncs en Hicks i jo dormíem. O més ben dit, estàvem endormiscats. Mig endormiscats. I aleshores en Hicks va i diu:

—Què és això?

I jo que paro l’orella i li dic:

—Ostres, sí, què és això? Quin soroll tan estrany. Que plou? Baixa a mirar-ho.

En Hicks va baixar les escales. Al pis de sota vivien els vells que ens llogaven la casa, però se n’havien anat fora uns dies, de manera que estàvem sols. Va trigar una estona a pujar i quan va tornar, em va dir:

—Kirsten, ara no et posis a cridar. Mantingues la calma i jo tindré cura de tots dos!

“Com si em posés a cridar cada dos per tres, jo! He passat per situacions pitjors sense arrufar el nas... Si sabessis tot el que sé jo...”. Però em vaig mossegar la llengua i li vaig dir:

—Entesos... —Li notava a la veu que alguna cosa no anava bé—. Què passa, Hicks?

Va inspirar profundament i em va dir:

—Vesteix-te i abriga’t bé!

—Ens en anem al Pol nord o què?

No pretenia fer broma, és només que les paraules em fugen de la boca, volen sense d’adonar-me del que dic. De fet, l’única vegada que vaig volar també va ser per una idea esbojarrada que havia tingut, una juguesca que, evidentment, vaig guanyar... Mare meva... Me’n vaig anar amb un pilot de correus des de Chicago fins a Portland, a Oregon. Havíem de sobrevolar un congost. Sí, ara no em preguntis com es deia, no me’n recordo pas. Un lloc terriblement perillós. Vam quedar atrapats dins d’un cicló i ens vam estavellar... Ni tan sols vaig tenir temps d’espantar-me, de tant de pressa que va anar tot; i allà ens tens, coberts de tres metres de neu i espeternegant com peixos fins que vam aconseguir sortir a la superfície. De fet, sí, també va ser una situació de vida o mort, però en aquella ocasió ja anava una mica preparada perquè la pitjor part del trajecte d’un pilot és quan comencen les tempestes de neu. I malgrat que l’institut meteorològic informa cada mitja hora, abans de fer un esternut ja ets dins d’un cicló... Bé, com deia, en Hicks es va empipar:

—És que no et prens res seriosament, tu?

I aleshores li vaig preguntar amablement:

—Estimat gran sobirà, et faria res encendre la llum? —Vaig sentir com s’afanyava a accionar l’interruptor, però no funcionava. Llavors vaig saber que anava de debò—. Hicks, si ha passat alguna cosa, m’agradaria que m’ho diguessis!

En Hicks no va respondre. Vaig buscar la roba a les palpentes. Al capdavall, es pot reconèixer per l’olor que fa. A més, era l’època en què anava banyada de Coty de cap a peus, per molta vergonya que em faci dir-ho, ja que la pròpia olor val mil vegades més que totes aquestes flaires artificials. Mentre em posava els mitjons, sentia un brogit que no era ni de la pluja ni del vent ni de les fulles caient dels arbres.

—Hicks, què passa?

Se n’havia anat. Havia baixat les escales. I jo que crido:

—Hicks!

I ell des de baix:

—No et moguis d’on ets!

I jo que baixo a buscar-lo. I al darrer esglaó fico el peu dins l’aigua.

—Puja com a mínim cinc centímetres per minut! —va bramar.

Fantàstic! I aleshores li vaig proposar que intentéssim arribar a la part alta de la ciutat. No va dir ni ase ni bèstia, però quan em disposava a obrir la porta va xisclar:

—Idiota!

Me’n vaig tornar cap amunt sigil·losament i em vaig asseure a mastegar xiclet. Quina altra cosa podia fer? Tots els treballadors d’en Hicks eren gum chew’ers i, malgrat no tenir res a la boca, vaig començar a moure la mandíbula. Tenia molt clar que havia passat alguna cosa amb la resclosa. Ara bé, no sabia com de greu era! Però dues hores més tard l’aigua ja arribava al primer pis. Les cadires i les taules van començar a surar. En Hicks havia trobat un garrafa d’aigua i una barra de pa i ens ho vam endur cap a les golfes. Has vist mai les cascades del Niàgara? Jo hi he passat per sota i per sobre. Fan una fressa increïble, però allò no era res comparat amb el soroll d’aquella nit. L’aigua cada vegada era més amunt, no podíem fer altra cosa, vam haver de pujar a la teulada. Per sort no era plana com a tants llocs dels Estats Units, sinó una teulada de debò a dues aigües com a Dinamarca. I allà ens vam quedar. Cada vegada feia més fred. Era fosc com una tomba. L’aigua baixava amb força. No vam trigar gaire a sentir renillar els cavalls. Uns renills incessants... Sí, la gent també cridava, però va ser aquell renill de cavalls el que se’m va quedar gravat al cervell... Encara els sento ara quan en parlo... En Hicks em subjectava com si fos un cargol de banc perquè no sortís disparada a ajudar-los.

—Que no hi ets tota, Kirsten? Queda’t on ets! Tu no et mouràs d’aquí fins que no et caigui una biga al cap!

Se sentien gossos udolant, nens plorant... I ni una sola estrella al cel. Ni un bri de llum. Tot era negre. Completament negre. I a sota nostre, l’aigua... Sentíem el bum de les bigues i els cotxes topant contra la casa, l’ofec quan una casa s’ensorrava i se l’enduia l’aigua... I aleshores es va fer de dia... Ai, el primer gris de l’alba... Encara no entenc com no se’m van tornar tots els cabells blancs aquella nit! Potser això només passa a la gent morena. Del que no hi ha dubte, però, és que tenia els cabells del cap com les punxes d’un eriçó. A dalt, a baix, a la llunyania, a tocar de casa... Per tot se sentien gemecs espantosos. Gemecs i més gemecs. Mares cridant els seus fills i fills cridant les seves mares. Algú tocava les campanes de l’església. Probablement un home que havia embogit de por. I els cavalls... Mai m’hauria imaginat que en una ciutat hi havia tants cavalls... Hi va haver un moment en què va baixar un tren sencer. L’estació era a la part alta de la ciutat i les vies, no sé ben bé com, s’havien afluixat i el tren s’havia començat a desplaçar, fins que finalment va acabar baixant riu avall amb el corrent de l’aigua. En arribar al peu del carrer es va quedar travessat formant una mena de resclosa. I aleshores vaig pensar: “Estem salvats!”. Però en Hicks continuava assegut sense dir res. Només em preguntava de tant en tant si tenia set o fred. Tenia tant de fred que em petaven les dents i més set que si m’hagués empassat una faneca de sal. Però tot allò tant li feia davant d’aquell panorama de petits cadàvers que ens passaven pel davant a la deriva... Un braç alçat, una trena rossa... Una mare abraçada amb força als seus dos fills morts... Fins i tot en la mort els abraçava... L’aigua baixava sense parar... I aleshores en Hicks em va dir:

—Dona’m el teu cinturó, que el lligaré amb el meu!

Per sort duia el cinturó que un dia m’havia regalat el meu cowboy; i potser va ser això el que ens va salvar perquè no hauria pas tingut la força d’aguantar l’eternitat que allò va durar. En Hicks, doncs, va empalmar els dos cinturons i ens vam quedar allà penjats cadascú a un costat de la carena de la teulada.

—Si s’esfondra la casa, s’ha acabat! —va dir. I al cap d’una estona va afegir—: Kirsten, vull que ho sàpigues, tant si ens en sortim d’aquesta com si no: T’estimo com mai hauria pensat que podia estimar algú després de la mort de la mare...!

No sé per què des d’aquell dia sempre li he estat agraïda que em digués allò en aquell moment. Em va fer tant de bé sentir que pensava això quan no sabia si d’un moment a l’altre acabaríem dins del corrent embravit... Jo, però, no pensava pas en el Hicks. L’únic que pensava era que em tornaria boja si no ens venien a socórrer abans no es fes fosc! Evidentment no li vaig dir que estava morta de por. Només li faltava això! Per sort, duia posat el peto, que m’escalfava les cames i no quedava malgirbat com les faldilles.

—Si aconseguíssim passar a l’altra banda, ens podria salvar...! —va dir en Hicks.

Sí, és clar. Com? Portàvem tot el dia penjats a la teulada. Mare de Déu, quin dia tan llarg... Es va pondre el sol i ningú no ens va venir a socórrer. Però el pitjor... el pitjor... va passar just abans que es fes massa fosc per no poder-ho veure... A mig carrer hi havia un internat molt gran: quatre-centes criatures, nens i nenes, a part dels professors... Els havíem vist durant tot el dia a través de les finestres. Els sentíem cridar i plorar... I aleshores, de cop i volta, vam sentir un retrò i es va acabar... L’edifici va desaparèixer, totalment esfondrat. I poc després, un cadàver rere l’altre... Alguns encara no havien mort, però sabíem que era endebades... Ni tan sols els vam poder atansar la mà... No vam poder salvar ni un sol nen... En Hicks va fer el que només una mare hauria fet. Cada vegada que jo estava a punt d’ensorrar-me, començava a explicar-me acudits per fer-me riure. O es posava a cantar.

—Au, Kirsten, canta una mica, així el temps passa més ràpid! —em deia.

Però no podia. És l’única vegada a la vida que he estat incapaç de riure o de cantar. No podia. Estava completament bloquejada. I com tremolava! I tenia gana perquè en pujar a la teulada ens havien caigut la barra de pa i l’aigua. Però tant li feia. Hauria pogut passar gana durant una setmana sense problemes. No penses pas a menjar quan estàs penjat a sobre d’una teulada i pots morir en qualsevol moment. De tant en tant pensava en la meva família. Ara devien estar dormint tranquil·lament sense imaginar-se res del que estava passant. Bé, com a mínim havia gaudit de les alegries viscudes... De sobte, en Hicks va cridar:

—Ja ho tinc! Ja sé com sortir d’aquí!

No entenia per què carai havia començat a estirar un munt de cables de telèfon i se’ls embolicava a les cames! Feia una fila horrorosa. Però quan va començar a despuntar el dia i vaig veure en Hicks assegut sobre un pal telefònic aferrant-s’hi amb força, vaig començar entendre quina en duia de cap.

—T’atreveixes a passar a l’altra banda del carrer enfilada a aquest pal o hi vaig jo primer? —em va preguntar, i em va deixar anar de la mà.

No sabria descriure la fila que feia, tot embolicat amb aquells cables de telèfon i amarrat a l’extrem superior del pal. I aleshores es va deixar caure a l’aigua... Vaig estar a punt de saltar-li al darrere. No se sentia cap so, cap crit, res. Només l’aigua... L’aigua... Els arbres baixaven amb tanta tranquil·litat, tan plàcidament... Les arrels llargues com una casa... Arrencades de la terra, esquarterades. Trobo que la mort dels arbres ha de ser deu vegades més dolorosa que la dels humans... Només havia vist una cosa semblant aquella vegada que un cicló va arrasar els pobles dels afores de Portland. Tot plegat potser va durar només mig minut... Trenta segons eterns... I aleshores el pal va topar contra l’altra banda del carrer. En Hicks s’hi va agafar. El vaig veure penjat al ràfec de la teulada i tot seguit s’hi va enfilar. T’imagines què és fer això amb aquell pal de telèfon penjant dins l’aigua darrere seu? No sé pas d’on va treure la força! Però s’hi va enfilar i es va agafar a la xemeneia, embolicat amb els cables. Ell assegura que em va cridar però, malgrat que regnava un silenci com el que hi ha a tres colzes sota terra on només hi canten els cucs, jo no vaig sentir res. Potser era aquell silenci el que m’ensordia. Només sentia com corria l’aigua, com corrien els arbres, com corrien els cadàvers... No s’aturava... No s’aturava... En Hicks va tornar a llançar el pal cap enfora. Ho va provar una vegada, dues vegades... Però retornava tota l’estona. Mentrestant, jo era allà, asseguda tota sola a la carena de la teulada. L’aigua ja no pujava, però tampoc baixava. No hi havia ni una ànima enlloc, a part d’en Hicks, que m’esperava a l’altra banda... La setena vegada que va llançar el pal de telèfon cap enfora, va baixar un roure immens, gran com una balena, que el va empènyer i el va fer sortir volant cap a on era jo, i així va ser com finalment en vaig poder agafar els cables. Mira, encara en tinc la cicatriu aquí a la mà! Aquesta marca no em marxarà mai. No recordo pas què vaig fer, només sé que vaig pensar: “Prefereixo ofegar-me com tots els altres que quedar-me aquí sola una hora més...”. I sense adonar-me’n ja era a l’altra banda. En Hicks em va agafar pel braç i vaig pensar que em dislocaria, però tant m’era. És l’única vegada que l’he vist plorar, mentre m’abraçava i em bressolava:

—Kirsten... Kirsten... Estem salvats...

Francament, no entenia per què era més segur ser allà que a l’altra banda. Encara recordava com l’internat s’havia esfondrat i havia desaparegut sota l’aigua... Però aleshores en Hicks va assenyalar els cables de telèfon que teníem suspesos a sobre nostre, talment com si fossin un full de pentagrames. Va tornar a empalmar els dos cinturons per lligar-nos als cables telefònics i assegurar-nos, de manera que si ens veiem obligats a deixar-nos anar perquè se’ns tallaven les mans, els cinturons ens sostendrien. Has vist mai algú baixant un riu amb una tirolina? Jo ho vaig veure a Mèxic. Allà, però, et podies agafar a una corda. Nosaltres, en canvi, només teníem cables, tots els que eren al nostre abast. De ben segur vint o trenta a la vegada. Una mà i després l’altra. Si no fos perquè estava avesada a enfilar-me als arbres i a caminar per la corda fluixa des que tenia set anys, hauria estat impossible. No conec el vertigen, ni quan miro cap amunt ni cap avall. A més, tinc un cos que sempre troba el punt d’equilibri. Els braços, però, se’m cansaven i devia fer molt mala cara perquè vaig sentir en Hicks que em deia:

—Kirsten, tanca els ulls i agafa-te’m a la cintura, ja et porto jo!

Ell també estava blanc com el paper. Allò em va donar forces. Som-hi! I vam començar a avançar per sobre les cases a pas de tortuga. Una per una, les anàvem deixant enrere. Fins que vam arribar al buit que havia deixat l’internat... Allà els cables havien cedit i molts fins i tot s’havien trencat. Però precisament en aquell punt començaven a entrar cap a dins. Uns quants metres més a través dels cables, després per les carenes de les teulades... i, com qui no vol la cosa, ja tornàvem a ser a terra ferma. Terra ferma... Aquella part de la ciutat era tan amunt que no hi havia arribat ni una gota d’aigua, semblava una illa enmig de tot aquell desastre. I allà, davant nostre, s’alçava l’ajuntament, un edifici imponent de maons vermells. Hi vam entrar. No recordo com. Segurament ens hi van portar. Recordo un bol de sopa de civada i algú dient-me: “Dorm!”. I em vaig adormir. Vaig dormir com si no hagués dormit mai a la vida. Però dues hores més tard, algú em va sacsejar. Amb el cabell curt i aquell peto es pensaven que era un noi. Ens havien despertat per anar a salvar el que es pogués salvar. En Hicks no es separava de mi ni jo d’ell. Mentre encara hi hagués gent atrapada esperant ajuda calia pujar a les barques! En una casa vam trobar una mare amb tres criatures mortes i una nena, que amb prou feines devia tenir dos anys, que somicava i gemegava entre els cadàvers. En Hicks la va agafar. En una altra casa vam veure un gos assegut en una finestra que udolava sense parar... Quan ens hi vam atansar, però, va grunyir i ens va ensenyar les dents. Aleshores ho vam intentar per la següent finestra, però el gos no ens deixava entrar, de manera que no podíem saber si estava custodiant un mort o un viu. I al final... Pobre gos... No sé com els humans tenim cor de fer una cosa així! En Hicks no en va tenir pas, tampoc no li ho hauria perdonat mai. Però un dels altres homes que anava a la barca va desenfundar el revòlver. El gos ni tan sols va tenir temps d’udolar, i va caure en silenci dins l’aigua. I allà hi havia l’amo: ofegat... I saps quant de temps va passar fins que ens van venir a socórrer? Tres setmanes! Tres setmanes... No t’ho creus, oi? Tal com t’ho dic: tres setmanes senceres! En Hicks ajudava a construir ponts des de dins, mentre el govern va enviar l’exèrcit perquè construïssin ponts cap a la ciutat. Allò era un fangar descomunal en el qual no es podia fixar cap pal a terra ni cap vaixell podia obrir-se pas. Van arribar uns quants avions amb medicaments i llet per als nadons. Les dones s’havien posat de part mesos abans del que els tocava i cap d’elles tenia llet. L’angoixa els l’havia xuclada. Ara bé, he de dir que en situacions com aquesta no hi ha cap país al món que superi Amèrica. Tot el que van trobar en aquella part de la ciutat que no havia quedat enterrat sota el fang ho van recollir i ho van repartir, va passar a ser d’un per a tots i tots per un. Ja saps com va, en aquesta mena de catàstrofes, la desaparició de cadàvers i els robatoris estan a l’ordre del dia i arriba un moment en què s’imposa la llei marcial. Però durant aquelles tres setmanes només ho vaig veure una vegada... Cada dia ens donaven la nostra ració, una llauna de conserves per a cadascú. Ningú sabia què hi havia a dins perquè la majoria de cops les etiquetes havien desaparegut. A vegades era una llauna de baked beans i altres vegades una de peres en conserva o de llet condensada... Un dia em van donar una llauna de... pintura vermella! I aleshores en Hicks va compartir la seva amb mi. Ell havia estat més afortunat i li havia tocat una de púding de peix, que va donar de si. En Hicks era esplèndid. De fet, crec que no exagero si dic que s’esllomava fent la feina de cinc homes, i al final va acabar amb la pell i l’os. Ah, sí! Em descuidava de la nena que havia salvat, la que havíem trobat en una casa somicant al costat del cadàver de la seva mare. Els morts s’enterraven de seguida o es ruixaven amb querosè i es cremaven per evitar la propagació de malalties. A en Hicks li encanten les criatures i es va lligar la nena a l’esquena, com a les fotos que veus de les tribus salvatges. I allà la duia, embolicada amb un fulard. La nena s’ho feia tot a sobre seu. Però a ell tant li era. Al vespre, quan arribava l’hora de dormir (perquè els afectats per la catàstrofe, com ens anomenaven, vivíem tots junts en tendes de campanya), primer rentava la nena i després, si quedava aigua, ens tocava a la resta. Va ser aleshores que en Hicks em va tornar a demanar que fos la seva dona. Probablement sobretot pel bé de la criatura. Però no em puc pas casar amb tots els meus amics, oi? De fet, ni tan sols és legal. I trobo que, si hi ha lleis, més val respectar-les per mantenir l’ordre, no et sembla? No t’imagines com d’estrany és viure en un campament així i alhora no poder-se moure amb llibertat. De fet, érem com presoners. Allà lluny, molt lluny, albiràvem les llums dels enginyers, que treballaven nit i dia per arribar a Clairmont. Estàvem atrapats. L’aigua escassejava moltíssim. L’aigua, el gas i l’electricitat van ser les primeres coses que van deixar de funcionar i escalfàvem el menjar en una foguera. Al començament encara teníem prou material combustible, però aviat també va començar a escassejar. L’alcalde confiava cegament en el Hicks. El que ell deia anava a missa. A l’acte. Ara bé, el més peculiar de tot era el sistema de WC que fèiem servir. Res de prémer un botó i avall. No, senyor. En Hicks sabia molt bé com de perillós era que la gent comencés a agafar el tifus. De manera que van arrencar l’asfalt, van fer uns sots a la terra a certa distància els uns dels altres, i al davant hi van posar una mena de tanca, mampara o com li ho vulguis dir, feta de pals de bambú i fulles de blat de moro. I allà al darrere, hi fèiem tots les nostres necessitats: homes, dones i nens. Els primers dies la gent tenia vergonya i preferia esperar-se al vespre, però aviat se’ns van passar les manies. Al cap de dos dies, es tapaven els forats i es tornava a arrencar l’asfalt, cinc o set metres més enllà, per fer-ne uns altres. Vàters nous de trinca. Ens ho passàvem pipa. Mare de Déu santíssima! Quantes propostes de matrimoni vaig rebre en aquella època! I és que era feliç fora mesura. Mai he tornat a viure la bogeria i la rauxa d’aquelles tres setmanes. La meva veu no val gaire per a l’ús quotidià, però en aquella època va adquirir un timbre... T’ho prometo, a vegades fins i tot m’havia de pessigar el braç i preguntar-me: ets tu qui canta o una altra? I tots aquells pobres vells que vagarejaven per allà plorant perquè el poc que tenien s’ho havia empassat el fang... Hi havíem de posar remei. I aleshores els vaig preguntar com els agradaria decorar les seves noves llars. Abans de poder-me’n adonar, ja estava fent d’arquitecta, tant d’interiors com d’exteriors. Per sort en una ocasió (crec que havia estat l’any anterior), havia tingut un amic arquitecte, un francès que malauradament es va fotre un tret. Per això me’n vaig sortir prou bé. Qualsevol paper que arreplegava, sí, Déu bé ho sap, també un parell de rotlles de paper de vàter, el feia servir per dibuixar... Qui vol un hivernacle, un garatge, una piscina, una pista de tennis...? Endavant, no mireu prim! L’estat paga...! Era un joc meravellós. Evidentment, només per a aquells que no havien perdut ningú. Als altres, els parlava de Déu i del paradís. Jo, que no crec en la vida després de la mort ni res de tot això. Els vaig construir les cases més boniques del paradís, els vaig garantir a tots un lloc a tocar de la mà dreta del Senyor el dia del judici final. Em sorprèn que jo mateixa no em fes creient en aquella ocasió... Però, bé, el cas és que no me’n vaig fer. Això sí, he de dir que els catòlics em van sorprendre. Hi havia una bona colla de sacerdots jesuïtes. Quina actitud! Eren veritables sants. Et donaven el seu menjar, canviaven els bolquers als nadons, guarien les ferides, cuidaven la gent gran i els malalts... Excavaven les latrines i acabaven coberts de terra i, si a algú no li agradava la llauna de menjar que li havia tocat, els jesuïtes sempre estaven disposats a intercanviar-la amb qui fos. I jo que em pensava que eren una colla de brètols astuts que l’únic que feien era portar l’aigua al seu molí! Per cert, sabies que un avantpassat d’en Hicks per part de mare havia estat jesuïta i el van cremar viu? Va ser un d’aquells que van participar en la creació de la gran república índia, segur que n’has sentit a parlar... Ara bé, hi ha una cosa que mai he pogut superar... En Hicks s’estimava aquella criatura... Se l’estimava de debò. Però un vespre... Ja t’he dit que només vaig presenciar un únic robatori. En realitat li haurien d’haver fotut un tret a aquell trinxeraire, però en Hicks va tenir clemència i el va deixar marxar després d’estomacar-lo davant de tots els altres. I aleshores... gairebé no ho puc ni explicar... Un vespre després d’arribar a casa, mentre sèiem al voltant d’una foguera al davant de la tenda... no sé què va passar, però vam sentir alguna cosa i de sobte tothom va córrer a veure què era. En Hicks havia embolcallat la criatura amb l’abric... I llavors vaig sentir un crit... No... No... Un dimoni en forma d’home... Vaig caure rodona a terra, em vaig desmaiar... El següent que recordo és que en Hicks... en Hicks... I em vaig tornar a desmaiar, i quan finalment vaig recobrar el coneixement, l’home estava carbonitzat. En Hicks l’havia llançat a les flames i l’havia retingut a dins... La nena va morir aquella mateixa nit... Si en Hicks m’hagués demanat que em casés amb ell en aquell moment, ho hauria fet. Bé ho sap Déu que ho hauria fet! Però tan sols es va estirar i es va cargolar com un cuc... Ni una llàgrima ni un lament. Veure morir aquella pobra criatura... Com pot ser que un home nascut d’una dona sigui capaç de llançar un nen viu al foc per venjar-se d’una pallissa...?

8

A tu també et passa a vegades que tractes la gent tan malament que després te n’avergonyeixes? Bé, deixa-ho estar, no té remei! Hi ha cops que soc el dimoni en persona, no em corre ni una gota de sang bona per les venes. No faig més que causar mal des del matí fins a la nit. Ui, m’hauries de veure la cara, quina cosa tan infame! M’esgarrifo cada vegada que passo per davant d’un mirall. I això que jo no soc pas així per natura. Però quan m’agafa... Tant de bo em posessin una camisa de força o em tanquessin en un soterrani fosc sense pa ni aigua mentre em durés l’atac de fúria. El més estrany és que en el fons, dins meu, soc conscient de les conseqüències, però soc incapaç d’aturar-me, abans no arribo al punt en què, si no me’n vaig, hi haurà una desgràcia. No m’hauria de preocupar tant per la gent ni ficar el nas en els seus draps bruts, però vaig néixer així. A casa els pares una vegada hi vam tenir una munyidora, i de seguida em vaig adonar que l’única cosa que li interessava era furgar els cabells de la gent. Jo devia tenir onze o dotze anys o una cosa així i no vaig afluixar fins que vaig aconseguir treure-la d’entre les vaques i dur-la a Struer, allà on jo em tallava els cabells. Ara té una perruqueria a Nova York, tal com t’ho dic. I cada Nadal m’envia una ampolleta de perfum, un sabó d’allò més bo o alguna cosa per l’estil a qualsevol part del món on em trobi... Els primers dies després d’arribar a un lloc nou, em sento de meravella amb mi mateixa. Sempre que noti l’hostilitat, sempre que estigui envoltada d’un munt d’enemics que em mirin malament i tinguin la pitjor opinió possible sobre mi. Llavors faig una ganyota amb el llavi inferior, poso cara d’arrogant i camino tota tibada. Quan era petita, la mare sempre em deia:

—Vigila que no se t’hi posin les gallines a covar ous, aquí al llavi de sota!

Jo, que en realitat tinc les dents de dalt sobresortides! Però quan la gent em fa mala cara, penso: “Espereu-vos i ja ho veureu, brètols, qui riu últim riu millor!”. I començo a fer-los magarrufes, a tirar-los floretes, a ensabonar-los a tort i a dret i a fer-los ullets, fins que em brillen con si fossin fulles banyades de rosada al sol. I aleshores ens fem amics i després ens barallem i ens tirem els plats pel cap i en un dir amén ja em tornen a voltar, com aquell... Com es deia? Aquell que van alçar sobre els seus escuts i van proclamar rei tot i només ser un nen. I saps què em passa? Que quan soc aquí dalt de tot, soc capaç de dir un munt de coses, la majoria molt més intel·ligents que jo mateixa. Sol funcionar i em fan cas. Però a vegades tinc una mica de por perquè... I si resulta que els convenço de fer una cosa per a la qual no estan fets? Aleshores què? Com aquella vegada que vaig aconseguir que en Daniels estudiés medicina malgrat que ell estava convençut que era un gran escriptor! Pots comptar! “Si us agrada la gent, com és el vostre cas, us heu de fer capellà o metge! I capellà, bé...”, li vaig dir la primera nit que vam estar junts. Era l’època en què tractava amb les dames de l’alta societat de San Francisco, abans de mudar-me al Montgomery Block amb la gent de debò. L’endemà ja no me’n recordava. Però dos mesos més tard vaig rebre una carta de Filadèlfia on em deia que hi havia estat rumiant molt i que havia arribat a la conclusió que era l’única cosa que li podia donar pau mental, així que havia decidit donar el pas i havia començat a estudiar medicina!! Al principi em vaig neguitejar una mica, però des d’aleshores no ha fet més que enviar-me cartes plenes d’il·lusió. Diu que no sap com agrair-m’ho i que ara s’avergonyeix d’haver pensat que havia nascut per escriure llibres. En una altra ocasió, vaig aconseguir que un bacteriòleg canviés de professió i estudiés... jardineria! Sí, sí, jardineria! És l’únic home de tots els que he conegut que entenia l’ànima dels arbres. Com podia estar jugant amb bacils i bacteris mentre hi havia arbres creixent per tot el món esperant-lo? Gairebé tenia quaranta anys quan va començar. Em va dir que quan acabés volia dedicar-se a curar arbres. No, no com aquells que curen les nafres dels arbres als parcs dels rics i les tapen amb ciment. No, ell volia viatjar als tròpics, estudiar les malalties dels arbres in situ i trobar la manera de guarir-les i prevenir-les. Com m’hauria agradat acompanyar-lo uns quants anys! Però el temps... El temps... M’hauré d’esperar a ser a dalt del cel i aleshores veurem com els va als arbres per allà... No, de debò, però el més divertit de tot va ser com vaig capgirar la vida del Sr. Dawson... Un dimoniet d’allò més eixerit, de pell bruna i viu com una sargantana. El seu pare era un d’aquells que viatgen per tot el món furgant la terra per descobrir com vivien els grecs antics. Per tant, se suposava que el seu fill també s’havia de dedicar als estudis clàssics. Havia escrit dos volums ben gruixuts sobre la història de la moda al llarg dels temps, no estava gens malament... Me’l va presentar en Barbey, que el tenia en molt bona consideració. En aquell moment m’estava fent un vestit nou amb un xal indi antic que havia trobat al fons d’un vaixell al costat del Golden Gate i que m’havia costat un dòlar amb vint cèntims. Feia una pudor de peix horrible, de manera que el vaig haver de posar en remull amb amoníac tota una nit per treure’n la pudor. Ens vam fer bons amics i em va ajudar a tallar la roba i a emprovar-me-la. No he vist mai ningú tan manetes com ell. Primer el vaig portar amb la Lilian, la Helen i la Mirjam, i al final la Helen va fer venir la seva modista francesa perquè en Dawson li dibuixés els models. I això que un bon dia li dic:

—Dawson, sap què hauria de fer? Hauria d’enviar a pastar fang aquestes andròmines velles que desempolsega! És l’esperit més modern que hi ha a quilòmetres a la rodona. Li haurien de fer un saló de moda a París o a Nova York!

Al principi es va posar vermell com un tomàquet, però després en vam parlar una mica i al final em va confessar que feia vestits de nines des que tenia cinc anys, però que mai s’havia atrevit a dir-ho a ningú. Em vaig dur el dit a la boca i em vaig posar a rumiar. I en acabat, vaig demanar a en Barbey que se n’anés a Hollywood a buscar un dels seus directors. Però com que aquell home no sabia prendre decisions ràpides, al final en Dawson el va acompanyar per veure-ho en persona. Dues setmanes més tard vaig rebre una nightletter: l’havien contractat per dissenyar el vestuari d’una pel·lícula d’un milió de dòlars! Ni dotze cavalls salvatges l’haurien pogut arrossegar una altra vegada a les excavacions perquè finalment havia trobat el seu lloc. És a casa seva on em quedo a dormir quan vaig a Hollywood. Ara ja hi té un xalet i tres cotxes. Fins i tot es va casar amb una petita estrella del cinema d’allà... Si veus una pel·lícula de Hollywood que no s’assembla a la resta, t’hi pots jugar el coll que en Dawson ha ajudat a vestir les noies! D’això en dic jo elegància! En Dawson va ser el primer home que no em va intentar impressionar.

—No sou el meu tipus! —em va dir sense embuts, i acte seguit ens vam fer amics.

Imagina’t tenir un amic a qui tant li fa si ets un home o una dona...! És una delícia. Però, bé, ara parlàvem sobre com de vil puc arribar a ser... Em passa sempre que alguna cosa es comença a amuntegar dins meu. Més o menys com quan una dona sent que està ovulant, que sovint és impossible tractar-hi, no? Ja t’he dit que soc una pintora compulsiva, la qual cosa no vol dir que només pinti quan m’agafa un rampell. Pinto sempre. Gairebé sempre. Però així, que em surti realment de dins, és una cosa que em ve de cop i volta. Comença amb aquesta vilesa i les ganes de fer la bugada. I aleshores el millor que puc fer és anar-me’n a una altra banda. Ja t’ho havia dit, oi, que a vegades tinc la sensació que estic emparentada amb Napoleó? Bé, mirant-me la cara, ningú diria que la semblança sigui aclaparadora! Però t’asseguro que hi ha un munt de gent que, de sobte, em diu:

—Sembla la filla il·legítima de Napoleó, vostè!

Jo també sento que ens assemblem. No sé exactament què és, però tenim alguna cosa en comú. Doncs bé, el cas és que un d’aquells vespres en què m’havia comportat de manera tan execrable que ni tan sols hi ha paraules per descriure-ho, ho vaig arreplegar tot, ho vaig ficar dins d’una motxilla vella i vaig marxar, tota decidida, enmig d’un cicló terrible. L’Olaf em va demanar que com a mínim m’esperés que es fes de dia. Ni parlar-ne. No es va atrevir a anar-me al darrere. Si ho hagués intentat, l’hauria matat, a ell o a mi mateixa. I allà em tens, caminant tota sola amb pas feixuc enmig del cicló. Els arbres s’estellaven al meu voltant i m’entrava tanta sorra a la boca i al nas que vaig estar a punt d’ofegar-me perquè no aconseguia respirar. No sabia on anava, només sabia que volia allunyar-me, allunyar-me de tot. I així va ser com vaig arribar a Pacific Grove, “la ciutat dels morts insepults”. Sí, home, aquella on a les sis de la tarda ja treuen les voreres perquè la gent de bé se n’ha d’anar a dormir. Era el lloc ideal per a mi! El cas és que me’n vaig anar a viure a casa d’una d’aquestes parelles de “morts insepults”. Tots dos junts devien tenir com a mínim tres-cents anys... Hi ha un ambient en aquella ciutat... No de cementiri, no, directament de tomba. Ja et deus imaginar que no hi vaig trobar pas ningú que m’entengués allà, de manera que estava completament sola. Ni tan sols tenia algú amb qui discutir. Va ser aleshores que em vaig pintar com si fos Napoleó. M’hi vaig posar una tarda fins que es va fer fosc. Tenia un mirall de la mida de la mà, un llum de querosè amb el vidre trencat i sense tapa i una espelma de seu, que s’anava fonent... No, menteixo, era de cera. A les quatre de la matinada havia acabat el retrat. Va ser el primer quadre que vaig exposar a San Francisco. I el vaig vendre el mateix dia de la inauguració. Vaig estar de sort que la Sra. Lelys acabés de tornar de Monte Carlo, on feia anar centenars de milers de dòlars per temporada. És de les que juga amb precaució, però segons el sistema. I estava entusiasmada amb mi. Deia que era “original”, la qual cosa no es podia dir d’ella. Es va oferir a comprar-me tots els quadres durant els primers cinc anys. Per començar havia de pintar-la a ella amb el seu fill i el seu terrier d’Airedale. El gos, encara (malgrat que no pinto animals), ara bé ella... Ho vaig fer, però per Déu, crec que hauria estat més fàcil vendre’m a un home gran per aconseguir diners per a un cotxe. I és que els homes només compren el cos, però jo era allà venent-me un tros de l’ànima més o menys immortal. Tornava a tenir l’estudi al Montgomery Block, on eren tots els meus amics. A tocar del barri xinès, un lloc on no hi viu ningú de bé. Va ser allà on em vaig trobar la meva estimada negra amb un nadó als braços. La vaig fer pujar a l’estudi de seguida i vaig començar a fer-ne l’esbós, però la Sra. Lelys m’esperava, i per això li vaig demanar que tornés l’endemà. Estava febril d’expectació. Amb quins ulls es mirava la criatura! I com l’agafava ben a prop seu per protegir-la de qualsevol mal o perill... La vaig estar esperant. Però no va venir. Saps quan sents que cada minut s’allarga com un d’aquells viatges a través dels Estats Units plens de sutge i suor en què estàs tan assedegat que ni tan sols un got d’aigua ben freda pot sadollar-te la set? No va venir. Així doncs, no m’ho vaig pensar dues vegades i vaig fer cap al barri xinès... Al principi, els meus amics estaven horroritzats de veure que anava per aquells llocs tota sola, però després es van adonar que ja era prou gran per espavilar-me. Sí, una vegada em va anar d’un pèl. Va ser un dia que vaig anar per tots els saloons perquè en Vinifred havia desaparegut i el seus amics m’havien dit que segurament estava esnifant cocaïna amb els xinesos. I aleshores em van tancar en una habitació del darrere, t’ho prometo, com en una pel·lícula... Has sentit mai l’olor que fan aquests barrets xinesos per dins? No és sa per al nas, ja t’ho dic ara... Puf... Si no fos perquè se’m va acudir saltar a sobre d’una taula i posar-me a ballar mentre els cantava niggersongs, de ben segur que ara no seria aquí. Allò va desencadenar una bona batussa i, en aquell moment, vaig aprofitar per tocar el dos. Dos d’ells segurament ja no es van tornar a aixecar, i els diaris n’anaven plens, però em vaig resistir a presentar-me de testimoni... Bé, doncs com t’anava dient, estava convençuda que trobaria la meva negra i no vaig parar d’anar amunt i avall. Sabia que vivia en un d’aquells carrerons travessers, però a quin? El dia en què em van dir que tenia tuberculosi a l’estómac i que m’havien d’obrir, i em vaig adonar que estava pràcticament acabada, i aquell dia en què vaig anar per tot arreu buscant la meva negra, han estat segurament les hores més llargues de la meva vida... Bé, no, també hi va haver una nit... Quan penso en aquella nit se’m regira tot. Però el poltre al final se’n va sortir... Sí, se’n va sortir. Potser és per això que jo també me’n vaig sortir contra el pronòstic dels metges. Bé, el cas és que havia tornat de visita a casa els pares per primera vegada després d’haver anat a Califòrnia. La mare d’en Bobbie m’havia regalat un abric de pell preciós per al viatge, devia pensar que semblava deixada de la mà de Déu amb aquells parracs que duia. Un abric de pell amb el folre interior de seda, cosit amb fil d’or autèntic i l’exterior d’anyell. Els rivets, el coll i els punys, de xinxilla. Ja m’agradava poder complaure el pare i la mare anant una mica elegant i causar rebombori entre les granges. Perquè des que havia refusat casar-me amb el moliner ric, no feia més que provocar-los disgustos. Vaig aparèixer sense avisar com de costum, ja que no en treia res de tenir-los allà esperant-me i tremolant tan bon punt bufava una mica de vent del mar del Nord. Hi havia un bon enrenou quan vaig arribar. El pare i la mare eren a l’estable amb un parell de mossos de la granja perquè la vella Jensine acabava de parir un poltre. Jo ja li deia al pare que era d’una crueltat animal abominable deixar que una euga tan vella tornés a parir! Com van lluitar per aquell poltre i, tanmateix, no se’n sortia. Eren les femtes... Mare meva, quina fila feia la pobra bèstia... No t’ho pots ni imaginar. Finalment el veterinari va llançar la gorra a terra i va dir:

—Ja no hi faig res jo aquí. Mateu-lo!

Però quan vaig veure els ulls de la Jensine llepant el pobre poltre sense parar... No vaig poder suportar aquella mirada. Vaig fer un petó al pare i a la mare i els vaig dir:

—Deixeu-me que vagi a buscar una cafetera ben calenta i després aneu a dormir. Demà al matí ja n’acabarem de parlar!

La mare es volia quedar per fer-me companyia, però vaig tancar la porta de l’estable amb forrellat i em vaig posar el poltre a la falda, tenia tots els estris a mà. Vaig posar una injecció a la pobra bèstia i la vaig acaronar mentre li cantava. A la Jensine sempre li havia agradat que li cantés. Però aleshores em vaig posar a plorar perquè els ullets del poltre gairebé ja estaven a punt de rebentar. El temps transcorria tan a poc a poc... Com per a aquells que jeuen a la tomba anhelant un sol pensament afectuós. Al final de la nit, li vaig tornar a posar una altra injecció. Probablement patia més jo que ell, i vaig pensar: Si es mor, jo també em moriré! La Jensine no em treia els ulls de sobre, que pregaven com mai no han pregat dos ulls humans i em deien: Pren-me la vida, però salva el meu fill! I aleshores, de cop i volta, ho va treure tot i em va esquitxar sencera, els cabells, l’abric... Tot. Em va travessar el vestit i la roba interior, fins a la pell nua. Em vaig quedar tan commoguda que m’hauria pogut llançar sobre les femtes i començar a petonejar-ho tot. Tant me feia no poder-me tornar a posar aquell abric. M’importava un rave… Quina nit...! I hauries d’haver vist la Jensine. Sí, no sabia cantar, però cantava amb els ulls, i em va llepar tota la cara en senyal de gratitud. I aleshores l’endemà al matí li vaig dir al pare:

—Pots donar la granja a qui vulguis, però l’única cosa que et demano és que no li treguis el poltre a la Jensine mentre tingui llet als pits...

Quina nit...! Sí, oi? Bé, el cas és que vaig recórrer tots els carrerons del barri xinès, amunt i avall escorcollant tots els racons com una boja, mirant de trobar qualsevol cosa que dugués faldilles. Crec que vaig resar a Nostre Senyor, a Buda, a Svantovit i a qualsevol altre déu que se m’acudís. Però no hi havia cap dona negra per enlloc, cap ni una. En fer-se fosc, es van encendre els fanalets de paper, i vaig començar a veure tot de donetes i homenets grocs entrant i sortint d’esquitllentes d’un lloc i d’un altre. La majoria, homes. Vint homes per cada dona. No me’n podia anar a casa. L’havia de trobar. L’havia de pintar. A ella i el seu fill. Cada dos per tres se m’acostava un grup de mariners amb ganes d’anar-se’n al llit amb mi, però només de mirar-los ja giraven cua. Aquella no era la mirada que buscaven. Els oficials de policia també se m’aprovaven encuriosits per saber què feia allà. I de sobte em vaig adonar que, de fet, la podia acabar de pintar sense tenir-la de model! Era tan present dins meu, la recordava amb tanta claredat... L’únic que havia de fer era deixar que el pinzell llisqués sobre la tela. La tenia gravada a la retina. La veia quan em quedava allà mirant les llums del prostíbul o els escamots de rates que em passaven pel davant. Has menjat mai rates a la brasa? Jo sí, aquella vegada que em vaig pensar que aconseguiria que un xinès em fes de model. I després, a l’hora de la veritat, no va voler. Sí, és cert, al final vaig aconseguir aquell xinès vell, però això ja és una altra història. Bé, com et deia, estava tan empipada i cansada que les cames em començaven a fer figa. A més, no havia menjat res des de feia un dia perquè quan treballo, si no m’ho fiquen directament a la boca, no menjo. Trobo que els artistes hauríem de dur un biberó penjat al coll, ja que en aquest estat l’única cosa que pots ingerir són líquids. Així doncs, finalment me’n vaig tornar cap a casa i vaig pensar: ara pujaràs a dalt i pintaràs fins que caiguis rodona. L’has d’acabar aquesta nit. I me’n vaig anar cap al Montgomery Block. Sabies que antigament l’aigua arribava fins allà? En aquella època era una zona perillosa de viure-hi i la veritat és que no ha millorat gaire des d’aleshores. Pensa que hi havia tants assassinats que ja ni tan sols sortien als diaris. A ningú li interessava el que passava en aquells barris. Ara, però, hi ha un bon tros fins al moll. Vaig arribar arrossegant els peus sense mirar al meu voltant i quan em disposava a pujar les escales gairebé hi vaig ensopegar: Era allà! La meva negra amb el seu nadó embolicat amb una manteta vella. M’havia estat esperant des del migdia! Dotze hores! Creus que cap dona blanca hauria fet una cosa així? Em va dir que no em volia deixar plantada, però que en llevar-se el seu home estava borratxo i que fins que no l’havia despertat i havia aconseguit posar-lo dret no havia pogut sortir de casa. Tampoc havia menjat res durant totes aquelles hores, de manera que el primer que vaig haver de fer va ser buscar algun aliment per a ella i per al seu fill. I en acabat, em vaig posar a pintar. Deus pensar que els vaig fer una mala passada a tots dos pintant-los de nit, però jo sentia que m’hi anava la vida. Si mai m’he de vendre aquest quadre, ja em poden arrencar el cor. Que no em puc estimar els meus quadres? Que potser forma més part d’un mateix un infant que un quadre? L’infant neix del cos, però el quadre neix de l’ànima. És ben estrany que no se n’hagi adonat ningú encara. Hi ha dos tipus de fills: els del cos i els de l’ànima... Per això trobo que els artistes no cal que en tinguin, de fills, ja que no poden estimar-se’ls prou tots dos. O bé s’estimen més els de carn i ossos i traeixen els de l’ànima o bé anteposen l’art i desatenen els altres.

Sempre he enyorat el Montgomery Block. Sabies que és just davant de la county jail, la presó del comtat? Al cap de poc ja saludava tots els policies. I crec que puc dir, no pas per vanagloriar-me’n, que més d’una vegada vaig salvar algun pobre diable insinuant als oficials que era un bon amic meu, malgrat no haver-lo vist mai a la vida. Mare meva... Quants agents de policia vaig arribar a tenir rondant per l’estudi durant l’època de Montgomery! Allò a vegades semblava una comissaria. Va ser aleshores que vaig conèixer en Francis. N’havia fet una de grossa al barri xinès, però això ja t’ho explicaré un altre dia. Ara, de cop i volta, em sento tan cansada... tan cansada...

9

L’Amèrica seca! En deies així tu, oi? Vaig fer l’esbós d’un quadre que havia de simbolitzar l’Amèrica seca. Se’m va acudir una nit. Em vaig llevar d’un bot i vaig desplegar una tela que cobria tota la paret... L’he doblegada tantes vegades per encabir-la dins del rotlle on guardo els quadres que gairebé ja es trenca per tot arreu. Però l’has de veure. Imagina’t el mar al fons i una filera de gratacels. Al centre, una font immensa que brolla amb els colors més llampants i brillants que hi ha. Colors licorosos, d’aquells que cremen les entranyes. A l’esquerra, l’estàtua de la Llibertat. La pinto groga perquè és falsa. I a tots els plecs de la túnica, com gotes que regalimen, ampolles de whisky. A la dreta, un agent de la policia de la mida de l’estàtua de la Llibertat. En comptes de mans té punys d’acer. Mentre amaga un dels punys d’acer darrere l’esquena, para l’altra mà per agafar el suborn del sindicat de contrabandistes. I allò que al principi semblaven les ones del mar ara són homes, dones, infants i vells que han mort ofegats i van a la deriva... Encara que l’hagués acabat, aquest quadre mai s’hauria exposat... L’Amèrica seca! Tant a les ciutats grans com a les petites, a tot arreu s’hi veu el mateix: a cada cantonada, un contrabandista. I a les vorades, els pobres que són devorats pel metanol perquè no tenen prou diners per pagar els preus dels contrabandistes. Si et passeges pels carrers dels pobles de nit i tens una mica de nas, de seguida sentiràs la fortor d’aquest coi de canned heat. Si governés jo, faria afusellar tot aquell que vengués una ampolla d’aiguardent! A la cadira elèctrica tots els que produeixen o venen metanol! O bé: Endavant, beveu-ne tant com vulgueu! Paga l’estat! Arreplegaria tots els borratxos i els donaria el que volen fins que caiguessin morts davant meu. Això sí, mentre beguessin no tindrien permès apropar-se a cap dona. Has estat mai en un d’aquells hospitals on porten els nens petits que no poden viure ni morir perquè el pare era un borratxo i va encomanar la sífilis a la mare? Encara no he estat mai a cap llar americana on no m’hagin ofert un còctel tan bon punt he entrat per la porta. Ai, Petaluma... La casa elèctrica... Quan vaig obrir-ne els armaris de la cuina, hi vaig trobar desenes d’ampolles buides. Les etiquetes indicaven què hi havia hagut a dins: licors d’allò més cars... El meu oncle havia de ser com els altres i de seguida va enviar una caixa de whisky a la casa com a regal de benvinguda. La vaig llençar pel desaigua sense miraments. Personalment hi ha dues coses que odio: l’aiguardent i robar-li l’home a una altra. Not for me. Els he tingut arrossegant-se’m als peus i ni tan sols me’ls mirava. Ara bé, si et penses que era perquè ja no els agradava la dona o perquè no podien viure sense mi, t’equivoques de mig a mig. Ho fan perquè és el que es fa: com el whisky i els còctels. Evidentment et deus imaginar, com altres capsigranys de per aquí, que els marits americans són millors que els europeus. Pots comptar! Exteriorment, sí. Tenen la petita virtut de comportar-se com cal en públic. No com a Europa, on veus homes que van al restaurant amb la dona i s’asseuen allà mig adormits o badallen darrere dels fulls d’un diari mentre la pobra fava no sap ni com posar-se de la vergonya. Ostres, tu, m’hauria encantat obrir una escola per a matrimonis. Els hauria fet canviar un bon grapat de coses. Però al final les dones són tan covardes i cobdicioses com els marits rucs i presumptuosos... Que si són esnobs? Oh, i tant que en són! Bé, tampoc no sé gaire com són a Europa. Aquí les dones es vanen dels títols dels marits i allà, dels diners. No hi ha gaire diferència. Per cert, vaig tenir una idea que m’hauria agradat dur a la pràctica aquí. Què et semblaria si comencéssim a anomenar la gent així? En comptes de duc i duquessa, es podria dir el senyor duc i la senyora duc, el senyor forner i la senyora forner, el senyor sacerdot i la senyora sacerdot, el senyor rei i la senyora rei. Tindria sentit... Però... Ai, mare! Ves a saber si me’n sortiria! Per més que m’hi escarrassés. Que si són esnobs... Veus aquest anell indi que duc? Sí, tu el trobes bonic. Per tu només és un ornament, però als Estats Units tothom sap que no es compra un anell així. Cap dona americana que tingui una mica de consideració per si mateixa i pels dòlars del seu marit no es passejaria amb aquest anell posat al dit. Una vegada en una festa un mining supervisor, quelcom molt distingit, em va agafar la mà per besar-la i, quan va veure l’anell, la va deixar anar com si s’acabés de cremar. Esnobs... Oh, i tant. Déu n’hi do.

Tens un parell de subscripcions a revistes negres, oi? Les he vist per allà sobre. A Amèrica també ho fan això. Ara l’última moda és parlar dels negres com si realment els consideressin emparentats amb la raça humana. Però en realitat prova d’ajuntar els negres amb els blancs i ja veuràs que divertit... Que què en penso jo personalment? Doncs t’ho diré. Penso que arribarà un dia en què els negres s’alçaran, no pas en una guerra d’alliberació ordinària, sinó per posar punt final a la manera en què els blancs tenen la gosadia de tractar-los! Sabies que fins avui als Estats Units hi ha trens amb vagons especials per a coloured people? Sabies que un home blanc pot tirar un negre a terra d’una puntada de peu perquè gosa caminar per la mateixa vorera que ell? Aquí no sabeu pas què és l’odi racial. Ho has de viure i ho has de veure amb els teus propis ulls per creure-t’ho... Jo ho he vist... Des de la distància... Però ho he vist... Tu que no suportes sentir parlar del maltractament animal sense empal·lidir, hauries de veure un linxament de prop... Tot va començar amb el rumor que un negre s’havia arrambat a la dona d’un granger. Després deien que n’havia violat la filla... I aleshores ja havia begut oli. Mort... Sí, ja estava mort... Un tret. Una soga al coll... Però no, amb allò no en tenien prou... Van organitzar tot un carnaval... Els hauries de veure corrent pels camps... Com fèiem nosaltres a casa les primeres vegades que vèiem un avió. Els hauries de sentir udolant i cridant, encegats per la seva set assassina... El vaig veure passar pel davant com un llamp... Amb tota la por del món als ulls; la de les bèsties, la de les plantes, la dels humans... Uns ulls que li sortien de les òrbites mentre corria com un boig per salvar la vida, sabent que fins i tot si tingués ales com una àliga no aconseguiria fugir d’aquells que el perseguien... Perquè l’odi racial és massa gran. Un cop enxampat (a la cacera hi participen homes, dones i nens, criatures innocents), aleshores comença la tortura... A cel obert... En presència de milers i milers de persones. Prohibeixen les corrides de toros, però permeten els linxaments de persones... No, no ho vaig arribar a veure mai, si no avui no seria aquí. Perquè t’asseguro que hauria començat a matar gent a tort i a dret. No, jo era massa lluny... Només en vaig veure el guspireig blanc del turment immesurable de les cavitats oculars. I més tard... molt més tard... els bocins negres voleiant pel cel. Em va fer la sensació que en percebia l’olor de la carn cremada, però probablement m’ho vaig imaginar... Els seus crits no devien arribar pas al cel perquè, si hi haguessin arribat, el cel s’hauria obert. Perquè si realment hi hagués un déu, i aquest déu tingués orelles per sentir-hi no podria suportar el que els blancs es permeten fer als negres... Jo aquell dia no ho vaig veure... Però l’Archid Tarum em va parlar del seu pare. M’ho va explicar un cop que va venir a l’estudi... No saps qui és l’Archid? La primera vegada que el vaig veure va ser al ferri que va de Sausalito a San Francisco. N’era el cambrer. Un jove atractiu. Elegant. Una planta impossible de trobar en un home blanc. Li vaig demanar que s’assegués davant meu. No s’ho podia creure. Hauries d’haver vist la cara que van posar els altres brètols que hi havia a bord només perquè hi parlava com qualsevol persona parla amb una altra. I també hauries d’haver vist els negres, com els brillaven els ulls en descobrir que una “senyoreta com cal” es dignava a atansar la mà a un negre. Així doncs, l’Archid se’m va apropar. No li calia treballar de cambrer perquè havia heretat la gran barberia que el seu pare tenia al Grand Street... Ja era estrany que no l’hagués destrossat la pleballa... un negoci al carrer principal. El següent diumenge va tornar, havia enviat un waiter al ferri perquè el substituís. El vaig convidar, a ell i tota la seva família, precisament perquè aquells dies tenia les meves amigues de l’alta societat rondant per allà. Els aniria bé una bona lliçó. De manera que no els vaig dir qui esperava, però els vaig demanar que m’ajudessin a preparar el te, a comprar fruita i candy i a decorar-ho tot amb flors. I aleshores van arribar. Primer, l’Archid i la seva dona amb un nadó de vuit mesos i tres nens grans al darrere. Després la mare de l’Archid. Es notava que encara es despertava a les nits cridant de dolor recordant el que li havien fet al seu home. També va venir la sogra. Mare meva, com anaven d’empolainades! Feien una fila ben graciosa. I les tres nenes... M’adoraven. El que jo deia anava a missa. No gosaven ni rondinar. Es van arraulir en una cantonada i es van quedar allà abraçades com si fossin estàtues de pedra. Ja et deus imaginar que no vaig trigar gaire a fer que s’animessin... I quan vaig abraçar la mare de l’Archid i li vaig fer un petó en aquells pobres llavis molsuts, saps què? L’Archid es va agenollar i es va posar a plorar... Vaig atipar les tres nenes de fruita i dolços i les vaig enviar al jardí de baix a jugar amb les altres criatures mentre jo continuava pintant l’Archid... Va anar molt bé. Però aquell mateix vespre va pujar l’amo de la casa a dir-me que si tornava a convidar uns negres ja em podia buscar un altre estudi! Que no pensava deixar que la seva propietat es devalués perquè jo l’embrutés amb xusma negra! Va marxar més de pressa del que havia entrat, ja que vaig estar a punt de llançar-m’hi al coll... I abans de mitjanit ja era fora... Ara, amb la perspectiva del temps, m’adono que l’home hi tenia tot el dret: una casa on entrava a viure un negre era per als blancs com una casa amb la pesta. Així que me’n vaig anar al Montgobery Block, on la gent era més oberta i vaig demanar a l’Archid que la propera vegada vingués al nou estudi. I aleshores vaig començar a furgar: No tenia sentit que estigués allà aguantant el menyspreu dels blancs podent ser amo i senyor de la seva pròpia barberia. Perquè això sí, no tenen cap inconvenient que els afaiti un negre, els blancs! Però l’Archid no estava fet per a allò. Li feia por agafar una navalla. Li vaig preguntar si era perquè creia que potser li faria pessigolles a la mà quan pensés en el seu pare, al capdavall és fàcil degollar algú si tens una navalla prou esmolada. Però no, no era per això. L’Archid era un home pietós. No tenia set de venjança. I aleshores va començar a repetir sense ni saber d’on sortien les paraules: No saben el que es fan! Bé, el cas és que al final vaig aconseguir que anés a l’escola de barberia i, quan acabava les classes, sovint em venia a veure corrents a l’estudi per explicar-me què havia après. M’anomenava la seva “reina blanca”. Un dia em va demanar si em podia tocar els cabells. Era el capvespre. Estàvem sols a l’estudi. Però no tenia més por de l’Archid que del meu propi pare. I quan va acabar la formació el vaig deixar que em tallés els cabells. Va esclatar a riure i a plorar alhora: Va ser el moment més gran de la seva vida! He de dir que se’n va sortir gaire bé perquè li tremolaven les mans i l’endemà m’ho vaig haver de tornar a fer, però vaja... Em va explicar que més d’una vegada se li havia atansar un “gentleman” blanc i li havia xiuxiuejat a cau d’orella:

—Em pots aconseguir una noia guapa?

Normalment no responia, s’escapolia fent veure que no els havia sentit. Però després de conèixer-nos va guanyar confiança i quan li van tornar a dir va respondre:

—I tu a canvi me n’aconseguiràs una de blanca?

Que què va passar? Doncs que el gentleman blanc se li va llançar a sobre i el va tirar a terra, i acte seguit un grup de correligionaris li va saltar al damunt i el van estomacar fins trencar-li la clavícula i convertir-li la cara en una massa coberta de sang... En fi... Sí... Bé, el cas és que el meu estudi era un dels més gran del bloc i hi solíem fer apunts de model un parell de vespres a la setmana. En una ocasió vaig demanar a la germana petita de l’Archid si volia posar per a una composició més gran. Era bonica com una flor. Tenia catorze anys. Totalment madura i, tanmateix, tan fina... Aquells braços tan fins. L’altra model, una noia blanca que sempre s’avenia a tot, s’havia de situar al darrere i reposar la mà al coll de la Mona. Et penses que ho va fer abans no hi vam posar un mocador a sota? Es veu que era massa bona per tocar la pell d’una negra. Fins i tot en Laughlin, molt predicar sobre la igualtat de drets entre els blancs i els negres, però després un dia va i em diu que, si s’assabentés que la seva germana es volia casar amb un negre, no s’ho pensaria dues vegades a l’hora de fotre-li un tret... En Laughlin... Ai, en Laughlin... En aquest aspecte, com en tants d’altres, l’únic que excel·lia d’entre la mediocritat era el meu estimat Bobbie. Tot sovint deia que l’única fe sagrada a la qual es volia convertir era la fe en la dona... Ja ho saps, per poder-se casar amb una noia negra i salvar així la reputació d’Amèrica per a les generacions futures… Sí, tu... Per cert, sabies que ara als Estats Units es poden pintar models nus? Tant homes com dones, sempre que la model sigui una dona! Del cas contrari, impossible. Ara bé, jo no estava disposada que ningú em digués què podia fer i què no. De manera que al meu estudi s’hi pintaven models masculins. En Barbey, en Hicks, en Penn... Tots treien foc pels queixals. Però per mi no hi ha cap diferència entre el cos nu d’una dona i d’un home, tret de la que el Senyor va determinar perquè no ens confonguéssim quan som a les fosques, no t’ho sembla? El pudor és quelcom ben curiós i adopta moltes formes. Com per exemple en Darnley, aquell gran caricaturista que es va fer una carpeta amb 75 estudis meus i va muntar una exposició immensa a San Francisco. Un munt de senyores i senyors tal com Déu els havia portat al món. Els diaris es duien les mans al cap, deien que hauria d’estar prohibida una cosa així i aconsellaven a qualsevol dona amb una mica de consideració pel seu propi sexe que no hi anés. No cal dir que estava ple de gom a gom. En Darnley posa uns preus fantàstics. Així que al cap de dos dies ja li havien comprat tots els quadres. I saps què van fer en nom de la pudicícia? Doncs van posar un paper blanc que ho tapava tot per sobre dels quadres venuts i l’únic que s’hi veia era el preu amb uns números enormes! El tercer dia van haver de tancar. Qui anava a mirar números quan es delien per veure nus? Sí, noi, el pudor... Si te’n vas a Portland, a Oregon, és igual a quin hotel t’estiguis, a tot arreu hi trobaràs com a mínim dues noies “fixes” que s’encarreguen de “take care of men coming up from the woods” a 3 dòlars per visita, fins a 15 visites en una nit. I evidentment un nou subministrament cada mes... Malgrat tot, si hi has anat una vegada, sempre hi vols tornar. Dormo tan malament últimament... I quan no puc dormir em quedo al llit pensant en tota aquesta gent... T’he parlat mai de l’Stanislavski? No ho sé, sento com si el tingués al davant ara mateix. Era polonès, de per allà on hi ha la frontera amb Rússia. Me’l va presentar en Buccio. Crec que es devia rentar les mans com a molt un cop a la setmana... Era una persona amb molt de talent. I diligent! Mare meva, quina diligència! Ja te’n pots anar i estirar-te al llit perquè, comparat amb l’Stanislavski, només saps fer el dropo. Sovint em quedava xerrant amb ell i en Buccio fins ben entrada la matinada i mai el vaig veure cansat. No sé pas quan dormia aquest home... Es llevava cada dia a dos quarts de quatre del matí, tant a l’estiu com a l’hivern, i en acabat se n’anava a la botiga, on talla els abrics de pell tot sol. A les vuit arribaven els treballadors. Aleshores, posava en marxa el contramestre, li donava instruccions i se n’anava cap a Washington Street on atenia els pacients. Perquè, a banda de pelleter, l’Stanislavski també era metge. I en el seu temps lliure pintava i escrivia poemes. A més, no fa gaire es va doctorar en filosofia a la universitat de Denver. I quan me’n vaig anar estava treballant en un llibre que els volia dedicar i que duia per títol Des de Sòcrates fins a Stanislavski... Tan cert com visc! No és pas un home apetible. Perds qualsevol apetència quan el tens al davant arrencant-se el coll de la camisa i deixant la panxa al descobert mentre es grata el greix... Però no és gens avorrit... L’hauries d’anar a veure algun dia... I també n’hauries de veure la botiga. A l’aparador, entremig de tots els abrics, un quadre de cos sencer de l’Stanislavski, el doctor en filosofia! De fet, em va passar una cosa ben divertida amb ell. Estava convençut que era irresistible. Però amb mi no va funcionar. I com que no ho podia acceptar es va jugar mil dòlars amb en Buccio que jo acabaria caient. Quan me’n vaig assabentar, vaig decidir passar-m’ho bé i treure’n profit!

S’havia comprat un cotxe nou, rosa, el primer i l’últim cotxe rosa que he vist als Estats Units. I aleshores em va convidar a passar uns dies a la muntanya. Em vaig endur tots els estris de pintura per poder fer un estudi de la neu des de l’altiplà. Conduïa bé, amb seguretat, i mentre tingués la mà al volant estava tranquil·la, no corria perill. Llavors vam arribar a l’hotel. Però quan el bandarra va demanar dues habitacions contigües amb una porta entremig sense dir-me’n res, vaig anar a veure l’encarregat d’amagatotis i li vaig exigir que em donés una habitació al pis de sobre. Perquè no se sentís incòmode, li vaig explicar que no podia viure sense un balcó. En acabat, va encarregar un sopar especial perquè trobava que el de l’hotel no era prou bo. I jo pensava: ara hauries de ser dins d’una banyera amb aigua calenta en comptes de ser aquí remenant la carta i fent sorolls amb la boca! Ens van dir que ens servirien el sopar al cap d’una hora i vam aprofitar per anar a fer un volt. Feia tan bon temps que fins i tot ens podríem haver estirat a prendre el sol al mig de la neu. Mentre passejàvem es va posar elegíac i se’m va començar a insinuar. Ja et pots imaginar que la manera que tenia de fer la cort no era la més elegant. Parlava de Sòcrates, de Plató i de la meva pell blanca i pura enmig d’un batibull d’altres coses. Vaig començar a retallar la tela del quadre i havia d’aixecar lleugerament els braços, és clar. Però és veu que hi ha homes que cauen rodons només de veure una mica de pell per sobre dels colzes. Bé, en resum, es va fer molt pesat. Anàvem per un camí asfaltat. N’hi ha molts d’aquests als Estats Units... Com el terra del menjador de casa però a dalt de la muntanya. No es veia cap cotxe ni ningú per enlloc. I al final vam arribar a les mans. Vaig estar rumiant si valia la pena clavar-li un parell de mastegots, però no em venia de gust tocar-li aquella barba de dos dies, de manera que vaig optar per fer-hi una petita cursa. Li aniria bé quedar-se sense alè una estona. Que si tenia por? Gens ni mica. Però com que no mirava per on anava, de sobte vaig sortir disparada per... Bé, dir-ne precipici seria exagerat... pel vessant de la muntanya. Trobo que no va ser pas culpa meva perquè hi havia un munt de neu! Al principi creia que només cauria tres o quatre metres, però anava ben equivocada, vaig sortir volant mentre pensava: ves a saber on aniràs a parar... I aleshores, plaf, havia caigut de cul al fons d’un sot ple de neu. I l’Stanislavski, que és miop i venia corrents darrere meu, em va caure al costat. I allà ens tenies a tots dos. Devíem haver caigut uns dotze metres, però no ens vam trencar ni una ungla. Això sí, estàvem ben atrapats. Era impossible pujar o baixar. Un sot circular, potser eren les restes d’un cràter minúscul. Allà tenen tants cràters com tu talperes al jardí. Finalment em vaig redreçar en silenci i li vaig dir:

—Bé, doncs fins aquí hem arribat!

I l’Stanislavski (home, doctor en filosofia, pintor, poeta, pelleter i metge) va començar a ploriquejar mort de por:

—Ens morirem congelats! Ens morirem de gana...

I aleshores li vaig preguntar, amb tota innocència:

—Heu llegit mai La dona preferida del maharajà? —No l’havia llegit—. Llàstima, si l’haguéssiu llegit ara us podríeu imaginar que m’havíeu segrestat per endur-vos-em a una tenda de campanya al mig del desert. Arribats aquí hauria estat fàcil dominar una dona tan petita i dèbil, no trobeu? I alhora guanyar els mil dòlars de la juguesca... Per què no us escopiu les mans i poseu fil a l’agulla? Del contrari, us arrisqueu que ens polim els diners en Buccio i jo...

A l’Stanislavski, que té una fisonomia força arrodonida, se li va estirar la cara de cop... Va barbotejar que només havia estat una broma... Si bé potser no una broma del tot comme il faut... Per sort jo m’havia ficat la llibreta de dibuix i el carbonet dins la jaqueta de golf i aleshores vaig treure els estris.

—Ara asseieu-vos aquí i no us mogueu fins que jo us doni permís per tornar a respirar, entesos?

I em vaig posar a dibuixar com mai. Vaig fer una pila d’esbossos! Ell resava en veu baixa perquè no li arruïnés la carrera i jo vinga que tomba que gira. Vaig continuar prenent-li el pèl:

—Ho faig només pensant en la posteritat. Així quan algun dia trobin les nostres cames arrencades per les aus rapinyaires també trobaran la llibreta amb els retrats del doctor en filosofia Stanislavski en els seus últims moments de vida...

Es va posar histèric, no parava de suplicar i de resar. Intentava pujar per les parets del sot, però al cap de no res ja tornava a caure cap avall. Imagina’t un porquet intentant enfilar-se per un mur relliscós! Li vaig suggerir que recorregués a la filosofia. Al capdavall, tinc prou cultura per haver llegit la benaurada Defensa de Sòcrates abans de beure la cicuta que el va matar. Però es va posar a demanar socors a crits. Jo sabia perfectament que encara que passés algun cotxe per allà el soroll del motor impediria que ningú sentís els crits. Així que li vaig dir:

—Més val que no malgasteu la veu... Aquí teniu mitja rajola de xocolata, fiqueu-vos-la a la boca i comporteu-vos com un home!

Com et deia, no vaig passar gens de por. Ja havíem demanat el sopar i si no apareixíem abans que es fes fosc el personal de l’hotel s’adonaria prou que ens havia passat alguna cosa. Però molt abans que caigués la nit aquell fatxenda ja s’havia agenollat i resat sense parar a tots els déus, va passar per unes quantes religions abans d’arribar a la filosofia. Vaig començar a furgar una mica al seu interior, a les anomenades parts nobles, i li vaig preguntar què pensava fer si ens salvaven de morir congelats i de gana. Em va dir que faria el que fos i el vaig agafar pel mot:

—Conec un jove pintor que ja ha emmalaltit tres vegades de pulmonia. Li pagaríeu un mes a les fonts termals si aconsegueixo que ens en sortim d’aquesta?

Em va dir que si calia li pagaria un any! Perfecte! Vaig treure el llapis, vaig preparar el document... El cas és que havia recordat que duia el xiulet d’en Penn penjat del coll. Perquè a Londres per demanar un cotxe no es truca per telèfon, sinó que surts al carrer, xiules i sempre n’apareix un. Així doncs, tan bon punt vaig tenir el document signat, vaig començar a xiular. Era un xiulet tan estrident que no em sorprendria que l’haguessin sentit a l’altra punta de la terra i els nens xinesos haguessin sortit del llit pensant que el menjador de casa era ple de locomotores... No havia passat ni mitja hora que ja vam començar a veure llums que venien de la carretera i va ser força fàcil treure’ns d’allà amb l’ajuda d’una corda llarga i dos homes ben forçuts. He de dir que l’Stanislavski va mantenir la seva paraula, amb escreix. No només li va pagar l’estada d’un mes a les fonts termals, sinó que, en acabat, li va regalar un viatge d’estudis a París, en classe turista, però tant se val. Ell mateix viatjava en preferent. Des d’aleshores hem estat grans amics. Vaig tenir la cortesia d’emprar els dibuixos que n’havia fet com a encenalls. Ell, per la seva banda, va enviar per iniciativa pròpia una extensa nightletter a en Buccio on li explicava que havia perdut la juguesca abans de ni tan sols haver-ho intentat. Trobo que va ser tot un detall per part seva, no t’ho sembla? Però no t’oblidis d’anar-lo a veure. Et portarà allà on vulguis. I et regalarà Des de Sòcrates fins a Stanislavski enquadernat amb pell humana si li ho demanes. I si et cal un abric de pell més lleuger... Bé, aquí ja no m’hi jugaria el coll... Quan es tracta de la botiga crec que és força garrepa. Però, en canvi, estarà disposat a curar-te gratis totes les malalties que tinguis o que arribis a tenir mai. Això sí, ves amb compte que no t’encomani res perquè té tanta aprensió a l’aigua i al sabó com una gallina a una línia traçada amb guix... Què és això? El dinar? Que bé! Em moro de gana... Ja continuarem després de la migdiada. Estic baldada... Em sento com si hagués donat dues voltes al camp de golf sense agafar aire...

10

No t’amoïnis si avui estic una mica estranya. Acabo de rebre males notícies. Veus aquesta carta? És com una esquela mortuòria, malgrat que a la persona en qüestió encara li corre sang per les venes... Però tu ets de les que pensa que: Le roi est mort, vive le roi! Dona’m un moment per refer-me i podré continuar... No, no em temptis... Deixa’m guardar uns dies més el darrer petit secret que em queda. No en seran gaires perquè amb tu no em puc guardar res... Segur que t’ho explicaré, no ho dubtis... Saps què? Avui me n’aniria a ballar. A ballar... A ballar fins caure rodona. Hi ha cap lloc per aquí on es pugui anar a ballar? Tant li fa on; la festa és allà on jo vaig! També és mala sort haver jurat que no tornaria a beure. Ho vaig fer per salvar un amic que només ho volia deixar si jo també li prometia que no beuria mai més ni una gota...

Ves a saber, potser li aniria bé a la nostra estimada Kirsten prendre una copeta avui... Bé, no és únicament per virtut que no fumo ni bec. És que soc tan hedonista... Vull sentir sempre l’olor de les coses i saber què em fico a la boca. En Laughlin no ha fumat ni begut mai. Per això els petons que em feia eren com colors purs, saps? Colors purs... Escolta, quin dia és avui? Què dius ara! Ostres, avui en fa dos anys... És una pena que no en fessin cap pel·lícula, d’aquella història... Segurament els fotògrafs van haver de retocar les parts de la foto on sortíem la Helen i jo. Perquè, és clar, els diaris estaven censurats. És una llàstima, però, que el dia acabés tan malament... Bé, no per a mi, però igualment... Quan vaig sentir que feien aquell concurs de bellesa de pa sucat amb oli vaig córrer a trucar a la Helen perquè s’unís al meu pla. Era força lluny, a Santa Barbara. No s’entén que facin vacances allà baix tenint Monterey, que és el lloc més saludable del Pacífic. Sí, perquè, mentre Carmel, que és a sota, està ple de boira tot l’estiu, embolcallat de boira, igual que un sensesostre, de parracs; Monterey és un raig de claror lluminosa. Per cert, saps que hi va haver una època en què Monterey era la capital de Califòrnia? També té el port més antic de la costa del Pacífic. I les fàbriques de conserva de peix on el Keep Away envasa marisc per a la futura Kirsten i un altre amic meu frega sang i escates del terra tres cops al dia... També hi tenen una missió, un d’aquells edificis fascinants amb porxos que van construir els sacerdots espanyols, una per cada dia de viatge, quan van travessar Califòrnia fa més de dos-cents anys. Però el més important de Monterey, a banda dels meus estimats gladiols, és la festa d’estiu. La festa d’estiu espanyola de Monterey. És una cosa descomunal... Ve gent de tot arreu dels Estats Units per participar-hi. Corrides de toros... en gran! Autèntics toreros vinguts de Mèxic... sense por. Pura paròdia.

Te m’imagines anant a una corrida de toros? No, en aquestes fins i tot hi podries enviar un sacerdot jubilat; no els toquen ni un pèl, als braus. Per sort als Estats Units les corrides de toros estan prohibides. En aquest sentit Amèrica porta avantatge a la nostra petita Europa. Tan sols “juguen” als toros perquè les señoritas espanyoles puguin lluir els seus vestits més esplèndids. Unes puntes per posar-se malalta de l’enveja i vanos que centellegen amb pedres precioses. Poden dir el que vulguin dels espanyols, però les seves dones són les cries de mico més boniques que he vist mai. No sé pas què hi duen als ulls, tant de bo ho sabés, però, si em diguessis que són diamants negres, m’ho creuria. I com fan anar els malucs quan caminen, no hi ha cap serp que s’encorbi amb més sinuositat. No sé com no es tornen bojos tots els homes! Bé, doncs com et deia, es passen allà tres dies jugant als toros, al final el brau ja no vol ni caminar. El primer dia encara es deixa provocar per les banderilles vermelles. El segon, però, ja arrossega les potes sense esma i el tercer li han de donar cafè perquè es mogui per l’arena... No, home, no! És clar que no li donen cafè a la pobra bèstia! Mai puc fer broma amb tu... Però aleshores va ser quan vaig sentir el ridícul premi que el president del Northern Pacific Railroad tenia pensat donar a les sis guanyadores del concurs de bellesa: trenta dòlars!!! A dividir entre sis! Una misèria. La Helen treia foc pels queixals i de seguida va sortir disparada cap al nord amb el seu Marmon nou. He dit “amb el seu Marmon”, no “amb el seu mormó”! La Helen no és ximple i, quan està en companyia d’una servidora, els fums de l’alta societat li rellisquen com l’aigua de la pluja en una finestra. I tant que aniríem plegades al concurs de bellesa! En arribar, es va deixar caure sobre els meus vuit mil gladiols en flor i en va aixafar com a mínim dues dotzenes, com reia! Va ser el meu últim dia a l’edèn de les puces a casa de la Sra. Gay. Pobra Sra. Gay! Ella, que s’havia casat per segona i per quarta vegada amb ell, que, al seu torn, s’havia casat per primera i per tercera vegada amb ella. Bevien fins a nivells de campionat perquè s’estimaven tan bojament que sempre s’havien d’estomacar. Ell no podia oblidar ni perdonar el número dos ni el número tres d’ella, i ella es consumia de gelosia per la número dos d’ell. Si no fos perquè fins a l’últim moment vaig creure que els podria fer deixar el maleït canned heat me n’hauria anat molt abans, encara que els vuit mil gladiols tenien el seu atractiu. Quan els Gay s’estimaven massa i s’esbatussaven massa fort, jo entrava d’esquitllentes a la casa per salvar el lloro, el gos i el gat d’angora. Després m’ho agraïen i em prometien que mai més s’aproparien a una llauna de canned heat ni tan sols per olorar-la. Ell li deia que era “la dona més preciosa del món” i que l’únic que desitjava era morir a les seves mans. Però va ser tot el contrari, com tantes vegades a la vida. Ella deia el mateix d’ell, i l’endemà van començar a beure metanol i la planxa va sortir volant. M’entenia força bé amb la gent del poble després d’haver-se acostumat a les meves petites peculiaritats. Veus com ho reconec? Però tothom em criticava perquè vivia amb aquella “púrria alcohòlica”. La “púrria”, però, n’estava tant de mi que la Sra. Gay, quan es trobava una estona sòbria, es passejava pel barri i convidava els veïns a prendre el te amb “that Danish girl, you know”. No podia pas ser tan cruel d’anar-me’n, no t’ho sembla? A més, qui salvaria els animals domèstics quan anessin mal dades? Sí, tens raó, hi havia moltes puces, però tenia un munt d’eucaliptus, de manera que me’n podia protegir si em recordava d’omplir-ne el llit de fulles. Els Gay també volien anar a la festa espanyola... La Sra. Gay no tenia cap vestit que no estigués esquinçat, és el que fa l’amor. I, si bé jo no puc presumir gaire de la meva roba, la vaig posar tota a la seva disposició. Ara penso que potser hauria estat millor no haver-li deixat res perquè, vestida així, en Gay la trobava tan atractiva que la gelosia estava més que justificada.

Afortunadament tenia uns quants amics dins del cos de policia; dos de rang inferior i un, força amunt. Recorda que sempre has de tenir bona relació amb la policia. No saps mai si et pot ser útil en una situació difícil. Els meus amics també estaven empipats per la garreperia dels premis del concurs de bellesa, així que teníem tota la trepa de part nostra. No ens va costar ni un cèntim, tan sols una mirada juganera aquí i allà i prou. De fet, aquell dia m’anava molt malament. Per començar havia promès a en Barbey que l’ajudaria a pintar el gran quadre. Però això ja t’ho explicaré en un altre moment, un dels pitjors maldecaps que he tingut. A més, en Penn m’havia enviat un telegrama dient-me que m’esperava davant la porta de casa amb el seu car per anar a veure les curses de cavalls a Tijuana, a Mèxic, i d’allà amb un cop de cotxe cap a Hollywood, on em presentarien ni més ni menys que en Charlie Chaplin. Com és sabut, mai va trobar la parella adequada i fins i tot una prima donna baronívola es deu cansar a la llarga de fer només comèdies d’èxit... Al final no el vaig poder conèixer perquè estava constipat i s’havia quedat a casa fent llit. A sobre, la mare d’en Bobbie m’havia enviat un telegrama urgent per dir-me que el seu fill tornava a passar per una etapa suïcida, però que, com de costum, primer volia parlar amb mi... Bé, en definitiva, que podrien haver escollit millor el dia per fer el concurs de bellesa. El motiu pel qual no es podia canviar la data era perquè el president del Northern Pacific Railroad ja havia agafat un tren especial, segurament per portar els trenta dòlars cap a Monterey sense risc de robatoris. Bé, el cas és que la Helen i jo ens vam començar a empolainar. Déu Nostre Senyor ens ha donat gairebé el mateix to de pell, però com que la Helen i la seva mamà van a un metge d’estètica privat (una nova forma de donzella però més expensive) et pots imaginar que el color de la meva pell comparat amb el seu era com un drap de cuina vell comparat amb un tovalló de Damasc acabat de planxar. Què hi puc fer jo, si tinc pell de gitana? El primer que vam fer va ser refregar-nos oli de rosella, fins que vam estar tan morenes que hauríem pogut passar per mores sense necessitat de passaport. Els cabells de la Helen, que duia la permanent, tenien la mateixa tendència a sortir-li del cap que els teus. Ens els vam embetumar fins que van quedar tan negres que ens podrien haver fet servir d’escura-xemeneies. La Helen, en la seva dolça innocència, es pensava que havia dut les pitjors rampoines del món. Però allò no ens serviria de res! Així que ja em tens baixant al barri negre per trobar els parracs apropiats. Per a mi: unes sabates verdes amb els talons blaus, torçades i d’allò més gastades; unes mitges de color bleda-rave que se m’escorrien cap avall; una faldilla feta de cintes de cigar i, finalment, una brusa blanca amb flors roses pintades per sobre. Una cortina de cuina infectada pel contacte amb coloured people faria el fet com a mantellina espanyola. Un barret torçat de color negre, com als quadres de Renoir, a punt de caure. I del barret, un pom de roses artificials amb una tija de 20 centímetres ballant d’un costat a l’altre. Evidentment, uns guants de puntes sense dits. I al braç esquerre, un ridicule (si saps què és) ple de canned heats. A la mà dreta, un pal d’escombra amb unes cintes de seda d’un metre de llarg amb els colors de la bandera espanyola. També em vaig pintar les dents del davant de color negre i els llavis vermells com un tomàquet, una comissura cap amunt i l’altra cap avall, unes taques de tinta sobre les parpelles, un esparadrap ben gran a sobre del nas i, finalment, em vaig enfarinar els pòmuls i vaig pintar la part de sota ben vermella. I evidentment també duia un ventall de paper al cinturó, de la mida d’un paraigua. La Helen no es va quedar pas enrere en qüestió de bellesa. Imagina’t, doncs, els carrers plens a vessar de señoras i señoritas fent anar els malucs d’un costat a l’altre amb dignitat. Les cases, les havien engalanat amb tantes banderes que una suau brisa del mar podria haver fet enlairar tota la ciutat. Carrosses tirades per cavalls, genets, corredors... La Helen i jo ens vam obrir pas. La gent es girava i ens mirava; ens escridassaven, escandalitzats, mentre nosaltres continuàvem caminant amb el cap ben alt. I, aleshores, quan vam veure els nostres amics policies, ens vam començar a estirar els cabells, tal com havíem acordat. M’havia passat mitja nit aprenent renecs en castellà. La Helen, que va néixer a Califòrnia, ja se sabia els seus de quan era petita. Vam començar a cridar, a baladrejar i a arrencar-nos la roba. El rebombori que vam provocar era tan espectacular que tothom es va aturar. La gent es pensava que ens mataríem i van fer mans i mànigues per separar-nos. Quan finalment ho van aconseguir, tal com havíem pactat, l’agent de policia més alt, un irlandès de dos metres, va engrapar la Helen per l’espatlla esquerra, a mi per la dreta i se’ns va endur, mentre fèiem veure que ens volíem deixar anar. Esbufegàvem, escopíem i ensenyàvem les dents, tot debades. L’irlandès, amb dos homes més que duia al darrere, ens va dur a través de la plaça de la festa i ens va plantar davant dels sis jutges. Al bell mig, el president del Northern Pacific Railroad. N’hauries d’haver vist la cara de consternació, com les senyores estiraven el coll i el comitè feia senyes a l’oficial de policia perquè se’ns endugués. Però no. Vam continuar vociferant fins al punt que els dos oficials que teníem al darrere ens van haver de tapar la boca mentre l’irlandès els explicava amb tota gravetat que “those two ladies” havien vingut expressament d’Oakland per participar al concurs de bellesa i que ara ens tiràvem els plats pel cap perquè totes dues reclamàvem el primer premi! La Helen em va tornar a estirar els cabells mentre clavava puntades de peu i afirmava entre brams que no permetria que li prenguessin el pèl! Que s’havia gastat una fortuna per aconseguir aquells vestits de gala i, si ara no guanyava el primer premi, s’arruïnaria... Aleshores, vaig clavar un cop de colze al meu irlandès, em vaig atansar al jurat brandant el pal d’escombra com si fos un ceptre i vaig donar a cadascú una llauna de canned heat amb gran solemnitat! En acabat, somrient dolçament, vaig fer el meu petit speech:

—Soc ben conscient que m’he guanyat el primer premi. A més, ja he decidit amb què m’ho gastaré! La meitat se n’anirà de viatge per Europa, veurà Còrdova i Sevilla i perirà! Mentre que l’altra meitat la faré servir per comprar una mansió a Russian Hill, el millor barri de San Francisco.

La cara del president del Northern Pacific Railroad empal·lidia per moments. I a poc a poc la multitud es va començar a adonar quina en dúiem de cap. L’irlandès va fer una gran reverència davant del jurat i va preguntar amb una veu que va ressonar per tota la plaça:

—Senyor president, li sembla que són mereixedores del primer premi o les tanco al calabós?

El públic va esclafir a riure. I aleshores, amb tota la força de la meva gola, vaig proposar un brindis per a l’honorable president, que no s’ho havia pensat dues vegades a l’hora de destinar la increïble suma de 30 dòlars, com ho sentiu, 30 dòlars a repartir entre les sis dones més boniques del país! Ho veus, si no hagués tingut un amic a dalt de tot del cos de policia, no m’haurien deixat parlar. De fet, no vaig poder dir gaire cosa, ja que el meu discurs de seguida va quedar ofegat entre crits d’eufòria, xiulets i clams de “hurra”. Abans no se n’adonés ningú el president del Northern Pacific Railroad ja havia desaparegut amb els seus trenta dòlars memorables. Hi ha qui diu que ni tan sols es va esperar que el tren especial es posés en marxa, sinó que va tocar el dos de la ciutat en un Ford de lloguer. Aquell dia, doncs, no es van repartir cap premi de bellesa. Però pots posar la mà al foc que al president li va costar molt més de trenta dòlars aconseguir comprar els diaris perquè no publiquessin res sobre l’incident... A més, ens ho vam passar pipa... I al capdavall vam ser nosaltres qui vam guanyar el concurs, encara que no ens donessin el premi en metàl·lic...

Però després... Després... Bé, serà millor que t’ho expliqui en l’ordre correcte, així també ho entendràs més. Doncs resulta que al vespre, després de ballar tot el dia, quan ja n’havíem tingut prou de vagarejar per aquella farsa de la corrida de toros i vam tornar a casa, ens trobem en Barbey amunt i avall trepollant els meus gladiols com un brau enfurit que necessita clavar banyades: Vociferava que li havia promès ser a casa seva a les quatre i ja eren les set! En Barbey va amb uns fums... Saps què passa? Que quan la gent comença a sortir als diaris cada vegada que esternuden al final es tornen insuportables. Li vaig aconsellar que s’hi posés de seguida. Però no! Deia que estava ofès. Que ara li havia de fer de model per a un nou quadre: El primer esclat d’eufòria per la cocaïna! Un nu. Ni pensar-hi. Fer-li de model per a un nu a en Barbey!! Però, aleshores, quan vaig entrar a l’estudi em vaig adonar per què estava tan enfadat: Estirat al sofà hi havia en Bobbie. Els ulls plens d’intencions suïcides. En Barbey odia en Bobbie. D’una banda, i és comprensible, perquè a mi m’agrada i, de l’altra, perquè instintivament intueix que en Bobbie és més artista en el seu dit petit que ell en tot el cos. Això un artista no ho perdona. En Bobbie em va abraçar i es va posar a plorar. Em va dir que estimava la vida, però que la mort l’empenyia amb més força. Que se n’havia d’anar. Que aquesta vegada seria un dels penya-segats de la 17-Mile Drive. Que s’asseuria a dalt de tot de la roca i es quedaria mirant el Pacífic fins que es maregés i només s’hagués de deixar caure. Precisament al mar, perquè odia l’aigua... Sí, riu-te’n. Et penses que és pura invenció. Però si sabessis, com jo sé, que els seus dos germans grans havien tingut pensaments suïcides des de petits i que tots dos ho van acabar fent quan tenien vint-i-quatre anys, aleshores ho veuries d’una altra manera... Fa un mes vaig rebre una carta per fer-me saber que la situació era seriosa, que volia suïcidar-se el dia del seu aniversari. Tant la mare com la Vivian creuen que ho farà i em supliquen que torni. Diuen que soc l’única que el puc fer canviar d’opinió, si és que hi ha algú que pot... En Bobbie és la persona més encantadora que et puguis imaginar quan estem sols. Ara bé, si hi ha algú més es comporta amb tanta afectació que t’agafen ganes de clavar-li una puntada de peu... Ja et vaig explicar que a en Bobbie no li agraden les dones. D’això no n’hi ha cap dubte. Tanmateix, em declara el seu amor a tota hora, i això que ja no soc la més jove. En Bobbie aquell dia... En Bobbie és d’una bellesa de somni. Com el Nen cantaire de Donatello o David de Verrocchio. Però, de sobte, li va agafar per deixar-se la barba. Tota la cara plena d’un pèl hirsut i pèl-roig i en una orella, una arracada immensa amb una pedra verda. Te l’imagines? L’explicació: diu que deu al seu país que com a mínim un geni es passegi amb pèl a la cara!! Si li poguessis veure el somriure! I té una manera de moure els llavis... és com si acompanyés cada paraula que pronuncia. I quan parla, els mots adquireixen un significat completament nou, és la seva veu. No soc l’única, ni de bon tros, que creu que en Bobbie probablement sigui el geni viu més gran dels Estats Units. I què, si es diverteixi fent el ruc de tant en tant? La mania suïcida és ben real, el seu tret més real... I aleshores m’hi vaig asseure al costat, el vaig acaronar una mica i li vaig donar la raó, que s’havia de suïcidar. I que jo el seguiria, malgrat que m’encantaria poder viure una mica més. Però que si ell ja n’havia tingut prou, de la vida, doncs que per a mi tampoc tenia cap sentit. Qui m’escriurà poemes? Qui ballarà per a mi? Qui tocarà la flauta quan estigui trista? A més, m’hauria agradat passar un hivern plegats a París. Hauríem pogut compartir estudi i sortir a ballar cada nit... De fet, trobo que podria esperar-se a publicar el recull de poemes, perquè la gent no digués que era millor pintor que poeta... Ai, el conec bé en Bobbie. Que si a mi també m’ho sembla? Té una gran epopeia al cap i, aleshores, s’aixeca i es posa a recitar a ple pulmó. No hi ha ningú com en Bobbie, el meu estimat Bobbie... Al final vaig aconseguir animar-lo i vam començar a fer plans per anar a París. Ens n’havíem sortit... Per ara... Sí... I dues vegades més... Sí... Però un cop un metge em va explicar que hi ha persones amb una cosa que es diu “escorça cerebral engrossida”. És gent que de cop i volta sent fàstic per la vida… Els pots dissuadir una vegada, dues, deu, però al final se n’han d’anar... Jo crec que en Bobbie és una d’aquelles persones de les quals el món no pot prescindir... Barbut i amb una arracada a l’orella com un mariner qualsevol... L’any passat va anar tot l’any malgirbat amb aquell jersei de mosso portuari que duien abans els artistes. En el fons és una criatura. No té ni idea de la vida real... En Bobbie és un geni... Sí... Sí que ho és... Bé, doncs com et deia, li vaig explicar l’ocurrència del concurs de bellesa i em va besar les taques de tinta que duia a les parpelles. Mare meva, per un moment vaig tenir por que me les trenqués de tant petonejar-les... La Helen havia sortit a buscar alguna cosa per menjar; li encanta el bon menjar, per això mai baixa dels 60 kg per més que balli i munti a cavall. I aleshores van picar a la porta i va entrar la Sra. Gay fent esses, completament trompa. Has de saber que ja m’havia fet la gara-gara altres vegades. Volia que la pintés com si fos “l’Eva abans del pecat original”. Un desig que havia alimentat els darrers vint anys, de manera que havia arribat el moment. Normalment aconseguia treure-li del cap, però estava tan borratxa que era impossible fer-la venir a la raó. I abans de poder-hi fer res ja s’havia despullat. Bé, al capdavall, soc artista i mai va malament fer un apunt de nu, així que en Bobbie i jo vam treure el cavallet i ens hi vam posar. De fet, tampoc estava tan malament: millor despullada que vestida. I aleshores va entrar en Barbey d’una revolada i ens va explicar que s’havia trobat la Helen i que l’havia convidat a fer un beure. Entre nosaltres, en Barbey, físicament, és un home atractiu. I la Sra. Gay, no oblidem que havia estat casada quatre vegades, de tant en tant li feia ullets. I vinga a garlar que si “per fi seria immortalitzada pels pintors més grans del segle”, que si era “un somni fet realitat”, que si naps que si cols... I en Barbey, que estava boig per mi, es pensava que em podia provocar fent-li la cort i se’n va anar a la Robert Louis Stevenson House a buscar tela i pinzells. Deia que només podia treballar amb els seus pinzells! I al cap de poca estona ja estàvem tots tres pintant a tota vela. Semblava una classe d’apunts de model. De sobte, enmig de tot allò, vaig sentir el clàxon del cotxe d’en Penn. M’havia fugit completament del cap, ell i l’excursió a Tijuana. M’encanten les escapades de cap de setmana amb en Penn. I encara més si són per la 17-Mile Drive... Ai... Sento que m’ofego quan penso en... No res, és una bajanada. Un pensament estúpid... Perdona... Bé, doncs com t’explicava, sense dir res a ningú, vaig buscar una excusa per deixar el carbonet, vaig entaforar el pijama i les altres coses a la maleteta i em vaig esmunyir per la porta del jardí... Va ser una escapada fantàstica. Podria fer de xofer del mateix Senyor, en Penn...! Aquell vespre va conduir com el diable. Evidentment, només mentre no érem a la 17-Mile Drive... Una lluna plena resplendent... Reflectida sobre les aigües del Pacífic... Hi ha un pintor holandès... Com es deia? Crec que Van der Neer. Ell sí que sabia pintar la llum de la lluna! Si hagués vist mai el meu estimat Pacífic, no s’hauria tornat a conformar mai més amb el toll d’aigua que veuen des d’Holanda... Conduíem desenfrenadament. Si no vam destrossar el cotxe, va ser perquè Déu no ho va voler. Al final ja no miràvem el velocímetre. M’esperava que el vehicle esclatés en qualsevol moment... Quan vam arribar a Tijuana, el primer que en Penn va haver de fer va ser trobar-me roba decent, ja que havia tocat el dos amb el vestit del concurs de bellesa posat. En general no suporto que els homes em paguin la roba, però en Penn, oi? Quan t’has jugat la vida a cara o creu com havíem fet nosaltres, et pots permetre de canviar una mica les coses, no? Li va costar força quartos aconseguir que recuperés el meu color de cabell. I em va esbroncar de valent per haver-me malmès aquells rinxols tan bonics del color de la civada! T’agraden les curses de cavalls? Jo no hi he anat mai, però les mexicanes...! Mare meva, et fan volar des de les grades. El cor fa la volta a la pista i salta per sobre dels obstacles amb tanta embranzida que sembla que t’hagi de sortir del pit... I els cavalls... Els cavalls saben molt millor que els humans què és el més important. No estan pervertits com nosaltres. Tant els fa guanyar per diners, només els importa l’honor. Sabies una cosa molt curiosa, que les eugues són més ambicioses que els mascles? L’euga que va guanyar la cursa més llarga la va guanyar tan airosa, com si fos un joc de nens... Va mirar al voltant buscant el seu amo, va renillar... i va caure morta a terra... Crec que no vaig ser l’única que va plorar... En acabat, estàvem tan exaltats que era impossible aclucar els ulls... En Penn va mirar d’asserenar-me parlant-me del seu darrer projecte. No era una d’aquelles grans intervencions que donen feina a milers de persones, sinó una d’aquelles que només ell podia dur a terme. Es veu que a algun ric se li havia acudit construir un château a dalt de tot d’una penya i ara no hi havia manera de fer-hi arribar l’aigua. I què va fer en Penn? Doncs va perforar una mena de cànula a la roca per extreure l’aigua de la vall que hi havia a sota. Era un tipus de canonada que no s’havia fet mai. Me’n va fer un dibuix... Crec que hauria d’haver estat enginyera... Com em fascinen aquests plànols! Així i tot, no em vaig poder adormir. Tenia quelcom a dins que em neguitejava. Com si intuís que havia passat alguna cosa, alguna cosa que em tocava de prop. I aleshores li vaig dir a en Penn:

—Et fa res llevar-te i fer una trucada? Long distance, he de parlar un moment amb en Barbey...

Al principi va remugar i em va dir que m’esperés a primera hora del matí! Però hi vaig insistir i finalment va cedir. No vaig reconèixer la veu d’en Barbey de seguida... Bé, al capdavall no és gaire agradable que et desperti el telèfon. I això que li dic:

—Què és aquesta veu tan moixa, què tens?

I aleshores em va explicar que encara estava en xoc, que tan bon punt jo havia sortit de l’habitació... Es veu que en un primer moment s’havien pensat que m’havien raptat... Bé, en Bobbie no perquè em coneix bé i era conscient de què havia fet. En fi, doncs que, tan bon punt me’n vaig anar per la porta, el Sr. Gay va entrar per l’altra i, en veure la seva dona estirada allà, completament conilla, davant de dos homes que feien el possible per capturar la seva nuesa, va deixar anar un bram, va sortir d’una revolada, va tornar i... pam! Morta! I abans no li van poder arrabassar el revòlver de les mans ja s’havia fotut un tret al cor... Veus... Si no me n’hagués anat amb en Penn, potser no hauria passat. I si hagués deixat els meus vuit mil gladiols una setmana abans, potser tampoc hauria passat. Però és evident que era qüestió de temps... I al capdavall, no és millor morir d’un tret que arrossegar-se mig cec amb les entranyes esberlades per culpa del metanol? I així va acabar el concurs de bellesa... Però ara m’hauràs de disculpar una estona. M’està resultant més difícil del que em pensava prendre’m a la lleugera la carta que he rebut abans... Que petits i insignificants som els humans a l’hora de la veritat! Jo que em pensava que podia riure’m de tot... Au, va, digue’m alguna cosa que em faci riure! Em sents? Fes-me riure... Necessito riure... perquè no vull plorar... No vull... No... vull...

11

No deus pas tenir roba per rentar, oi? Em poso malalta si no puc rentar alguna cosa. M’agafa de cop i volta, com als bevedors compulsius. La mare diu que ho tinc des que era ben petita. Em trobaven per tot arreu amb aigua i sabó rentant els vestits de les nines, sacs vells o el que fos. A vegades me n’anava a l’estable i m’agafava per rentar les vaques, vinga a fregar-los les cames amunt i avall, fins allà on arribava. I aleshores, quan veia les noies passant la brossa, entrava corrents a casa i agafava tots els raspalls de dents, que t’asseguro que semblaven trets de l’estable de les vaques! Quan vaig ser més gran, la mare em va començar a renyar:

—Rentar és feina de les noies, no pas de la filla de la casa...

Bé, així són les mares. Però el més curiós és que com més ganes tinc de pintar més ganes tinc també de rentar.

No..., no tens ni idea com de pobra he arribat a ser de vegades, també en aquella època a Dinamarca. El pare i la mare es pensaven que vivíem a Xauxa. I tant! Recordo un cop, quan estava “casada”, ja m’entens, entre cometes: El pastor havia fet la seva feina, però nosaltres vivíem com si fóssim germans... És el més rellevant que un home ha fet mai per a una dona, perquè no era culpa meva... Què hauria significat per a mi, a banda del fet d’estar casats? I aleshores l’Olaf, amb tota serenitat, va demanar que s’anul·lés. Crec que mai he estat tan eufòrica i radiant d’alegria com quan vam anar al bosc a celebrar el divorci... Bé, el cas és que érem pobres, molt pobres, i havíem de tenir dues habitacions per poder-ne tancar la porta amb clau, oi? I jo ho volia aprendre tot de cop. Vaig suar tinta, no t’ho pots ni imaginar. Anava a classes magistrals d’economia a la universitat, em vaig comprar un piano a pagar a terminis i feia classes particulars. Ballava, cantava, estudiava taquigrafia i vaig fer un curs de “rescat en casos d’ofegament” i un altre de “primeres cures per a nadons”. No hi havia res que no volgués provar. Vivíem a base de farinetes. Tenia tanta traça a socarrimar-les que al final ja no les trobava bones si no estaven cremades. L’Olaf en deia “socarrimadetes”... Bé, de tant en tant també havíem de menjar una mica de carn per mantenir els nivells de glòbuls vermells. Recordo un dissabte que vaig sortir a comprar un tros de fetge amb els últims vint-i-cinc cèntims que ens quedaven, en aquella època el fetge era baratíssim. Però, quan estava a punt d’arribar a la carnisseria, em va semblar sentir olor de sabó i vaig entrar a la botiga de queviures per comprar un tros de sabó de Marsella i me’n vaig tornar cap a casa. M’havia fugit completament del cap tant la gana com el fetge. La decepció de l’Olaf... Em dol fins a la medul·la quan hi penso. Però no va dir ni piu ni va posar mala cara, tan sols una petita ganyota que se li intuïa a la comissura dels llavis. Hi ha homes excepcionals... És graciós que no pugui pensar en l’Olaf sense que em vingui al cap l’aigua amb sabó! No puc. Bé, el cas és que teníem gas, de manera que vaig anar a buscar aigua i hi vaig barrejar el sabó de Marsella. Encara no sé com no se li van fer malbé els cabells de tant netejar-los, ni els meus! Té uns cabells increïbles, semblen de seda, no, més suaus encara. I tan negres com rossos els meus... Mare meva, el que es pot arribar a fer amb una galleda d’aigua i sabó com aquella! Primer vam jugar una estona a fer bombolles de sabó, les meves eren gairebé de la mida d’un globus. Després, va arribar el torn als cabells. De fet, no estaven mai bruts, no tenien temps d’embrutar-se. Tan bon punt acabava amb els cabells, em posava a netejar la roba interior fina; bé, dir-ne “fina” potser és una mica exagerat, però vaja. Després, continuava amb les peces més grosses. I quan havia acabat, buidava les prestatgeries i me’n posava a netejar la fusta. I si al final encara quedava una mica d’escuma, repassava el terra i les escales amb un raspall. Com m’agrada el sabó! A vegades també m’agafa el rampell de rentar persones. No només nens... Una vegada vaig tenir un model, un home gran d’aquells que els tremolen les mans i els balla el cap. La seva dona havia mort i ja no podia cuidar-se tot sol. Així doncs, un dia vaig fer un cop de cap i vaig decidir rentar-lo. Però ets la primera persona a qui ho explico perquè els altres caps de fava no entendrien aquesta mena de coses. Déu meu, allò anava com oli en un llum, sempre hi tenia algú, a la banyera, quan en disposava d’una. Però una vegada vaig cometre un error. Havia trobat un sensesostre que dormia a les escales de casa i m’havia proposat redreçar-lo. Però quan va veure quina en duia de cap es va posar a bramar. Era un hobo autèntic. Hi ha dos tipus de sensesostre. Ja saps què vull dir, els que arrosseguen els peus amb una manta embolicada a l’esquena per caure morts a qualsevol cantonada a la nit. Aquests no són rodamons per voluntat pròpia, sinó que capten perquè no troben feina o perquè no són capaços d’agafar el bou per les banyes. En canvi, els hobos autèntics... quina gent! Són les aus més lliures del cel. Si mai et trobes un sensesostre de debò pel carrer, mare de Déu! Van per la vida com si fossin els reis del cel i dels set mars. No duen ni un cèntim a la butxaca. Bruts i esparracats. Et penses que es canviarien els mitjons si els donessis uns de la seda més cara? No, no mourien ni un dit. Durien els seus fins que es desfessin pel camí. En vaig conèixer un d’aquests a Yosemite Valley, als afores. I és que als barris on viu la gent fina no se’n veuen. Vam caminar plegats ben bé quatre hores. Et pots creure que no em va tocar ni amb un dit! Jo que no puc anar pel carrer sense que em tirin els trastos a dreta i esquerra. D’això en dic jo un gentleman! Bé, a la majoria d’ells tampoc els interessen massa les dones. Viuen a la seva manera, però això no és cosa teva, ni meva. Per cert, sabies que tenen un cercle privat, el president del qual és milionari? Tan cert com visc. Viu per allà dalt, a prop de la frontera canadenca. I cada any organitza un banquet enorme per a tots els sensesostre que són per la zona. I aleshores s’atipen i beuen de valent fins que ja no poden més i aquella nit dormen en matalassos de plomes. Ho sé per en Keep Away. Ara bé, quedar-s’hi... Ni parlar-ne! M’encanta sentir-los explicar històries. Que bé menteixen! Les mentides els surten de dins talment com la resina, dels meus estimats pins blancs... Ai, els meus estimats pins blancs... Una vegada em vaig enfilar a dalt d’un i m’hi vaig quedar asseguda tota la nit. La nit més bonica de la meva vida. Al davant, l’oceà Pacífic. Què és la música de Beethoven comparada amb la melodia del mar...? Hi ha un pintor que es diu Leon Dado que només pinta el cel i el mar. Res d’ones amb bromera, tan sols l’aigua serena i el cel ras. Al Cosmopolitan Artclub de Nova York tenen un dels seus quadres. Una vegada m’hi vaig aturar al davant i vaig veure com es feia fosc, no pas a la realitat, sinó al quadre. A la sala hi feia un sol radiant, però al quadre s’havia post i la foscor queia del cel i s’estenia sobre l’aigua. Una vegada també va pintar uns arbres a la vora de la platja. Faula i lírica; és impossible que hi visquin arbres, allà. Però els arbres que va pintar eren ben vius... Devia haver vist els meus pins blancs i li havien arribat a l’ànima. Jo també vaig provar de pintar-ne un... Abans de començar em vaig agenollar. Era als peus de l’arbre, ben arrambada al tronc, i sentia com li corria la saba per dins, com un cor que batega mentre algú dorm. Un arbre mil·lenari com aquell! M’hauria agradat caure rodona, morta, quan vaig acabar el quadre. Creus que vaig tenir el valor de signar-lo? No em vaig atrevir. No vaig poder. El vaig deixar a sota de tot del bagul amb les cartes sense llegir. Pots fer-ne el que vulguis: quedar-te’l, guardar-lo o cremar-lo... Ara bé, quan el vaig haver acabat, vaig saber que no havia viscut en va. És estrany; pertanyo allà dalt, pertanyo aquí, no pertanyo enlloc... Potser és que només les dones amb fills tenen arrels a la vida... Escolta, he vingut per estar-me deu minuts aquí en un racó del jardí... I quanta estona hi porto ja? I mira que tinc mil coses per fer. Digue’m que me’n vagi. Digue-m’ho. Em sents? Ai, és veritat, les cartes! Ara no em retreguis que no les hagi llegides totes. Hi ha uns sobres d’allò més gruixuts amb més de cent cartes a dins. I ja sé què hi posa. Si les llegeixo després em sentiré malament per no respondre, i què vols que respongui? En miro l’adreça i el remitent, i amb això ja faig. Ja sé que a dins del sobre hi ha un cor dolgut... i no puc fer res per tornar-lo a reconfortar. No pas perquè tingui por de mentir i de dir-los a tots que els estimo. Una mentida pietosa de tant en tant, això rai... Però de què serviria? Ells ja ho saben. Mentre ajudo un home a formar-se, a treure el millor de si mateix i a trobar el seu lloc, visc i sospiro per ell. No hi ha res que no pugui fer ni cap mentida que no em pugui inventar. Ben mirat, estic feta tota una jesuïta. De fet, el més estrany és que inclús el meu art es fa fonedís. Però tan bon punt he aconseguit el que volia, aleshores fora, ja no hi ha perdó. I ells ho saben. Tots ho saben. Arribats a aquest punt, no tinc compassió. Així que no prometo més del que puc complir. I crec que és la manera correcta de tractar la gent, perquè cap d’ells m’ho ha retret mai després. Sí que ploriquegen una mica i alberguen l’esperança que un bon dia els digui que sí... És la idea que tenen ficada al cap. Però quan s’adonen que així no van enlloc, aleshores ho deixen córrer. O més ben dit: cada vegada triguen més a tornar-me a escriure amb preguntes indiscretes. Conec tantes dones... de tota mena. I quins problemes tenen! Que si gelosia, que si preguntes inquisitives, que si queixes... Increïble. No es pot dir que jo sigui una persona especialment reservada amb els meus assumptes, però fins ara cap home, cap ni un, m’ha exigit mai que li expliqués res del que he fet en el passat o del que tinc pensat fer en el futur. Ni tampoc em fa por aplegar-los tots un dia perquè facin amistat. La gent segurament pensa hi podria haver-hi problemes... Mai. Mai de la vida. Bé, no és del tot cert, perquè n’hi ha un que... Quan me’n vagi i obris el bagul, hi veuràs un paquetet embolicat amb paper de dibuix i un cordill. És una camisa. Me l’he emportada sempre allà on he anat els darrers dos anys. No em cal obrir-lo. Només d’acaronar el cordill o de sostenir el paquet a la mà ja en sento el cos, l’olor, la mirada, la respiració... Ara no et pensis que me l’estimo. Al capdavall, què és estimar? No puc estimar centenars d’homes... M’agraden tots a la seva manera perquè, si els he donat alguna cosa de mi, suposo que jo també n’he rebut molt a canvi. I t’he de dir que em sento molt agraïda. Hi ha moment en què sento que soc com una torre altíssima des d’on contemplo el món, feta de les pedres que han carregat tots els homes que han estat amics meus alguna vedada. Que han estat i que encara en són. Pot molt ben ser que la torre estigui tan torta que un bon dia s’esfondri... Però mira la torra de Pisa! És ben torta, i les de Bolonya... I han aguantat centenars d’anys, així que qui sap... Ara bé, en Laughlin... En Laughlin... Va ser ell qui em va ensenyar a pensar. Va ser ell la pedra d’esmolar on he esmolat el meu petit enteniment... No va ser sempre un procés plàcid, no, això no m’atreviria a dir-ho, i si el tingués aquí al davant ara mateix... Tremolo tota només d’imaginar-me que s’obre la porta i apareix... Si l’hagués de comprar amb alguna cosa, seria amb una daga de doble tall. En Laughlin... En Laughlin... Vist des de fora: un vagabund literari i poca cosa més. Però si hagués volgut, hauria pogut ser més gran que en Bergson... Aquell francès per a qui sospiren totes les senyores... No l’he aconseguit llegir mai de tant que m’avorria. Has d’entendre que quan vaig conèixer en Laughlin, jo només era una noieta de tantes que acceptava el món tal com era i es prenia les coses a la lleugera. Va ser ell qui em va obligar a pensar. Et pots creure que un home pugui obligar a pensar a una dona contra la seva voluntat? Oh, quina arrogància! Envers a mi, envers el meu art, envers les meves opinions... Veus aquesta arruga que tinc entre les celles? És per culpa seva... És l’únic que no vaig poder controlar des del principi. Després, en certa manera ho vaig aconseguir, però aleshores ja estàvem tan embardissats l’un amb l’altre que a vegades no sabia quina part era ell i quina jo... Te m’imagines traient-li un ganivet a un home? No és per res, però a en Laughlin li encanta aquella cicatriu, no se’n desfaria per res del món. Una cicatriu al nas. El fet que no li encertés a l’ull no és mèrit meu. Mentre estàvem junts sempre anava ple de les meves esgarrapades. Qualsevol podia veure quines mena d’esgarrapades eren. Ell se’n reia. Jo, que era incapaç de matar ni una mosca...! Però amb en Laughlin... Vaig estar a punt d’enviar-lo a l’altre barri més d’una vegada. M’encenia només de veure’l assegut a la sala d’estar mirant-me amb aquella cara... Com un gat es mira un ocell... Però jo no pensava deixar-me devorar viva. No pensava jugar a aquell joc. I aleshores, en sec, treia les urpes per demostrar-li que l’ocell no tenia por... N’estava enamorada? Potser... O potser no. Enamorada de debò només n’he estat una vegada. Ell tenia deu anys i jo vuit. Un dia em va fer un petó. No et puc descriure com va ser aquell petó, em va travessar tota, fins al dit gros del peu, fins als cabells del cap, fins a la punta dels mugrons. I ja et pots imaginar quina mida devien tenir aleshores. Només sé que vaig pensar: “Ara tindré un fill!”. Em passejava per casa com si fos una aparició divina. I aleshores la mare em va demanar que què havia passat i li vaig dir la veritat (o el que jo creia que era la veritat), que tindria un fill. El meu germà se’n va anar de la llengua i li va explicar que en Niels m’havia fet un petó darrere del graner. Va ser l’única vegada que la mare em va pegar. Em va batre mentre li va quedar força als braços. No vaig ni piular, no vaig emetre cap so, només pensava: “Pariràs amb dolor!”. Ho acabava d’aprendre a catequesi. La mare estava fora de si, ho veia com una depravació. Bé... En qualsevol cas, d’aquell petó no en va sortir cap fill. De fet, de cap petó en va sortir cap fill. Mai n’he volgut tenir. Algú com jo no s’ha de reproduir. Ja n’hi ha prou que se’m mengi a mi la maleïda tuberculosi. Si bé aquest no és el motiu. No, crec que és perquè soc massa eròtica. És així. És tan evident ara mateix... Especialment ara. M’imagino unes coses... I em venen al cap unes idees tan exagerades. I en acabat, les aigües es calmen; ni una onada, ni un corrent submarí. Deu ser per això que em malbarato d’aquesta manera. Les dones que han de parir han de viure amb calma i tranquil·litat. S’han de cuidar des de dins, no poden anar per la vida escampant llavors per tota mena de camps i prades. A mi, en canvi, tant me fa si cauen per un precipici, a la sorra o en terra fèrtil! Però en Laughlin... En Laughlin... També va ser ell qui em va ensenyar a dominar el cos. Abans de coneixe’l em cansava només de caminar dues milles. Però en Laughlin em va ensenyar que la gana, el fred, la set, el dolor i el cansament no existeixen si tu no ho vols. Digue’m que faci el pont i em quedi en aquesta posició durant una hora i ho faré sense vacil·lar, i quan em torni a aixecar estaré igual d’àgil que si hagués dormit una nit sencera. També va ser en Laughlin qui em va ensenyar a boxejar. I mira que és ben escarransit... Potser és alt, però és tan prim que a vegades penso que podria fer que se li entrecreuessin les costelles de la mateixa manera que jo entrecreuo els dits de les mans. Et juro que hi va haver una època en què no hi havia cap part del cos on no hi dugués un morat, fins a aquest punt arribaven les lluites cos a cos entre en Laughlin i jo.

I ara, ara em conec tan bé que quan vull fer un autoretrat només em cal col·locar el cap i fer girar el coll fins allà on vull, i soc capaç de notar totes les formes del meu cos, per dins i per fora, sense mirall ni cap altra ajuda... En Laughlin no és poeta pròpiament dit però em va escriure molts poemes. Els he oblidat tots llevat d’un. Aquest no l’oblidaré mai. Me’l sé de memòria. El vols sentir?

Had I but known long months ago

The deep unrest, the weight of woe,

The pain of having loved you so!

Had I but seen through mists of tears –

Had I but felt as I do now

These scars of sorrow on my brow

No seeds of promise had I sewn

My life were not so weary grewn

Had I but known …

Had we but known that August day

We wandered forth, the primrose way –

Our love would wither and decay!

Had we but felt one hour like this –

A barren time without one kiss –

Had we but known, that we could stand

Parted forever in love’s land –

We had not suffered to atone

We had not sighed apart – alone …

– Had we but known …

I saps per què ens vam separar? Ui, no, avui dia encara no en puc parlar... Al cap de sis mesos em va escriure una carta. Quan vaig veure el remitent, la vaig rebregar, em vaig tirar a terra, vaig mossegar l’estora i vaig udolar com un gos acabat d’atropellar... En acabat, la vaig cremar, sense llegir-la... Fora... Fora... For ever... I si ara el veiés, segurament li faria un somrís, riuria i faria com si res. Al capdavall, soc una dona! El cas és que en Laughlin va fer quelcom que podria perdonar a tot el món, menys a ell. Menys... a... ell... Bé, la cosa va anar així: l’havia convidat a venir tres vegades, i tres vegades li havia enviat un telegrama a última hora cancel·lant-ho. Per malícia. Pura malícia. Segurament perquè em moria de ganes de veure’l. Però no el podia pas deixar guanyar, no? Finalment, li vaig escriure perquè vingués pel meu aniversari. Ell era al Canadà i jo vivia al Montgomery Block, a San Francisco. Et fas una idea de la distància? Si tenia diners o no, en això no hi pensava! Estava acostumada que vinguessin quan els deia “vine” i que se n’anessin quan els deia “ves-te’n”. Sabia que vindria, perquè ens havíem conegut el dia del meu aniversari... Però aleshores em van convidar a celebrar el Carnaval a Hollywood. Els pares d’en Bobbie havien comprat una d’aquelles mansions tan grans de Santa Barbara. El pla era anar-la a veure i després continuar el viatge amb els bessons. Tornaria a casa a temps. Em va venir a buscar en Hicks i amb ell al volant, imagina’t! Allò sí que va ser un carnaval! Ja t’ho explicaré un altre dia. Anava disfressada de nen escura-xemeneies danès: descalça, negra com el carbó i amb l’escombra i l’escala a la mà. M’havia embetumat de cap a peus amb tota la picardia del món. De manera que, quan va arribar la matinada, no hi havia gairebé ningú que no hagués quedat pintat de negre d’haver ballat amb la petita Kirsten... Però em descuido d’explicar-te una cosa molt important! Tot això va passar mentre estava de lloguer, a l’època en què no tenia diners. És cert que acabava de vendre dos quadres, però m’havia fet càrrec d’un dels pintors joves a qui havien hagut d’extreure l’apèndix i m’havia quedat gairebé sense quartos. Només em quedava un xec per al lloguer i uns quants dòlars per passar les primeres setmanes. Me’n vaig estar prou d’explicar res a en Hicks: ni que anava malament de diners ni qui m’havia de venir a veure. Bé, el cas és que vam sortir de Hollywood a les vuit del matí. Queia un xàfec de mil dimonis. En Bobbie i el seu germà bessó havien estat prou prudents de no venir amb nosaltres, de manera que només érem dos al cotxe. Ho tenia tot calculat. Arribaria a casa al vespre i encara tindria temps d’endreçar una mica abans no aparegués en Laughlin. M’havia agafat un rampell de neteja abans de marxar i havia fet córrer la veu per tot el bloc de Montgomery que a casa de “the Danish girl” s’hi feia bugada de mitjons: cinquanta-tres parells! Bé, dir-ne parells seria exagerat, hi havia una pila de vidus i vídues entre tots aquells mitjons, però jo els solia aparellar més o menys segons color, número de forats, etc. A més, quina importància té si un pintor duu un mitjó i una mitja mentre faci el fet per sobre de l’empenya del peu, oi? Havia penjat els mitjons ordenadament per tot l’estudi; per sobre dels violins, els oboès, els clarinets, les trompetes i com es diguin els altres. Amb el temps havia arreplegat una burrada d’instruments d’aire i de corda! Prou per a unes quantes orquestres petites. I és que cada vegada que un dels artistes aconseguia una feina a Nova York o a Chicago, era jo qui m’encarregava del canari mentre eren fora. Molt pocs agafaven un tren nocturn d’en Pullman, preferien viatjar a l’estil dels hobos. Ningú ho diria, però no hi ha cap altre lloc al món on sigui tan fàcil viatjar sense bitllet com als Estats Units. Només cal caminar per la carretera nacional i, no falla, sempre hi ha alguna persona com cal que s’avorreix al cotxe tota sola i et pregunta: Have a lift? Aleshores, hi puges i toqueu el dos fins que t’estigui bé la direcció del sol i, en acabat, agafes un altre cotxe. En Laughlin ha viatjat així de costa a costa tantes vegades que ni tan sols es recorda de quantes. Bé, doncs, el cas és que en Hicks i jo vam sortir de Hollywood a tota velocitat: vuit quilòmetres per hora! Podries anar igual de ràpid a peu si tens unes bones sabates. Vosaltres aquí no heu vist mai a la vida una tempesta de debò. Imagina’t totes les canonades d’aigua esclatant dalt del cel. L’aigua queia a bots i barrals de les muntanyes. Paraigua? Què dius ara! Cap paraigua no hauria aguantat aquella pluja més de cinc minuts. Les barnilles s’haurien trencat com si fossin escuradents. Vaig mirar d’animar en Hicks cantant-li balades populars daneses a cau d’orella, que és el que més li agrada, i de seguida vam arribar a les muntanyes. Et prometo que, tret de la 17-Mile Drive amb els pins blancs, mai he contemplat unes vistes tant boniques com aquell dia... A sota nostre, l’oceà Pacífic. Tres colors: un blau llampant i cridaner, un groc ocre i un verd com el d’una maragda travessada per la llum del sol. Així era el mar. I el cel, tan negre que de tant en tant havies d’acotar el cap perquè no t’ofeguessin els núvols. I un cicló rere l’altre. Els hauries d’haver vist xuclant el fang i la brutícia i formant una columna de l’amplada d’un dipòsit de gas... Una columna que avançava, incessant. Les muntanyes havien adquirit un color marró daurat. Era impossible saber on acabava la carretera i on començava el barranc... Vam precipitar-nos muntanya avall; vaig agafar-me al braç d’en Hicks i li vaig clavar les ungles mentre avançàvem per passos de muntanya per sota dels quals vèiem els núvols, com qui veu les fulles seques a terra des de dalt d’un espí groc a la tardor. El cotxe patinava contínuament, però en Hicks té nervis d’acer i uns bons músculs... De fet, no tenia por. M’encanta l’emoció… Perill, com més millor. Però no podia parar de pensar en el Laughlin... En Laughlin... He d’arribar a casa a temps! I vuit quilòmetres per hora... És que has de pensar que Los Angeles ha crescut de cop i s’ha convertit en una ciutat de milions d’habitants over night. No han tingut temps de preocupar-se pel drenatge, les carreteres i totes aquestes coses. Era un fangar descomunal. Sí, malgrat haver asfaltat, no hi havia carretera que aguantés aquella pluja. Allò no era pluja, allò era un aiguat. No el que vosaltres enteneu per un aiguat, és a dir, una mera cortina de pluja. No, aquí l’aigua cau a bots i a barrals, com cauen les onades sobre la coberta d’un vaixell quan hi ha mar brava. A mesura que anàvem avançant, vam començar a veure cotxes bolcats, n’hi havia centenars. Alguns bolcats i d’altres encallats. Nosaltres, però, continuàvem avançant. I jo que li dic a en Hicks:

—Saps que m’hi va la vida si no soc a casa demà al vespre!

I ell: 770 quilòmetres per hora...

—Confia en mi! —em va dir.

I jo, idiota, hi vaig confiar! D’haver-ho sabut, hauria enviat una dotzena de telegrames a en Laughlin. Però vaig pensar: “Arribarem a temps, arribarem a temps...”. I aleshores, de sobte: una pana. L’eix del cotxe trencat! En Hicks em va remolcar fins a una d’aquelles fondes com cal, on s’hi pot ballar i tot. N’hi ha un munt d’aquests a les carreteres... No ens podíem quedar pas allà al mig amb tots aquells cotxes bolcats. A més, a Amèrica la gent està avesada a treure el millor de qualsevol situació. Jo, però, no tenia ganes de ballar... En Laughlin... En Laughlin... Em sorprèn que no em posés a cridar-lo en veu alta. Vaig mirar al voltant: Potser hi havia algun home adult disposat a portar-me en cotxe? Cap ni un... I aleshores va aparèixer un paio escabrós amb els ulls pintats de negre i enfangat de cap a peus. Ja se’m va oferir, ja. Però me’n vaig estar prou d’anar-me’n enlloc amb aquell. I, aleshores, en el precís moment en què em disposava a escriure un telegrama a en Laughlin, arriba l’amo i ens diu que s’ha tallat la línia...! Has vist mai pals de telègraf surant a la vora de la carretera com si fossin espigues caigudes d’un carro de la collita? Amb allò sí que no hi havia comptat. En Hicks va ser esplèndid... Es va oferir a llogar un cotxe i marxar malgrat el mal temps, però no em vaig veure amb cor de fer-ho. No podíem deixar el cotxe allà al mig de la carretera com aquell qui abandona un expòsit a l’entrada d’una casa... No soc tan pocavergonya, jo. De totes maneres, tres quilòmetres més endavant la carretera estava destrossada. Hi havia hagut una esllavissada de terres. És com una allau, però sense neu... Bé, en poques paraules, que al final em vaig plantar davant del Montgomery Block a les quatre de la matinada... Després del meu aniversari. Vaig aixecar els ulls cap a la finestra: era fosc, la llum estava apagada. Em tremolaven les mans i em va costar fer girar el mànec de la porta. Un cop a dins, em vaig quedar dreta i vaig ensumar: Gràcies a Déu, gràcies a Déu... Hi havia en Laughlin! En sentia l’olor... entremig de tots aquells mitjons. Perquè, si bé ja feia hores que estaven secs, encara en quedava la flaire. Vaig restar quieta un instant i vaig xiuxiuejar:

—Laughlin...? Laughlin...?

No se sentia cap so. Cap respiració. I immediatament ho vaig saber. Vaig saber que havia passat quelcom irreparable. Com es poden tenir aquesta mena d’intuïcions? No, és més que una intuïció, és la certesa sobre quelcom que no tens cap motiu per sospitar. I llavors, vaig encendre la llum. Oh, aquell buit, aquell buit... El terra era ple de burilles de cigarret d’en Laughlin. Les vaig recollir, totes. Mentre me’n mirava les marques de les dents i les petonejava. En Laughlin mossega els cigarrets...! Li conec les dents. Les he tingut clavades a la pell, i van trigar mesos a esborrar-se’n les marques. Vaig remenar i buscar per tot arreu. M’havia d’haver deixat alguna nota. Encara que només fos un: Go to hell! Finalment vaig trobar un tros de paper groc. Però abans de llegir-lo, em va venir un pensament al cap: En Laughlin s’ha endut els diners... En Laughlin s’ha endut els diners! Que em matin si no és així. Ho sabia, ho sabia abans d’haver llegit ni una sola síl·laba de la nota. I fins ara, després de tant de temps, encara no sé si els va agafar per necessitat o si ho va fer perquè em sentís com si m’enverinessin la sang... Al tros de paper només hi deia: “Gràcies pel regal. M’he endut el xec. A partir d’ara, entre tu i jo només hi ha l’infern.

D’en Laughlin, qui una dia va confiar en una dona”...

No va ser el fet d’haver-me quedat sense res per pagar el lloguer, el fet que s’endugués els diners. No tinc ni idea com s’ho va fer per venir des de tan lluny fins a San Francisco... Però ho va fer... Sí, ho va fer! Ai, dona’m un mocador, si us plau. No et deu pas fer por una mica de sang, oi? És que parlo massa... Però, bé, d’aquí poc ja hauré acabat de parlar... Promet-me... promet-me que si vas a Califòrnia buscaràs en Laughlin i li explicaràs això de la tempesta i de l’eix del cotxe, que es va trencar. No puc suportar que es pensi que ho vaig fer expressament... Et faria res donar-me un coixí per posar-me’l sota el cap? S’hi està tan bé aquí a l’herba... Mira com se’n van els núvols... Cap a l’oest... Cap a l’oest... D’aquí poc li passaran per sobre del cap... No, abans d’arribar tan lluny ja s’hauran precipitat... En forma de pluja... en forma de... llàgrimes… Ploro només perquè estic tan terriblement cansada... I ara vull dormir... Dormir... Dormir...

12

Vols quedar-te les meves cendres? No cal que em diguis que sí, si no ho vols. Però sincerament no sé què fer-ne. Vull que m’incinerin, perquè això d’estar sota terra i podrir-me entre els altres morts, i haver de sentir com es planyen i es queixen perquè ja ningú pensa en ells; not for me. A més, ja he pagat la pòlissa de cremació i no s’han de llençar els diners, no et sembla? El que més m’agradaria seria que les escampéssiu a sota d’un dels meus pins blancs... Un homenatge silenciós a allò més bonic que he vist mai. Però qui ho farà? Cap dels meus amics dels Estats Units es desprendrà de les cendres un cop hagin aconseguit l’urna... Llançar-les als quatre vents sobre el Pacífic o sobre l’Atlàntic tampoc estaria malament... De fet, no crec que sentim res després de morts; ara bé, l’instant en què les meves cendres retornin a la matèria d’on provenen, aquest instant el sentiré amb el més profund del meu ser; probablement allò desconegut que anomenem ànima... I seré amb vosaltres... Quan menys us ho espereu. Tot d’una, algú es posarà a riure sense parar, sense ni tan sols saber de què riu. I, llavors, s’adonarà que només la Kirsten reia així! I seré jo... Sí, seré jo. Escolta, de fet, tinc un amic farmacèutic en algun lloc de Jutlàndia... Potser li podríem demanar que comprimís les cendres en forma de pastilletes perquè així tots els meus amics se’m poguessin empassar amb un glop d’aigua freda! Estic convençuda que quan l’aigua els baixés per la gola, començaria a bombollejar. No vull que vesseu ni una llàgrima per mi. No suporto que la gent plori. Jo, quan m’agafen ganes de plorar, em tanco a casa i apago tots els llums. Només de sentir un gos udolar o un nadó gemegar, és com si em tallessin amb un ganivet per dins. No, no vull que ningú vessi cap llàgrima per mi. En canvi, m’encanta riure. M’encanta, m’encanta... És ben curiós, allà on vaig, tothom em diu que ric molt. Però no soc pas jo, que ric molt, sou vosaltres, que rieu poc. La mare diu que, quan era petita, sempre em sentien des de l’altra punta dels camps de conreu: quan no reia, cantava. En aquella època la meva rialla era com el refilar dels ocells. Però ara ja no... Se’m va trencar alguna cosa a la gola quan em van dir que estava condemnada a ser devorada pels bacteris. Rebre la teva pròpia sentència de mort quan encara ets viu... Quan ets al bell mig de la vida i no en tindries prou ni amb una eternitat... Sempre m’han fet molta pena els pobres desgraciats que són al corredor de la mort esperant la cadira elèctrica... Jo vaig ser forta, vaig plantar cara a la mort i vaig guanyar el primer assalt... Però la mort sempre guanya l’última basa... Quan a poc a poc vaig tornar a la vida, vaig començar a riure una altra vegada... Perquè, des d’aleshores, cada minut ha estat com un regal, un regal del cel... Volia viure. Era tan superba que em pensava que la meva vida tenia una raó de ser. També he de dir, però, que, si mai algú en aquest món ha viscut amb tota l’ànima, he estat jo. M’has preguntat moltes vegades que per què em tapo la boca quan ric i no t’ho he explicat mai. Doncs ara ho sabràs: és perquè hi sento aquell so tan lleig i esgarrifós, i me n’avergonyeixo. Vosaltres no en sou conscients. No hi sentiu les campanes a mort que hi ressonen. Encara no. Però també us arribarà l’hora. El cas és que no he rigut prou. D’haver-ho fet, hauria guanyat uns quants anys de vida. Riure mata els bacteris. Riure i el sol... Riure és l’única medicina del món en què confio. Digue-ho a tothom! Sobretot a les mares amb nens petits! Digue’ls que cada vegada que un nen plora, mor una part de la seva força vital. Procura fer riure tots els nens que coneguis. Que riguin, que riguin! Tant se val si passen gana de tant en tant, mentre riguin. Han de riure tant i tan fort durant el dia que puguin dormir tota la nit amb un somriure als llavis. No és curiós? Quan més cansada estic, tan cansada que gairebé no puc ni obrir els ulls, m’he de posar a riure, a riure sense parar. Però no sempre és oportú riure. Com ara quan per casualitat entres a una casa on la dona acaba de cometre un intent de suïcidi o el marit ha estat enxampat falsificant xecs. Jo, però, esclato a riure. Per això he descobert que es pot riure sense fer soroll. El que passa és que em poso tan vermella que la gent es pensa que m’ofego i corren a buscar aigua. Aleshores, em tapo la boca amb una mà i els ulls amb l’altra i continuo rient... De fet, riure és bo per a moltes coses. També com a arma contra la vilesa. Si hi ha una cosa que la gent no suporta, és que et riguis de la seva baixesa. Una vegada vaig conèixer un borratxo (no va ser el primer ni l’últim), un bon artista, per cert, però un dropo fastigós quan es tractava de beure. Érem molt bons amics. Ja saps que jo tinc la meva pròpia manera de portar aquestes situacions. En Hicks sempre diu que soc com una serp: primer llepo la presa i, després, me la cruspeixo viva. May be, may be not. Encara no ha nascut l’home (i probablement no naixerà mai) que no sucumbeixi als afalacs. Així que sempre començo dient el més bonic que se m’acut. Si em trobo un borni, li dic que he buscat per tot el món aquella mirada tan especial i profunda que una persona amb dos ulls mai podrà tenir. Si és geperut, em poso a dir fàstics de les esquenes rectes; que si són ordinàries, que si les esquenes són com els nassos: com més encorbades, més personalitat tenen! Un cop vaig aconseguir que el meu amic borratxo piqués l’ham, vaig començar a estirar. No tolerava cap comentari sobre la seva obra:

—No t’has de fixar en mi, sinó en els meus quadres!

I jo:

—I un be negre! Tens talent, sí. Però el malbarates tant que resulta gairebé impossible mirar aquests nyaps sense voler-los llençar al foc!

—Torna-ho a dir i et mato!

I jo que m’enfilo a sobre d’una taula. Va molt bé parlar-los des de dalt:

—Au, va, treu la destral! Això no farà que la porqueria que pintes sigui millor.

Però, és clar, amb el cervell embotit d’alcohol és fàcil confondre el cel amb aquests nyaps de nata ensucrada que serveixes als altres idiotes embolicats amb paperets de rebosteria fina!

I, llavors, em va començar a torçar el canell. Em feia un mal infernal, però vaig pensar: “Trenca-me’l si tens pebrots, perquè ara et diré unes quantes veritats!”. I vaig continuar ficant cullerada. Però, de sobte, vaig esclatar a riure, i no podia parar. Reia i reia. Ell, esparverat, va començar a caminar enrere molt a poc a poc, cap a la porta. Feia uns ulls com unes taronges. Estava mort de por. Jo ni tan sols sabia de què reia, però es devia pensar que em fotia d’ell, i va ser com una punyalada al moll de la seva petita vanitat de mascle. Cada vegada era més a prop de la porta, fins que, finalment, la va obrir i s’hi va esmunyir. Em vaig quedar allà rient sense parar i, quan se’n va haver anat, vaig començar a fer uns estiraments a sobre de la taula. Recorda-ho sempre: si vols estar en forma, has d’aprofitar qualsevol moment per fer exercici. Així no et sortiran arrugues ni perdràs to muscular... Doncs, bé, al cap de mitja hora, va tornar a aparèixer fent tentines, xop de cap a peus!

—D’on surts tu ara?

Resulta que havia omplert la banyera d’aigua i s’hi havia ficat de cap, amb la roba posada i tot, per veure si així se li passava l’embriaguesa de cop! Realment semblava força sobri i t’asseguro que, mentre va estar amb mi, no va tornar a tocar l’alcohol. El que va fer després ja no ho sé. No els puc fer de mainadera tota la vida. Però, si més no, vaig obtenir una petita victòria i és que els dos quadres que va pintar de mi, quan ja havia deixat de beure, es van vendre el primer dia que els va exposar a San Francisco. El primer era només de les meves cames, des de terra fins als genolls. Dues cames de joveneta amb botes de pell girada i prou. Tu sempre em dius que les cames em van barrim-barram, però és perquè no en tens ni idea d’aquestes coses. Les meves cames són per a gent de gustos refinats. Tenen la mida justa de nervis, ni més ni menys. Et podria parlar d’un escultor que vaig conèixer, però et posaries a fer escarafalls de seguida. A més, les cames i la manera de caminar són dues coses indestriables. Hi ha homes que no en donarien ni cinc per mi, però quan em veuen les cames i la forma que tinc de caminar perden el cap... Però, escolta, allò que dèiem abans: no et sembla que quan un mor, és com si el món sencer s’acabés? O això només ho pensem les persones que no tenim fills? Crec que, si tingués un fill, cremaria els pinzells i la paleta, m’arrupiria tot abraçant-lo i no sentiria ni veuria res que no fos ell... Però ara com ara... Quan jo desaparegui, el món deixarà d’existir. La terra es convertirà en una urna fluctuant que s’arremolinarà en l’espai etern i girarà, incessant, per bressolar-me l’ànima fins que s’adormi... Escolta... ara que me’n recordo: et pots creure que en Bobbie encara no s’ha suïcidat? I jo que em sentia culpable per no haver tornat corrents als Estats Units per impedir-ho! No et sabria dir què és pitjor, si ser alcohòlic compulsiu o suïcida compulsiu? Les dues darreres vegades li van haver de posar una camisa de força. Potser té a veure amb el fet de tenir un bessó, és com si li faltés alguna substància al cervell... Però, no, perquè els seus dos germans grans no eren pas bessons. El que ell sent envers la mort és exactament el mateix que em passa a mi quan travesso un pont molt elevat: que em crida i m’atreu, i m’he d’aferrar amb força per no deixar-m’hi caure. Evidentment que té a veure amb els diners. Els refotuts diners. Pobres, les criatures que neixen amb tots els desitjos satisfets, abans de ni tan sols sentir-los com a desitjos. Vaig escriure una carta molt llarga a la seva mare intentant-li fer entendre que l’únic que havia de fer era deixar de donar-li diners. Fer veure que tot se n’havia anat en orris perquè s’hagués d’espavilar sol durant una temporada. I, pel que sembla, va funcionar, perquè ara està entusiasmat intentant fer alguna cosa de profit. Vols que et llegeixi la carta que em va escriure? Te la llegiré en danès. Fa així:

Estimada, la més estimada de totes les Kirstens:

He començat a ballar, i ara me’n vull anar a Berlín per fer un curs amb en Laban. Faig classes amb un alumne de la Mary Wigman i m’encanta. La dansa és una altra forma de poesia. Doncs, bé, estimada Kirsten, la meva dolça ànima artística, m’he comprat un quadern d’esbossos enorme i estic fent tota una sèrie de dibuixos a carbonet (l’oli i la tela són massa cars). I vol massa temps. Des que vaig arribar a Nova York, fa dos mesos, he recorregut mitja ciutat per conèixer gent i preparar l’edició de dos reculls de poesia. No he tingut temps de posar-me melancòlic ni de suïcidar-me. Per què no ets aquí? El sol no brilla amb la mateixa força quan tu no hi ets. Això d’aquí és meravellós. Mai m’he sentit tan bé, ni tan sols als nostres viatges al voltant del món. En Teddy ha tingut un èxit increïble amb el seu últim drama, hi ha dos teatres disputant-se’l. I he conegut artistes de tota mena, alguns més interessants que els altres (però cap com tu!). Tu estàs per sobre de tot i de tots. Nova York és l’únic lloc on és suportable viure quan vols arribar a ser algú. En Teddy i jo hem agafat una caseta encisadora a la famosa Mc Dougal Allé, a una illa de cases de la Washington Square, de moment ens quedarem aquí. Has de venir a la primavera, promet-m’ho! I m’has d’explicar tots els teus plans. Exposaràs primer a Dinamarca o a París? Explica-m’ho. La meva intenció és publicar els poemes al més aviat possible. Ja és hora, i aquest és el lloc. També estic pensant de fer un viatge pels mars del sud per pintar i escriure. De moment, però, he de descartar Europa i el Tibet perquè no tinc ni un duro. Tan sols tinc cinquanta dòlars al mes, com ho sents! I només el xofer ja en cobra dos-cents, sense comptar els àpats. No sé pas d’on els trauré. Bé, en el pitjor dels casos m’allistaré un parell d’anys, fins que els meus pares tornin a estar en condicions de mantenir la seva descendència. T’ho dic de debò: el pare s’ha arruïnat, però encara no ho sap ningú. Els amics de Nova York em poden venir a veure al campament, i sempre puc emportar-me uns quants llibres per no tornar-me del tot idiota amb aquella companyia. A més, diuen que la vida de soldat és molt sana. Segurament el més fàcil seria allistar-me a la marina, al capdavall el nom del papa encara obre moltes portes, l’únic problema és que no suporto el mar. Odio l’aigua quan no està completament en calma. Què et sembla? Digue’m què en penses, Kirsten. La meva germana Vivian també ha començat a pintar. Ja ho veus, al final hauràs inspirat tota la família. La mama farà una exposició a San Francisco d’aquí a tres setmanes. Escriu aviat al teu estimat

Bobbie. Espero que t’agradi el poema que t’envio.

... si en Bobbie sabés que, amb la mateixa remesa, havia rebut una carta d’en Teddy: una autèntica proposta de matrimoni amb viatge de noces a les illes del Mar del Sud...! Era el meu somni... Bé, sense estar casada, és clar. Però... ara ja és massa tard... Si en Bobbie fos “normal”, ja m’entens, crec que seria l’home que més m’estimo i amb qui més m’agradaria estar. Som com dues cordes d’un mateix instrument. Però a ell només li interessen els homes... Mentre en Teddy em continua anant al darrere, sense adonar-se de res... La mare d’en Bobbie era una dona de casa bona d’allò més avorrida fins que no la vaig adobar i li vaig treure la pols. Ara està prou bé, però, és clar, ja no encaixa amb els altres. És curiós com una família sencera pot haver nascut per ser artista i no adonar-se’n fins que arriba algú i els ho capgira tot. Es passava els dies asseguda amb la Vivian, els bessons i una fortuna descomunal, i era tan supèrflua com el fum d’un vaixell de vapor enmig de l’oceà. Al principi era força altiva, com tots els que tenen diners, però més endavant se li van baixar els fums... I això ho he d’agrair a en Buccio. Sense ell, jo encara seria com era abans, sense ni un bri de seguretat en mi mateixa. Pensava que tothom valia per a alguna cosa, excepte jo. No t’ho creuràs, però era tan tímida que entrava a una botiga a comprar una pastilla de sabó i en sortia amb un gerro de vidre només perquè el floorwalker m’havia aturat davant d’un estand de cut glass... No saps com era... L’Olaf gairebé no s’atrevia a dur-me als restaurants. Quan la gent em començava a mirar, em sentia completament nua i em volia fondre... Ai, en Buccio, en Buccio... Hi va haver una època en què érem carn i ungla, no ens concebíem l’un sense l’altre. Fins que va arribar... aquell sòmines! Aquell imbècil! Un rus. Petit i rabassut. Satanàs i Jahvè en una mateixa persona. El nas li baixava cap a la boca, i la boca li pujava cap al nas. Els ulls, com la flama blava d’un fogó encès. I els cabells, de brasa. Era l’època en què anava a fer apunts de model a l’estudi d’en Hal Heath. Quina fila que feia jo! Grassa, vermella i inflada. Has de pensar que encara arrossegava els quinze quilos que havia guanyat en un mes. No m’atrevia a perdre’ls... Va ser un vespre. En Buccio no em treia els ulls de sobre. Se m’havien quedat clavats com si fossin hams. L’Olaf va haver de tornar a Oakland tot sol, perquè me’n vaig anar amb en Buccio sense pensar-m’ho dues vegades. No, no com tu et penses. Si més no, no al començament. Estàvem massa ocupats parlant. Parlàvem nit i dia. Tenia flames als ulls, als cabells... I jo acabava d’arribar de Petaluma... Mare meva... Només d’escoltar el nom d’aquesta ciutat, ja sento com si tingués un galliner al cervell. Milions de gallines. Milers de milions de galls cantant, gallines cloquejant i pollets piulant. Des d’aleshores no he tornat a tocar cap ou, no els puc ni veure. A mi, que a casa els pares no hi havia res que m’agradés més que sortir pels camps a buscar nius i tornar amb el davantal ple d’ous. Me’ls bevia calentons, acabats de pondre. Però a casa les gallines tenen colors, no com les de Petaluma, que són blanques com la neu i semblen fantasmes. Fantasmes amb ales. Tan sols a trenc d’alba agafaven un lleuger to rosat. Em ficava cotó-fluix a les orelles, però no servia de res... Allà on anés, sentia el cant dels galls, el cloqueig de les gallines i el piulet dels polls. Però ens hi havíem de quedar, perquè era on vivia el meu oncle ric, que feia el que calgués per nosaltres. Mare meva, quina rebuda! Ens hi esperava un pis elèctric completament moblat. Que què és això? Doncs un pis on menges, beus, doms i t’escalfes amb electricitat. Només cal prémer botons. Quin horror! Si fins i tot hi havia un sistema de ràdio i un piano elèctrics. I l’endemà al matí ens van portar un orgue, un violoncel, un banjo i un violí! L’oncle havia sentit a dir que m’agradava la música, així que va comprar tots els instruments de la botiga. Fins i tot va contractar un solista força atrotinat que no havia aconseguit sortir mai de Petaluma perquè em fes classes particulars. Però, al final, en comptes de fer classes, vaig acabar fent que ballés amb mi. Costava el mateix i era més divertit. Si no em vaig morir d’avorriment a Petaluma, vol dir que no es pot morir d’aquesta malaltia. No hi havia ni una ànima, tret de l’Olaf, que, tanmateix, es passava el dia escrivint sobre la dinastia merovíngia i tenia por de molestar-me. Al cap d’unes setmanes, el violinista es va escapolir de la ciutat en plena nit, perquè jo no li feia cas. Encara es pentinava amb la clenxa al clatell!

Ai, aquelles pobres gallines! No aniran mai al cel, perquè neixen sense ànima... Com pot tenir ànima una gallina covada amb electricitat? De fet, crec que els nens de Petaluma també els covaven amb electricitat... Si almenys les gallines no fossin tan blanques! I veure com trepitjaven una neu que no era neu, sinó gallines vives, aletejant esvalotades... Veure-les córrer a milers cap a un costat del tancat, quan tenien set... Esclafant-se les unes a les altres... Els humans som repulsius. Repulsius. Havia començat a pintar asseguda a la teulada, però la imatge d’aquella massa blanca formiguejant, picotejant, cloquejant... era insuportable, i vaig acabar baixant al soterrani. Em vaig tirar a terra i em vaig posar a plorar desconsoladament de l’enyorança que sentia pel Mar del Nord, l’erm i les dunes de sorra... Encara no sé com no se’m van trencar les dents en clavar-les a les rajoles de marbre del terra... El meu oncle era un bonastre, però haver d’escoltar la seva dona era insuportable. S’havia americanitzat tant que ja no sabia danès! Cada vegada que li parlava en el meu bon jutlandès, se’n fotia. Quina bruixa! Prendre els diners d’un home i, després, negar-li l’única cosa que realment valia uns quants dòlars... Em sorprèn que no li girés la cara en rodó... Però no, ell vinga a comprar... Mentre ella adduïa que tenia un caràcter “massa nerviós per complir els seus deures matrimonials”, com se sol dir. No la podia ni veure. Jo tampoc era prou bona, és clar. Després d’haver convidat a sopar la flor i nata de la ciutat, l’endemà ens n’oferien les restes. Però quan els diaris van començar a omplir columnes parlant dels meus quadres, aleshores la cosa va canviar... Crec que encara no t’he dit que em van demanar que decorés la sala de festes de l’ajuntament... Els diners els vaig fer servir per comprar a aquella bruixa un anell amb un diamant espectacular, perquè així l’oncle no l’hagués de sentir parlar més de la seva “família de pobres”. Em vaig comportar de manera tan infame envers l’Olaf en aquella època, però ell m’entén, no em guarda rancor. I, llavors, vaig trobar la meva casa de conte de fades. Al mig de la ciutat, en un jardí completament feréstec. Vint habitacions grans com una sala de ball. I vaig córrer a veure el meu oncle:

—Si no vols que em suïcidi, aconsegueix-me aquesta casa!

I me la va aconseguir, però el que jo no sabia és que havia estat buida durant dos anys. Mare meva, és increïble la quantitat de pols, aranyes, brutícia i puces que es poden arribar a acumular en dos anys! Ara bé, el jardí era un paradís de figueres, presseguers, vinyes i tarongers, però l’herba hi creixia tan alta que ofegava tots els rosers. Quina feinada! Ni que em paguessin, ho tornaria a fer! De tant sabó que gastàvem, l’oncle es devia pensar que, en comptes de mantega, fèiem servir sabó per empastifar el pa. Quan no era a casa fregant i netejant, era a fora arreglant el jardí. Però el mateix dia que el jardí va quedar ben net i bonic, es va acabar la diversió. De sobte, vaig tornar a sentir aquell coi de galls i gallines cantant i cloquejant. I és que tot Petaluma era una gran granja d’ous... I, després, hi havia la Madison furniture store de l’oncle. Tenia un d’aquests monstres a gairebé totes les ciutats entre el Canadà i Los Angeles. Imagina’t dues mil làmpades idèntiques, amb purpurina i versos nadalencs per tot arreu. Quatre-cents miralls, un darrere l’altre, tot iguals, com les gallines de les granges d’ous. Sofàs per a tot un exèrcit: Model 1926. Els escriptoris, idèntics, com un full de segells, un al costat de l’altre. Estava tan orgullós dels seus mobles com Petaluma de les gallines elèctriques. Sentia que, si em quedava allà una setmana més, jo també acabaria covant pollets amb electricitat o trobant els mobles de l’oncle d’un gust exquisit... Però la carta d’en Hjalmar ho va canviar tot. M’escrivia cada dia. Jo no en llegia les cartes. Què has de fer, quan ja saps què hi diu i llegir-les només et fa sentir malament perquè no et pots partir com un pastís...? Bé, el cas és que per una vegada vaig obrir la carta i els ulls se’m van quedar clavats a sobre d’una paraula: rases... Les rases... Em pensava que em moria. El cor em bategava com mai. Les rases... M’hauria pogut estirar i beure aigua de les rases fins cansar-me’n... Les veia davant meu com si fos ahir, les rases de la meva infantesa, plenes de llenties d’aigua verdes i granotes saltant. Ai, aquella olor d’aiguamolls... Com l’enyorava. Però al meu voltant, cel i terra, només sentia el cant dels galls i el cloqueig de les gallines... Prou... Prou...

Com hem acabat parlant de la repugnant ciutat de Petaluma? Ah, sí! Per en Buccio... El meu estimat rabí. Tan bon punt ens quedàvem sols, es posava la seva toga de rabí. De fet, hauria d’haver estat rabí... Per cert, coneixes gaires russos, tu? Jo n’he conegut moltíssims. I trobo que es poden dividir en dues categories: els que saben viure i els que són completament incapaços de viure. En Buccio era un dels que dominaven l’art de viure. Va ser a la presó. Va sobreviure tres anys a les mines de plom. Té unes cicatrius tan profundes a l’esquena que fins i tot hi pots posar el dit... Tortura! Es pensava, és clar, que Amèrica era la terra sagrada de la llibertat! I ja ho pots ben creure, que va tastar l’amor autèntic. Després d’allò, va canviar del tot. Ningú sabia quina ideologia política tenia, llevat potser de la seva dona, que jo ni tan sols sabia que existia. Ho guardava al cor, dins d’un armari sense pany. Potser no tinc gaires coses de les quals em pugui sentir orgullosa en aquest món, però sí del dia en què en Buccio em va obrir totes les comportes... Va ser una nit... Els homes són criatures estranyes. Viuen dues vides: una durant el dia i una altra, completament diferent, de nit. Potser perquè durant el dia anem tan atrafegats... No calia fixar-s’hi gaire per adonar-se que en Buccio era un artista. Hauria d’haver estat escultor. Per a ell, la forma era el més important: el crani, l’estructura òssia, els músculs, els tendons... Tot allò que a mi tant me fa, mentre pugui plasmar la personalitat, l’ànima, la bondat, la part humana. Però hauries d’haver vist en Buccio tallant un tros de fusta davant la llar de foc... Quan m’arribi el bagul, t’ensenyaré unes figures que va esculpir de memòria. Era gent que recordava de les mines de plom... Perds la gana durant una temporada, després de veure-les. Però no et pensis pas que en Buccio anava pel món queixant-se. No. Com els altres artistes, que de seguida es posen a plorar si no venen la seva obra. Parteixen de la idea estúpida que un artista és massa noble per fer una feina qualsevol. Em poso malalta quan veig aquells dropos esperant que “els arribi el geni creador”. El geni es té o no es té. Cavar rases, escombrar carrers, aixecar parets... tot això no pot arrabassar a l’artista el que duu a dins, no t’ho sembla? I de la mateixa manera que jo he de fregar o netejar per ser jo mateixa, en Buccio feia negocis. No podia evitar, però, fer més fila d’artista que de “mainstreet man”. Quan va arribar, va començar remenant entre les deixalles i venent el que hi trobava als petits drapaires del barri xinès. Més endavant, es va dedicar a comprar mobles per a un petit comerciant, que feia passar falsificacions per objectes autèntics. En menys de dos anys, en Buccio ja dirigia el seu propi negoci i, quan el vaig conèixer, tenia una de les botigues de mobles més selectes de San Francisco. Però la diferència entre ell i els altres era que, si en Buccio et deia que un moble era de l’època Tudor, podies posar la mà al foc que ho era. A banda, també tenia la fàbrica on copiaven mobles autèntics, amb els forats de corcs inclosos. Havia vist brocats, fets a partir de patrons antics, estesos al terra de les teixidores perquè els treballadors els trepitgessin i adquirissin així la pàtina adient de l’època dels duxs. No hi ha ningú que hagi estat tan maltractat com els jueus ni ningú capaç d’odiar tant com ells. En Buccio odiava la “púrria”. No la “púrria” tal com l’entenen els altres, sinó aquells que havien cremat viu el seu pare. El pare d’en Buccio havia agafat la malaltia de la son, però no s’ho van creure. Així que li cremaven les plantes dels peus perquè s’espavilés i, quan queia, tornaven a començar. Al final, li van aplicar descarregues elèctriques fins que es va tornar mut... Li he intentat explicar centenars de vegades que aquells botxins no són els mateixos dels quals ara es venja, però no serveix de res. Només contracta russos als seus tallers. No pas treballadors de debò, no: generals, comtes, terratinents... Els paga un sou de misèria. Els fa treballar tant que els surt sang de sota les ungles... És la seva venjança. Si sentissis com els parla... Només hi vaig entrar una vegada i ja en vaig tenir prou... Et deus preguntar com és que no el vaig deixar si era així. Doncs perquè en Buccio em va ensenyar a anar amb el cap ben alt. En Buccio em va ensenyar que no havia de retre comptes a ningú pels meus actes, més que a mi mateixa. Em va ensenyar a ser implacable... En Buccio detestava els diners... No riguis. És ben cert. Només se sent bé quan va vestit amb aquella toga de rabí vella, bruta i esparracada que va heretar del seu avi patern. El que més li hauria agradat és passejar-se nu per una illa dels mars del sud pintant quadres fins a l’eternitat, com en van Gogh. En vam parlar una mica. I és que en el fons m’hi reconeixia. Mai se sap... I, aleshores, va arribar el dia en què em va confessar que volia divorciar-se per estar amb mi! L’instant en què un home pensa a divorciar-se per quedar-se amb mi, per mi, deixa d’existir. Que la gent es casi o se separi, no és cosa meva. Però quan és cosa meva... Aleshores, fora. S’ha acabat. No hi ha ningú al món que se senti més miserable que una dona que plora perquè el seu únic xaiet ha marxat a un altre past més verd i suculent. En Buccio s’hi va casar quan era feliç i bonica. I ella va estar al seu costat en els pitjors moments. Què hi podia fer si s’havia engreixat una mica, quan va començar a menjar bé? Què hi podia fer si no entenia la seva “ànima”? No n’hi havia prou que entengués el seu cos? Bé, potser tampoc no l’entenia, però aleshores era culpa d’ell... L’home que no sap com fer que una dona el segueixi al vals... stop. Tot i que potser és un àmbit al qual no estàs avesada. Malgrat tot, m’estimo en Buccio, sens dubte. Tenia idees de com construir una societat basada en nous valors. Un món on la gent no anés per la vida perseguint l’or i la fama. Un món on treballéssim tots per un i un per tots. Trobo que tenia raó. Una societat on l’art fos de tothom, on ningú, ni home ni dona, gaudís d’enfilar-se a l’esquena d’un altre i cavalcar-lo fins que caigués mort. Una societat on l’objectiu de l’individu, com el d’una flor, només fos escampar el seu perfum per, després, inclinar tranquil·lament el cap sobre la tija i morir. Sense lamentar-se... Il·lògic. Sí. En Buccio és il·lògic, en la mesura que mai va superar haver vist com torturaven el seu pare. Que és estrany? Sí, però això no treu que l’home no mantingués els seus ideals, no trobes? A mi no em faria res anar-me’n a viure a una illa dels mars del sud tota sola amb... en Laughlin... O, ja de més gran, amb l’Olaf o amb en Hjalmar... En pau i tranquil·litat, un dia rere l’altre, tots iguals. Sense més diferència entre els dies que entre les gotes de pluja... I la meva vida... Bé, si més no, puc al·legar que sempre he sabut que el meu temps aquí era limitat, molt limitat. Vosaltres, en canvi, aneu postergant. Sabeu que, en algun lloc o altre, us espera la mort amb els braços oberts, però us penseu que podreu girar cua i agafar un altre camí... Conec un home que pateix dolors facials i, quan el sobrevé un atac, és incapaç d’articular una sola paraula. No obre la boca durant mesos. Només pot ingerir líquids. Però, aleshores, quan passa la crisi, es posa a parlar pels descosits, no pot parar. Ha de treure tot el que ha acumulat a dins... A mi em passa el mateix... La mort... La mort... No cal que diguis res. Encara no s’ha inventat cap paraula que faci la mort més fàcil... Et donaré l’adreça d’en Buccio. Ves-lo a veure. Saluda’l de part meva. Dona-li les gràcies. Demana-li també que t’ensenyi els quadres. A la seva manera, és un gran pintor. Gran i obstinat. No ha signat ni venut mai cap quadre. Ningú pot posseir parts de la seva ànima. Al testament demana que, quan l’incinerin, també cremin els quadres. Existeix cap mostra de menyspreu més gran que aquesta? Fins a quin punt devia haver patit per arribar a aquesta postura?

Per cert, aquest matí he rebut una altra carta. Està escrita fa un any, però no l’han enviada fins ara. Havia caigut darrere la llibreria. El Gilbert del qual parla era una persona irrellevant, que va entrar a la meva vida i en va sortir sense deixar rastre. Te l’he de llegir, perquè mostra com em veu en Hjalmar... En Hjalmar, a qui tan malament he tractat. Potser, a canvi, deixaré que m’agafi la mà quan arribi l’hora.

Estimada meva,

Estranya barreja d’astúcia enginyosa i insensatesa aterridora. De duresa freda, serena i analítica, i alhora entrega apassionada. D’una bondat i indulgència infinites. De coratge rebel, menyspreu pel judici del món i una sensibilitat ferida; acompanyada de la por de quedar exposada. Els anys t’han ensenyat com de dura, malvada i bruta pot ser la vida. Tot això t’ha deixat empremta, ha traçat solcs foscos sobre la superfície de la teva ànima. Però quina tristesa i quina enyorança desolada, quin anhel de puresa i noblesa que s’amaga dins del teu cor. Quina font de bondat desinteressada quan es trenca la closca que t’embolcalla. Quant d’amor capaç de saciar el desig de consol de l’ànima d’un home...

Sí, ara comences a posar arrels. Té molta sort en Gilbert d’haver-te conegut, tot i que patirà, com hem hagut de patir tots. Però recorda, Kirsten: no és fàcil posar arrels que perdurin. Calen condicions especials: una ànima a punt de cristal·litzar-se, una ànima que espera, una terra sense sembrar...

Tot i que no és fàcil posar les coses a lloc de manera duradora, tu, petita llum de Déu, sempre aconsegueixes portar alegria, mitigar i guarir amb suavitat, després d’haver reprès amb duresa. Recordes la paradoxa d’en Kierkegaard? És la dona que no aconsegueixes la que et fa esdevenir un geni! No crec pas que et casis amb en Gilbert (com no t’has casat amb cap de nosaltres), ni que llevis àncores sobre la seva barca. Del que no tinc cap dubte, però, és que li provocaràs un gran desassossec, com ho has fet amb tots els homes que t’han estimat. Aquell desassossec que ho capgira tot i origina una producció inesperada en forma de música, poesia o pintura; que fa que un home doni el millor de si. La llum de Déu ens pot cremar, ens pot socarrimar (qui ho sap millor que jo?), però, tanmateix, és el do amb què Déu ens ha obsequiat. I és que el desig i l’anhel insaciables són els que han fet evolucionar la humanitat de la seva condició d’animal fins a la més elevada bondat, puresa i bellesa, fites excepcionals, que massa sovint perdem de vista quan les coses ens van bé i els dies són daurats. Però tu no ho perds mai de vista, la meva preciosa Kirsten, tu duus el foc de Déu a dins, no suportes veure un ésser humà degradant-se i el fervor de l’eternitat extingint-se sota la cendra. Tu bufes i revifes la flama sagrada. Aquest és el teu do. El meu és haver-me’n adonat. N’hi ha d’altres que també se n’han adonat, com l’Olaf... El més difícil per a nosaltres és oblidar-nos prou de nosaltres mateixos i del nostre amor per no interposar-nos en el teu camí. I això no és fàcil per a un home, estimada meva. El turment és inevitable per a aquells que s’encenen i cremen amb la teva flama. No pots pertànyer a cap home, i això és el que més ens costa d’acceptar, ja que per natura volem posseir. I diria que també forma part de la naturalesa de la major part de les dones. N’hi ha molt poques que, com tu, prefereixin donar que rebre. Aquest tal Gilbert, a qui mai he vist i probablement mai veuré, és feliç perquè t’ha trobat. Espero que el foc de l’altar que duu a dins s’enforteixi prou sota la teva mà per poder-lo mantenir encès, fins i tot quan tu ja no hi siguis. És dur perdre’t, Kirsten. Molt dur. Però això està a les seves mans. Qui et vol posseir, et perd, aquesta és la veritat sobre la Kirsten. Ah, i gràcies per aquesta carta tan llarga, un regal del cel: la primera carta en divuit mesos! En certa manera, tot el que em dius ja ho sé, només que ets tu el meu penyal, on trobo suport, i no pas a l’inrevés. O, si jo soc el penyal, aleshores tu ets l’oreneta, que ve i se’n va sota el sol i la pluja, amb les ales lluents i esmolades, i em porta notícies de la vida que hi ha allà fora.

La meva oreneta, la meva llum divina, sense tu seria un home erm i eixut. Tot el que viu i es mou en mi ve de tu. La meva gran amiga, ets el cant del rossinyol a la primavera i la dansa dels mosquits un vespre d’estiu. Ets el sol i el vent sobre els camps verds i l’embat calm de les onades sobre la sorra. Ets el guspireig vertiginós de les estrelles a dalt del cel fosc i la cursa desenfrenada dels núvols davant la lluna. Ets l’esplendor pur de l’ànima humana. Tot això és en tu, i tu hi ets en tot això, quan jo ho miro. Kirsten, com t’estimo.

Hjalmar

És una llàstima que en Hjalmar no sàpiga cantar... Si en sabés, li demanaria que em cantés, fins sumir-me en el son etern... Moltes vegades he pensat que va ser un error de la providència fer que en Hjalmar naixés home. Hauria d’haver estat una dona i haver fet amistat amb l’Olaf. Són els dos únics que he conegut amb un cor veritablement pur... I no es poden ni veure... Per culpa meva... Potser... potser després d’haver escampat les meves cendres... Ja t’ho explicaré demà allò que segurament ja intueixes... Avui no puc... Tan bon punt es pongui el sol, tornarà tot... Tot allò que aviat s’acabarà... És estrany, mentre nosaltres som aquí, veient com es consumeix l’últim alè del dia, el sol ja comença a eixir per als que són a l’altra banda... En Buccio, en Laughlin, en Hicks... En Penn... No, no. No comptis. La mare sempre em deia que no s’ha de comptar amb els dits... No comptis... Au, vine, anem a dins, que et cantaré una cançó índia. No, no em cal acompanyament. Me la va ensenyar un amic indi, en Barker. Em va agafar de la mà, no he sentit mai una mà com la seva... Les notes li travessaven la pell i s’endinsaven dins meu... També en sé la lletra, però no l’acabo d’entendre... Diu alguna cosa del son etern... Au, vine, que te la canto, vine...

13

Escolta, vols que t’ensenyi a jugar als escacs? Mira que no haver-hi pensat abans! Crec que t’agradaria molt. No diguis que no en pots aprendre, és clar que pots. No ets pas més ruca que jo, no, per posar un cas? Doncs aleshores... Tant de bo n’hagués après quan tenia dotze anys... En aquella època era tan tímida que amb prou feines gosava badar boca quan hi havia algú intel·ligent a prop. Segur que et penses que sempre he estat valenta... Jo que m’esporuguia per qualsevol cosa! Et prometo que t’ensenyaré a jugar-hi tan bé que d’aquí a... posem dos mesos ja podràs fer taules amb qualsevol. Ara bé, mentre te n’ensenyi només podràs tenir al cap les peces i el tauler d’escacs, entesos? Coneixes bé la història del teu país? No vull dir les dates i aquestes coses, sinó la de debò. M’agradaria saber quan va començar a jugar escacs, Napoleó. Devia guanyar el campionat mundial durant molts anys. Oh, Déu meu... Si aquest home s’aixequés de la tomba... Li dedicaria... Bé, no... M’he tornat una mica garrepa amb el temps... Posem una setmana... Una setmana són molts segons, que consti, per jugar una partida d’escacs... I aleshores... Evidentment, me n’hauria enamorat bojament i ens n’hauríem anat al llit en comptes d’acabar la partida... Si hagués viscut a la seva època, me n’hauria anat amb ell fins a Santa Elena i a totes aquelles altres illes maleïdes, i no m’hauria mogut del seu costat mentre encara li quedés un alè de vida. I no s’hauria mort de càncer, consumit per la còlera que li provocaven aquella colla de companys infames... No, mentre jo fos al seu costat. Aquest sí que era un home que hauria valgut la pena redreçar. Només de pensar-hi ja sento un formigueig a les puntes dels dits... De fet, no em puc acabar de creure que ja no existeixi. Sento que hauria d’existir només per mi... I qui sap... Potser un dia ens trobarem, mentre fem tombs per l’espai... Les seves cendres... Les meves... M’agafen ganes d’escanyar la Josefina, quina beneita... Mira que preferir una cara bonica a Napoleó!! A vegades entenc que els homes ens menystinguin. Et juro per Déu que ho entenc. Si bé no n’hi ha gaires d’aquesta mena, d’homes de debò, vull dir. Però Napoleó n’era un. De fet, crec que si l’hagués aconseguit, no m’hauria desviat ni un mil·límetre de l’estret camí de la virtut... No li hauria permès anar a la guerra ni a res de tot això i prou. Et penses que no ho hauria aconseguit? No? Que poc que em coneixes! Sí, d’acord, potser les meves petites conquestes no tenen tant de pes com les de Napoleó... Però, vaja. M’atreviria a portar-ho encara més lluny. L’arrossegaria fins a un escorxador de porcs i s’ha acabat... Sí, sí que hi he estat! És per això que no menjo carn. Crec que, després d’una hora (no li hauria tret els ulls de sobre...), hauríem tingut una xerradeta agradable sobre la guerra i les seves conseqüències.

Ara se’m fa estrany pensar que hi va haver un temps en què no entenia que a algú li agradés fer moure aquelles figuretes d’un costat a l’altre... Si bé, des que em vaig venjar (soc així de roïna), no he tornat a tocar cap peça. Però per tu, par bonheur... En aquella època jo venerava tot allò relacionat amb el saber i el coneixement. Em podies deixar bocabadada només de recitar-me mitja pàgina d’una enciclopèdia... A la família de l’Olaf eren tots uns erudits. Ui!! Era l’època en què me’n vaig anar a Copenhaguen perquè ho volia aprendre tot de cop i al final, evidentment, no vaig aprendre un borrall. Va ser aleshores quan vaig veure l’Olaf, assegut allà, jugant als escacs amb els seus companys de classe, mentre jo em passejava pel voltant d’esquitllentes per no molestar-los... Odiava aquell tauler d’escacs. Tenia tanta enveja de les figuretes que... És ben curiós, no he sentit mai enveja de cap persona, però aquelles figuretes... Les hauria pogut assassinar a sang freda, si hagués servit d’alguna cosa. Però agafar i cremar-les perquè l’Olaf hagués de passar fam per comprar-ne de noves... No m’hi vaig veure pas amb cor, no. Ui, però ja t’explicaré què em va passar! L’Olaf tenia un amic que es deia Thorborg, era teòleg. Un vespre ens va venir a veure, es veu que es pensava que l’Olaf era sempre a casa meva, però en aquell moment jo estava sola. Em vaig sentir tan honorada per aquella visita i pel fet que no se n’anés encara que l’Olaf no hi fos. Vaig ser incapaç d’articular cap paraula. Finalment vaig aconseguir balbotejar alguna cosa així com que li faria una tassa de te. Me’n vaig anar a la cuina i vaig posar l’aigua al foc. Mentre s’escalfava, em va estar parlant sobre la importància de la teologia i una filosofia superior de vida... Em vaig quedar allà asseguda de mans plegades i gairebé no m’atrevia a dir ni sí ni no per por de ficar la pota. Si bé, només de mirar-li la cara, ja veia quan esperava un no i quan li calia un sí. En aquell moment vaig sentir com l’aigua començava a bullir, però no m’atrevia a interrompre’l. I l’aigua vinga a bullir... En un pot petitíssim de quatre rals. I el teòleg vinga a parlar... Cada vegada més amunt, fins als núvols. Jo me l’escoltava atentament, de mans plegades, mentre l’aigua continuava bullint. Veia el vapor sortint de la porta, però no m’atrevia a interrompre’l. I, aleshores, es va començar a sentir una pudor, i cada vegada més pudor... I ell que comença a ensumar. I jo també.

—Què és això?

Em vaig trobar el pot desfet a la cuina, convertit en una massa amorfa. Vaig estar a punt de posar-me a plorar. Vaig tornar amb la nansa a la mà, l’únic que n’havia quedat. El teòleg va sospirar:

—Ens hem quedat sense te! —va dir.

Allò no ho podia permetre: i em vaig posar a remenar a la cuina, a veure si trobava algun pot digne de fer-hi aquell te teològic. És clar... la regadora! I jo que hi poso l’aigua i li serveixo el te. Ell remena la tassa, l’ensuma una mica, tasta el te i em mira... Em vaig posar vermella com un tomàquet. Alguna cosa no anava bé... I, aleshores, em vaig recordar que havia comprat deu cèntims de guano per als meus geranis i, evidentment, m’havia descuidat d’esbandir la regadora! Ara bé, et penses que em vaig atrevir a dir-li res! Abans morta! Així doncs, allà ens tens, bevent te de guano... Era bo i tot! Bé, el cas és que, un cop superat l’episodi del te, l’home es va posar elegíac. D’allò més dolç i tendre, amb una veu que se li fonia. I em va començar a dir que no s’havia imaginat mai que jo fos així, que no havia parlat mai amb una dona tan comprensiva, tan intel·ligent i d’un esperit tan afí al seu. I això que les úniques dues paraules que m’havien sortit de la boca havien estat sí i no... Potser en el moment adient, o potser no. I, llavors, tot d’una, va sospirar i va dir:

—I jo, que estic promès! —No entenia per on anava. En aquella època encara no sabia com funcionen aquests “grans homes” que corren pel món—. Hi veieu més enllà, com jo! I les nostres visions coincideixen! —Jo seia petrificada i em mirava la falda amb pudor, però també una mica encuriosida, ho reconec... —I va continuar—. I jo, que estic promès! Si estiguéssim junts, podríem vèncer aquest món ateu i mancat de fe... Però estic promès!

Bé, el cas és que com sempre he tingut una vena teatral, em vaig posar en el paper i, amb un posat del tot abatut, li vaig suplicar (crec que vaig apel·lar a Nostre Senyor) que, per favor, per favor, no trenqués el compromís... I, finalment, se’n va anar. No sense abans demanar-me que li posés la mà a sobre del cor per sentir com li bategava... per mi! De fet, hauria d’haver deixat que trenqués el compromís, perquè saps com m’anomenava la seva promesa? Bullerjasse? Saps què vol dir? És com una mena de capsa de puntes velles, desordenades, tota feta un garbuix d’arrugues i pols. Però, vaja, ara parlàvem d’escacs. Després d’una bona estona de veure l’Olfa assegut allà, barrinant i movent les peces amb aquell cosí seu tan estirat, em va agafar ganes de provar-ho a mi també. Però tan bon punt vaig obrir la boca, el cosí va aixecar la mirada i em va dir:

—Tu? Amb el teu cervell? No em facis riure!

Allò va ser la gota que va fer vessar el vas. Vaig fer saltar el tauler, sense pensar-m’ho dues vegades, i les figures van sortir volant per terra. L’Olaf es va enfurismar tant que em va clavar un mastegot davant del seu cosí. Va ser la primera i l’última vegada que l’Olaf em va pegar. Una llàstima, perquè, mare meva, com em va agradar! Que bé em vaig sentir! Tant de bo ho hagués fet més sovint... Però, és clar, no li podia demanar una cosa així, oi? Va ser llavors que vaig decidir que volia aprendre a jugar als escacs. Vaig començar amb l’Olaf, però no ens en vam sortir. No m’adonava que la clau era concentrar els pensaments, quelcom que en aquella època m’era del tot desconegut. Vaig veure clar, però, que si hi havia homes intel·ligents i cultes que podien submergir-s’hi fins al punt d’oblidar-se de tot, fins i tot de mi, volia dir que aquell joc tenia alguna cosa especial... No vaig arribar enlloc amb l’Olaf. Em posava massa nerviosa, no era capaç ni de pensar ni de calcular, no tenia ni idea què volia dir construir una partida... Perdia una vegada i una altra. I cada vegada que perdia, em desesperava tant que acabava llançant-li les figures pel cap a l’Olaf. Encara conserva aquell joc... El guarda com si fos una relíquia. No hi queda ni un sol cavall amb orelles, i els cavallers, ai, els cavallers!

Durant una època vaig deixar córrer la idea d’aprendre a jugar als escacs. Però quan un dia en Laughlin em va dir:

—Pots aprendre qualsevol cosa, excepte el secret de jugar als escacs!

Em vaig mossegar el llavi de sota amb tanta força que fins i tot m’hi vaig fer sang. I, acte seguit, me’n vaig anar a veure el meu estimat Darnley, ja saps, el caricaturista:

—Pots ensenyar-me a jugar als escacs!

—Pots, primer, agafar una aspiradora i deixar el cervell ben net? De ser així, sí. Del contrari, no!

Em vaig acomiadar de tots els meus amics i em vaig traslladar a casa d’en Darnley. Mentre vaig ser allà, ell dormia a terra; entre nosaltres hi havia una espasa: un cactus immens de la mida d’un home. En Darnley és el millor caricaturista dels Estats Units (per mi, el millor del món), però ell no hi donava cap mena d’importància. En canvi, del seu joc d’escacs, n’estava més orgullós que Nostre Senyor de la creació del món en sis dies. I ja ho crec que en sabia, de jugar! De la mateixa manera que jo sempre tinc un model voltant per l’estudi quan m’agafa el rampell de pintar, ell sempre té llibres d’escacs escampats per tot arreu. Sovint em despertava a mitja nit per jugar una partida a cegues. Crec que no ha passat una sola hora a la vida d’aquest home en què no hagi estat rumiant, al mateix temps, com resoldre un problema d’escacs. Una vegada va arribar a tenir trenta partides a cegues al cap! T’imagines quin cervell? Al principi es burlava de mi, com tots els altres. Fins que un dia se li va acudir dir-me: “Prova d’imaginar-te que estàs pintant un quadre en el que t’hi va la vida!”. Va ser aleshores que em vaig adonar què volia dir realment concentrar-se. I a partir d’aquell moment vaig entendre el secret dels escacs. I saps què és el més curiós? Que ara puc jugar amb el contrincant més calculador del món i, alhora, xerrar i dir bestieses a tort i a dret, igual que quan pinto. Estic dividida entre jo mateixa i una superfície que no m’afecta més que els cabells del cap quan em voleien al vent. Cada vegada que m’asseia a jugar amb en Darnley, el passat, el present, el futur, les persones, els colors... tot desapareixia. Només existien el tauler i les peces d’escacs. Quins temps! Em vaig quedar amb la pell i l’os. És cert que devorava el menjar, poc o molt, el que em posessin al davant, però és veu que fins i tot l’estómac estava tan ocupat fent càlculs que s’oblidava de les seves obligacions digestives... Vaig trigar tres mesos. I, al final, en vaig aprendre. Com a premi, vaig demanar a en Hicks que m’acompanyés a Los Angeles amb un cop de cotxe, on en Darnley i una cinquantena més de persones jugaven simultàniament amb el campió del món. És una de les coses més boniques que he vist mai. Imagina’t cinquanta homes al voltant d’una taula amb forma de ferradura. I a l’interior de la ferradura, el campió del món caminant amunt i avall, movent peces aquí i allà, més ràpid del que l’ull és capaç de seguir. Em brunzien les orelles, com si sentís el mar bullint-me dins del cap. Va començar a les vuit del vespre i va acabar a dos quarts de cinc de la matinada, sense descansar ni un minut. Dels cinquanta van guanyar tres. I hi va haver dos empats; un d’ells, en Darnley. Que orgullosa en vaig estar, d’en Darnley, aquell vespre! Però encara més d’en Pavel Pàvlovitx. Un home gros, corpulent, ros, rus. No mirava ningú a la cara... Tampoc a mi. Va ser una mica humiliant. Em moria de ganes de conèixer-lo. Però, si t’he de ser sincera, no crec que veiés cap diferència entre una dona de carn i ossos i una figura d’escacs d’ivori. Així que no tenia més remei que triar entre fer-li l’honor a en Hicks o fer que en Darnley continués dormint a terra uns quants dies més. Bé, al capdavall, soc una persona decent. Només hi havia anat per estudiar-ne les tipologies. Ja havia vist combats entre bèsties amb forma humana en altres ocasions, però aquesta era la primera vegada que veia un combat digne d’homes com cal: un combat entre ments. Què dius? Venjança? Quina venjança? Qui ha parlat de venjança? Vols dir que no somies desperta, tu? Ostres, perdona, tens raó! Soc jo la beneita! És que saps què? Quan vaig tornar a Dinamarca, tenia dues coses al cap: la primera, venir-te a veure i estar-me, res, deu minutets en un racó del teu jardí... I ara ja fa dos mesos que soc aquí... I la segona: venjar-me! Aquí ningú sabia que havia après a jugar als escacs. L’Olaf, que era l’únic que ho sabia, l’havia subornat perquè no se n’anés de la llengua. Així que, sense dir-ne res a ningú, vaig organitzar una trobada entre el Dr. Ulrich i jo mateixa. Després de conversar una estona, vam acabar parlant dels vells temps:

—Te’n recordes de quan volia aprendre a jugar als escacs?

L’home va somriure amb aquell somriure de superioritat masculina que tant m’enerva, i va dir:

—Sí que me’n recordo, sí. I m’imagino que ara em deus estar agraïda que et tragués del cap aquella bogeria. Una completa pèrdua de temps per a una dona. Sobretot per a una dona tan dispersa com tu!

—Així que dispersa, eh? I, si t’ho demano si us plau, no me n’ensenyaries una mica?

No li venia gaire de gust, però jo havia après a fer servir els ulls per a finalitats diverses i vam acabar asseguts un al davant de l’altre amb el tauler d’escacs entremig... Vam jugar tres partides... I tres vegades la seva altivesa es va estavellar contra el terra... No vull desgastar aquest record. És massa bonic. El guardo a dins. I vull que s’hi quedi, com una autèntica perla embolcallada amb cotó fluix. Que s’hi quedi i brilli amb llum pròpia fins al dia de la meva mort. Perquè, arribat el moment, cal tenir alguna cosa agradable amb què distreure els pensaments. N’he recopilat una vintena, d’aquests records agradables... Creu-me, moriré dempeus... Amb un somriure als llavis... I, qui sap?, potser amb un tauler d’escacs al davant... Taules... amb... la mort... Quines bajanades! Parlo massa...

—Què, doncs? Vaig a buscar el tauler i les peces i ens hi posem?

14

Vols escoltar una descripció divertida de mi? Aquest matí m’ha arribat una carta d’en Darnley, el caricaturista. Duu per títol “Portrait of Kirsten, that Danish girl!”. Miro de traduir-te-la tan bé com pugui. Per cert, en Darnley ha fet tota una sèrie de caricatures meves, ni més ni menys que setanta-cinc. I gosaria dir que no hi ha gaires situacions en què no m’hagi enxampat. Mare de Déu, Senyor, quan les publiquin! No podré sortir al carrer, ni aquí ni enlloc... Bé, de totes maneres no serà durant els propers mesos i, després, ja tant me fa. Així doncs: “Portrait of Kirsten, that Danish girl!”.

—La Kirsten no camina, la Kirsten desfila amb el cap ben alt i, amb cada passa, revela un nou secret del seu ser. Quan s’atura, sedueix el sol fins fer-lo baixar al seu cor, mentre escapça les flors del voral del camí que tenen la tija prou llarga per arribar al cruel abast de les seves mans. Si passa pel costat d’un gos, aquest es gira, salta i la segueix sigil·losament o al trot, com tots els rodamons de carretera, pidolaires, hands-ups i altres sans peur et sans reproches amb qui fa amistat. Ella desfila amb el cap ben alt.

Si l’observes començant pels peus i puges cap amunt, el primer que veus són unes soles de cautxú, sota unes sabates clares, bicolors, amb les quals s’obre pas per allà on va. De les sabates en pugen unes cames fermes amb els mitjons arromangats per sobre de les mitges de seda rosades (els forats ben amagats dins les sabates), que duu lligades per sobre del genoll amb una goma prima i ben tibada. Entre la goma i les parts íntimes, queda al descobert una franja de pell, no només quan camina, sinó també quan s’asseu amb les cames encreuades i s’exposa als quatre vents i a les mirades desvergonyides. A vegades també desfila com si fos un cavaller de Velázquez, amb uns talons d’un pam de color vermell llampant i sabates de sivella amb uns fermalls d’allò més ostentosos (que li va regalar el galifardeu d’en Bobbie), però les mitges continuen tenint forats i la franja de pell continua sent visible.

Si l’observes des de dalt, els cabells li voleien com un camp de blat onejant; fets de sol, sabó i permanent, els manté a ratlla pentinant-los amb el gest ferm de dues mans fortes amb els dits llargs i fins. Els ulls semblen dues taques fines de tinta blava, espessa; o potser unes papallones argentades o unes flors silvestres blaves, poc comunes i delicades. Quan s’arrodoneixen, dibuixen una aurèola, però, quan s’allarguen i es fan estrets, amenacen tempesta. I, aleshores, que Déu s’apiadi de qualsevol que se li apropi massa! En caure el sol, però, tornen a adquirir el guspireig càndid dels somnis d’infància. Quan plora, es tornen d’un vermell roent i se li inflen com dues poncelles de rosella. Pot arribar a ser tan lletja que li podrien donar un premi quan fa aquells morros i treu el llavi inferior com el broc d’una gerra de llet. Diu que és per culpa del mal de cap que té després d’haver menjat massa melmelada, i del cor, que no el té bé, diu. I no m’estranya! Perquè... quin cor! Un hotel? No. Una fonda? Tampoc. Més aviat un “alberg per a persones sense sostre”, on ofereix allotjament i menjar gratis. Obre les portes a tothom. Ni rastre d’avarícia. Gent de totes les classes i colors: “Passin, passin, que hi ha lloc per a tots!”.

Diuen que té sentit musical. Potser sí, o potser no. Les melodies se li enganxen, com el sutge a les xemeneies. Quan es posa a cantar Sonny boy, La Paloma o Cannais tu la paix d’ou vient l’amour, el camió de les escombraries i el repartidor de la llet s’aturen per escoltar-la i les criatures li van al darrere com la cua d’un estel que voleia pel cel. Ara bé, no sap distingir entre la Mort d’amor d’Isolda i el Trinat del diable de Tartini. (Si sabés que he dit això d’ella, m’arrencaria els ulls).

Si et lloa, et sents com si t’hagués condecorat el mateix Senyor. Ara bé, si t’esbronca, és la fi del món.

Tant pot aparèixer vestida amb parracs d’arpillera (el seu preferit va lligat a la cintura amb un cordill) com enlluernar tothom amb colors iridescents, tan deliciosos com el plomatge d’un colibrí levitant en l’aire. També es pot presentar de sobte com si fos la Reina de la Nit, vestida majestuosament d’un dol tan rigorós que totes les flors es tanquen pensant que el sol ja s’ha post.

Si li pregunteu on se sent millor, us dirà, segons com bufi el vent, que: A cavall! A l’aigua! A l’aire! Amb un pinzell a la mà! Amb la fusta de rentar! En companyia d’un “amic”! O bé: A l’estable! Això sí, hi ha d’haver alguna cosa a fer en aquest estable; netejar la brutícia que han deixat els porcs humans o alletar un grapat de garrins, perquè la mare, si no, començava a menjar-se’ls vius. En aquestes ocasions, li agrada delectar l’esperit llegint Walt Whitman o cantant: Nearer, my God, to thee. Li encanta netejar clavegueres i escandalitzar la burgesia. Es podria dividir en set parts i n’hi hauria per a tothom: metgessa dels pobres, capitana de l’exèrcit de salvació, criadora de porcs, pintora, ballarina, enginyera, i l’amant més deliciosa del planeta...

Oh, Kirsten, tu, el major prodigi del segle, aquest és el retrat que et fa el teu amic i adorador més proper, més llunyà, més etern.

Darnley.

No et sembla bonic en el fons? Sobretot tenint en compte que és el caricaturista més maliciós dels Estats Units!

Però he de dir que hi ha gent que em veu d’una altra manera. Aquest matí també he rebut un poema d’en Hjalmar. De fet, no és poeta de professió i, si sabés que et deixo veure el que ha escrit, es moriria de vergonya. Vols que t’ho llegeixi? Crec que és un sonet o una cosa així. Duu per títol: “Bon dia a una nena que no es farà mai gran”.

Una gemma nítida com la lluna,

que la llum cobreixen de policromia.

La teva ànima és moltes i una,

diamant de mil facetes, simfonia.

Com una filadora de fus ardent,

de mil fils et teixeixes per dins.

Et perds en l’altre, muda i transparent,

i li endreces les trames amb dits fins.

Precisament per això cadascú creu

haver trobat en tu la seva veu.

I pensa que vius només per a ell o ella.

Però el diamant resplendeix per a tothom,

i captura la llum que troba pel món.

Quin esclat de bellesa! Quina meravella!

És l’ésser més bo i dolç d’aquesta terra. Massa bo per a mi. Si estigués feta d’una altra pasta, m’hi hauria casat. Ha fet molt més per a mi del que va fer aquell... Com es deia? Aquell que primer li van endossar la Lia i després va haver de pencar set anys més per aconseguir la Raquel... I qui sap si al final va ser feliç! Casar-m’hi! Només de pensar-hi em quedo sense respiració, com quan agafes un colom per sota les ales. Una vegada em va dir:

—Kirsten, la meva ànima és a les teves mans. Tingue’n pietat!

A vegades em passo tota la nit plorant, perquè sento que no el tracto prou bé. Té els ulls i el cor més purs que he vist mai. Uns ulls capaços de veure’m el fons de l’ànima. Tampoc no li amago res. Però no li explico tot. Ja m’entens, oi? La majoria de disgustos d’aquest món venen donats perquè la gent no sap callar i deixen anar coses que haurien de guardar-se per a ells. Té una memòria! Se’n recorda de tots els camins per on hem passat, l’estació de l’any, de què parlàvem... Em coneix des que era petita. I m’ha estimat des del primer moment. Saps com ens vam conèixer? El meu germà i ell anaven junts a l’escola, es van graduar el mateix dia. I, aleshores, durant les vacances d’estiu va venir a casa. Jo era a la cuina plorant i em va preguntar que per què plorava, però no li ho vaig saber dir. Al final, la mare se’n va adonar. Perquè una mare sap molt més dels seus fills del que sembla. En aquella època a la granja teníem un mosso que era un golafre. La mare havia preparat l’esmorzar: una llesca de pa amb una capa generosa de mantega, ja saps com va això a pagès! Tot plegat acompanyat d’una botifarra, més mantega i formatge. L’home va posar un tros de mantega a sobre la llesca, va tallar de qualsevol manera una rodanxa d’allò més gruixuda de botifarra i una altra de formatge, les va apilar i va esclafar-ho tot amb un cop sec de mà, plaf! Va ser llavors que em vaig posar a plorar. Sempre he tingut una estranya sensació de reverència envers el menjar. Sento que és quelcom amb què s’ha de ser prudent, tenir-ne cura, respectar i no malbaratar. De ben petita devia sentir parlar d’algú que havia passat gana o que fins i tot havia mort de fam. Quan hi havia pa sec al rebost, sempre els demanava que me’n donessin. Es pensaven que m’agradava el pa sec i, de fet, no el podia ni veure, però creia que si me’l menjava potser hi hauria una persona menys passant gana. En Hjalmar se’m va apropar i va mirar de consolar-me. Em va passar el braç per sobre les espatlles amb tanta tendresa... No ho oblidaré mai. I a partir d’aquell moment, el seu únic objectiu en aquest món ha estat protegir-me... Tot i que van passar molts anys abans no me’n vaig assabentar. Perquè veia la relació que tenia amb l’Olaf... I després van passar tantes altres coses... Després va començar a estudiar per ser metge, cirurgià. Però li vaig dir:

—Si mai et dediques a les viviseccions, no cal que em vinguis a buscar!

I va deixar la carrera... Ara dona classes de francès i anglès a les escoles! És tan estrany pensar en el passat... És com ficar-se dins d’un pou molt, molt profund... No saps mai si en sortiràs viu...

Però com és que hem acabat parlant d’aquestes coses tan tristes? Per cert, t’he explicat mai que vaig fer de veterinària durant el brot de febre aftosa? El pare estava fora de si quan les bèsties la van agafar per tercera vegada. El veterinari venia cada matí i cada vespre, però què podia fer? Tots els ramats de la comarca s’havien contagiat. I, al capdavall, ell només era una persona. Aleshores, vaig llegir en un diari alguna cosa sobre pintar les nafres amb iode i li vaig proposar al veterinari que ho provéssim, però em va prendre per boja. Així que me’n vaig anar a la ciutat a comprar un cubell ben gros de iode, un pinzell enorme i uns quants de més petits i... De fet, era la primera vegada que agafava un pinzell amb la mà. Quan vaig tornar, vaig demanar al meu germà que m’ajudés: “De cap manera!”. El pare tampoc volia. Però aleshores em vaig plantar i li vaig dir:

—M’hauràs d’ajudar!

I el vaig empènyer cap a l’estable. Mentre ell els obria la boca i els la subjectava, jo ficava el braç fins al colze i els pintava la gola. Després, va ser el torn de les peülles i les mamelles. El pare em va dir:

—Si després totes les vaques se’n van al clot, serà culpa teva!

I jo li vaig contestar:

—Doncs més val que se’n vagin al clot que no pas que pateixin com han patit fins ara!

Les vaig pintar al matí, les vaig pintar al vespres... i, al final, totes es van refer. Totes! Al principi el veterinari no se’n sabia avenir, però he de dir a favor seu que a partir d’aquell moment tot el bestiar de la contrada va ser tractat amb iode seguint el meu exemple. Així que puc dir que he fet alguna cosa bona en aquest món, no et sembla?

15

Bé... No ho sé... A tu no t’ha passat mai que a vegades trobes a faltar una persona només per una cosa? I que més enllà d’això, t’és del tot igual si és viu o mort... Bé, potser no del tot, però gairebé... Tanmateix, per a aquella cosa concreta, no hi ha ningú al món millor que ell. Trobo que els amics es poden dividir igual que els jueus es dividien en dotze tribus, tret que per als amics amb dotze categories no n’hi ha prou. N’hi ha que van bé per als dies de pluja, quan el murmuri de l’aigua ens estova i ens ve de gust escoltar poesia... N’hi ha d’altres que són ideals per sortir de festa i fer bogeries, per fer el ruc, per posar-se de cap per avall o a sobre d’uns esquis... Hi ha qui és un gran mestre del pensament i qui és bo per a la boxa. Alguns serveixen per enamorar-te’n, d’altres per barallar-t’hi, i uns quants per fer-te ballar el cap. No t’ho sembla? Tinc un amic que només serveix... no ho endevinaries mai: per acompanyar-te a fer encàrrecs! Imagina’t un home capaç de passar-se hores mirant models i roba interior, que si gafets que si agulles, que si naps que si cols! El més curiós és que, a banda d’això, és un home d’aquells de debò, dels que s’enfrontaria amb una banda de lladres sense pensar-s’ho dues vegades. Però anar a comprar... com t’ho dic, s’hi pot passar hores! També n’hi ha que s’adiuen per a més d’una cosa, com per exemple en Hicks. Podria tenir-lo a prop, let’s say, set mesos a l’any... No, cinc. Ara l’enyoro moltíssim... Creus que d’aquí uns anys, quan el món estigui més tranquil... i la petita Kirsten ja sigui molt lluny... Creus que es podrà fer esport per tota Europa com fan ara als Estats Units? Aquí un camp de golf és una cosa d’un luxe gairebé misteriós. De fet, no estic segura si hi ha camps de golf a Dinamarca? I a Alemanya costa un ronyó ser-ne membre... No, no és com a les escapades que fèiem amb en Hicks... Ja saps que sempre que li enviava una nightletter ell venia. Amb la quantitat de coses que tenia per fer! A vegades sabia on volia anar, però la majoria de cops l’únic que necessitava era vagar per l’espai i marxar ben lluny, ben lluny. Notar com la terra girava amb mi. Deixar enrere els núvols i sentir el vent de l’oceà Pacífic bufant-me a la cara. Travessar els boscos i les muntanyes... Amb el temps ja tenia prou amics que em podien portar amb cotxe sempre que volgués, però els havia de donar conversa, o bé deixar que ells me’n donessin. En canvi, amb en Hicks no em calia dir res. Només havia de ser-hi i prou. M’encanta estar en silenci quan viatjo amb un descapotable. La majoria de gent ni tan sols veu la natura perquè estan massa ocupats xerrant pels descosits. Quina estupidesa, oi? En canvi, en Hicks i jo... Em deia que era evident que en una altra vida havia estat la seva ànima bessona; vanitós com era, però, ell reclamava la posició de primogènit, és clar... Ai, els homes, els homes! Si fos filòsofa o poeta, com m’endinsaria en el misteri de l’essència masculina! I tant... Bé, el cas és que solíem decidir a cara o creu si anàvem cap al nord o cap al sud. Sense destinació. I, ves per on, vam anar a parar a prop d’un camp de golf. I jo que li pessigollejo el clatell i li dic:

—Què et sembla si fem un 9 forats?

I vam aturar el cotxe. No saps la quantitat de quilòmetres que hem fet en Hicks i jo jugant a golf... Saps aquella sensació de mandra? Primer te l’has de treure de sobre. Requereix un parell d’hores, sempre que t’hi posis amb ganes. Però, després, el que pots donar de si no té límits. Jo he arribat a fer trenta-dos forats en una ronda. Com saps, el camp de golf en té divuit. Això sí, en acabat, la petita Kirsten no era més que un bunyol suat de cap a peus. Si al paradís no hi ha camps de golf, aleshores not for me... No m’hi veuran pas. Jo, de fet, no he estat mai membre de cap club de golf perquè era massa car, però en Hicks sí. I si n’ets membre i ensenyes el carnet, et deixen entrar a fer uns forats a qualsevol altre camp de golf. Els americans no són gent garrepa. En Hicks, però, era ben murri. No fallava mai: quan estava tan baldada que fins i tot la rebel·lia se m’havia evaporat amb la suor, em sortia amb allò de:

—Kirsten, no et sembla que tu i jo...

Fins i tot intentava persuadir-me amb regals! A mi! T’ho pots creure? Una vegada es va presentar amb un joc de pals de golf, com no havia vist mai, fets de les millors fustes. Quina olor desprenien en fer el swing! Estic convençuda que aquells pals seguien tots els cànons de l’art. I quins camps de golf! N’hi ha que són força plans, però la majoria són d’aquells que van amunt i avall. Ja saps què vull dir, d’aquells que la pilota va de one hillside to another... Normalment hi ha un pont petit per on pots passar per no cansar-te, però si falles el tir, au, cap avall i torna a pujar! La millor dieta del món! En Bobbie assegura que anar amb camell és millor. Diu que la seva mare va perdre vint quilos després de passar uns mesos a Egipte. Però jo crec que o bé menteix o bé exagera. En Hicks no suportava que hi hagués ningú més al camp. Ni tan sols un parell de fellows jovenets per carregar els pals. Només ell i jo. Li agradava impressionar-me. De fet, no té un joc gaire espectacular, però és constant. Tot el que fa en Hicks ho fa sense gaires ups and downs. Ui, una vegada em va clavar una patacada tan forta que em sorprèn que no em trenqués el crani. Mira, és aquí. Encara es veu. Em va caure el cabell. Només de passar-hi la pinta, em fa un mal terrible. I això que gairebé ja en fa dos anys... Jo ja vaig veure que es preparava per fer el swing, però tenia el cap en un altre lloc i ell no es va adonar que era al mig de la línia de tir... I allà em tens, estesa a terra... Em va carregar a l’esquena i em va dur fins a un toll d’aigua. Al principi es pensava que m’havia mort. Es va endur un bon ensurt... Van passar dos mesos abans no vaig aconseguir que es tornés a posar un pal de golf a la mà. Jo, a vegades jugo bé i a vegades, fatal. Depèn de l’humor que tingui. Algun cop he enviat la pilota a 80 iardes. No està gens malament per a una dona. De vegades perdíem el cap i anàvem amb cotxe d’un camp a l’altre i ens passàvem pràcticament dos dies sencers jugant. Després, jo havia d’agafar el tren per tornar, perquè, si no, en Hicks hauria perdut mitja setmana de feina. Quins dies i quines nits... A tu també et passa que dorms com si fossis una pedra que ha caigut al fons d’un llac d’allò més profund i t’han de sacsejar de valent per despertar-te? Saps què feia en Hicks quan no em podia despertar? Acaronar-me? I ara! Jo quan dormo, dormo de debò, i només hi ha un home que domini l’art de despertar-me amb un petó... Però, vaja... Tant se val... Doncs em ficava pols per fer esternudar dins del nas!! Déu meu! Quina salvatjada! Però jo no m’hi vaig enfadar mai. És ben sa esternudar, i mentre les dents estiguin ben subjectes, no hi veig cap problema. Ara em vendria l’ànima sense pensar-m’ho dues vegades per una partida de golf, encara que el camp pugés i baixés pel Kilimanjaro... És una muntanya i no pas un riu, oi? Per cert, t’he parlat mai d’aquella vegada que em van proclamar reina de les neus? Ai, Déu... A veure, quina és la ciutat més estirada de Dinamarca? Bé, tant se val. Multiplica-la per dos-cents i tindràs San Francisco. Ja et deus imaginar, doncs, que jo no hi encaixava a l’alta societat d’allà! Em passava com amb els pastors luterans d’aquí, que no em podien ni veure. N’hi havia un amb qui, durant un període breu, vaig acabar emparentada. No li feia gaire il·lusió i sempre evitava que la gent ens veiés junts, però un dia vam coincidir al llit de mort d’una velleta i a partir d’aleshores ens vam fer molt bons amics. Perquè et diré una cosa: a vegades som injustos amb els pastors. En conec un, que és el predicador més espantós que et puguis imaginar: que si mort, infern i flames eternes. M’encenia tant que un dia li vaig preguntar si cobrava comissió per cada ànima que redimia ficant-li la por al cos. Més endavant, vaig assistir a un casament on ell havia d’unir la parella i els va deixar anar unes barbaritat d’allò més grosses, perquè la pobra núvia no havia parat esment que el temps que s’escau són nou mesos i que qualsevol cosa que arribés abans era del tot il·legítim... I saps què va passar? Doncs que no em va voler donar la mà!! Ni parlar-ne. Li vaig dir que no tenia por de la lepra ni de la sífilis, de manera que no calia que es fes enrere per aquell motiu. Doncs bé, poc després li van aparèixer un munt de berrugues a la mà. Com a mínim cinquanta. No eren gaire adients per predicar des del púlpit, així que un vespre tranquil me’n vaig anar directament a casa seva i li vaig dir que m’havien enviat per treure-li les berrugues. Aquesta vegada no em va poder dir que no. I vam fer les paus prenent una infusió de menta arrissada. Em va explicar que la collia ell mateix i n’assecava les fulles sobre l’estufa de ceràmica. Vaig mentir i li vaig dir que no havia tastat mai res de tan bo i que a partir d’aquell moment seria una bevedora assídua de te de menta arrissada. I, de fet, vaig mantenir la paraula mentre va durar el paquet que m’havia regalat. Mentir, mira, encara, però la paraula donada s’ha de mantenir sempre. Tampoc no juro en fals si no és necessari. Per deferència a la moral pública. Un amic que tenia a la presó em va ensenyar que s’havien de respectar les lleis, tant les que va escriure Moisès com les altres, fetes per les persones més rellevants de la humanitat. Però, bé, ara parlàvem del meu pastor missioner. Si l’haguessis sentit deixant anar una filípica en un funeral amb els ulls encesos, li hauries llançat una ampolla d’àcid sulfúric a la cara. Com a mínim. Després, però, vaig pensar que potser patia indigestions i que no sempre devia ser gaire divertit estar-se dret en un cementiri a disset graus sota zero amb l’escuma salada del mar del Nord esquitxant-te, i un pastor tampoc no podia anar amb faldilles folrades o de llana. L’odiava amb totes les meves forces i li feia tantes males passades com podia. Fins que un bon dia va morir una dona pobra del poble. El dropo del seu marit, un cul de taverna rematat, havia portat cinc criatures al món; la més petita tenia set mesos i la més gran, onze anys. Aquelles criatures no havien vist mai altra cosa que no fos un pare borratxo i una mare mesella que ell apallissava sense miraments quan anava begut. Molt abans que la dona morís, el batlle ja deia que no hi hauria més remei que dur les criatures a un orfenat, perquè no morissin de gana o emmalaltissin per culpa dels paràsits. I, aleshores, la dona va morir. La casa estava en tal estat que fins i tot la vella Maren, que es guanyava la vida vestint morts i fent de llevadora de guàrdia, no hi va voler entrar per ficar la dona al taüt. Però ja saps que tinc la pell dura quan cal i vaig pensar que, si s’havia de ficar al taüt, havia d’estar neta i polida. Així que vaig demanar uns draps a la mare, vaig convèncer el pare perquè m’aconseguís un taüt decent i vaig travessar l’erm. Al capdavall, m’agrada netejar i, si ningú més ho feia, algú ho havia de fer, no? Bé, doncs el cas és que, al mig d’aquell merder (no era gaire agradable i començava a tenir gana, però beure cafè amb aquelles tasses i aquella pudor... més valia beure purins!)... Doncs, bé, de sobte, es va obrir la porta i va aparèixer el pastor. Vaig pensar: “Ara tastaràs un trosset d’infern”, i em vaig preparar per respondre-li. Però l’home va entrar a peu rossec i sense dir res... No et sembla que ja seria hora que es posés de moda entre els pastors dur la faldilla de la sotana curta com les dones? I, aleshores, em va preguntar:

—Qui us ha demanat aquí?

I em va sortir de dins dir-li:

—Sa majestat... Ara el pastor ja pot decidir com prosseguim!

Se’m va acostar, em va acaronar els cabells i em va dir:

—Kirsten, maca! —Tan cert com visc, encara en sento la veu—. Kirsten, maca!

No és que no hagués sentit aquelles mateixes paraules abans de la boca de molta altra gent, però que fos ell qui ho digués! Crec que ens vam posar vermells com un pebrot i un tomàquet, respectivament. Jo sempre em poso vermella com un tomàquet. És precisament això el que torna bojos els pintors: no es creuen que sigui de debò fins que no s’humitegen la punta del dit i ho comproven. I, llavors, li vaig dir:

—No voldria ser indiscreta, però m’agradaria saber què porta la seva reverència a aquest forat immund?

El pastor es va asseure:

—On és en Kren? I els nens?

—El malparit d’en Kren deu ser a la taverna i els nens, a la casa de caritat.

Es va aixecar una mica la sotana. Qui sap quantes bestioles devia agafar aquell dia! Només Déu i la seva dona, que va tenir l’honor de netejar-li la sotana l’endemà.

Aleshores, es va escurar el coll i em va preguntar:

—Ja heu pensat què en serà d’aquestes criatures?

—Ai, senyor —li vaig respondre—. Les nenes segurament acabaran fent cantonades i els nens de ben segur que seran alcohòlics o pensionistes vitalicis al presidi.

—Jo he pensat el mateix. Per una vegada sembla que estem d’acord...

Aleshores, em va preguntar si volia que em donés un cop de mà amb la dona, la qual cosa, evidentment, vaig refusar. De què hauria servit que la veiés en tota la seva misèria? Si ni tan sols havia tingut temps de vestir-la... I va arribar el dia de l’enterrament. El pastor no va dir ni una paraula més de les que requeria estrictament la cerimònia. L’endemà, però, ell i la seva dona se’n van anar a casa del batlle i van carregar les cinc criatures al cotxe. No pas per endur-se-les uns dies i netejar-les, no... Les van adoptar totes cinc! Totes cinc! I s’ha de dir que tampoc no nedaven pas en l’abundància. Així que des d’aquell dia me’n guardo prou abans de parlar malament d’un pastor missioner... Però, escolta’m, es pot saber com hem acabat parlant d’això? La reina de les neus? Ah, sí... Tens raó... Sí, va ser aquella vegada que em vaig introduir a l’alta societat de Sausalito, a San Francisco... Sí, allà baix a Carmel havia conegut tres noies (la Helen, la Gladys i la Mirjam) que s’havien encapritxat amb mi. Al principi es pensaven que era una persona totalment diferent de qui deia ser. Jo ja podia dir missa, que elles haurien posat la mà al foc que era la filla d’un ministre danès, només perquè sabia que Molière era francès i Shakespeare, anglès; quelcom que als Estats Units només sap la gent de la més alta societat... I també perquè em vestia com em rotava. Ni tan sols un rodamon es vestiria així. Al seu entendre, l’excentricitat només podia ser pròpia d’algú amb una gran fortuna o amb una posició social altíssima. Totes tres tenien una donzella personal que els tallava les ungles, els feia la maleta i els rentava les dents, mentre que jo, la major part del temps, voltava d’aquí cap allà amb quatre trastos ficats dins la maleta més petita del món, si no és que em conformava amb mig full de diari. El fet que sabés dir quatre coses mal dites en un parell de llengües comunes els semblava una prova irrefutable de pertinença a l’alta noblesa danesa. Vaig intentar fer-los creure que totes les cuineres daneses passaven per l’Escola Reial de Ballet i aprenien quatre idiomes abans de fer els set anys, però això ja no s’ho van empassar. En tot cas, vaig quedar molt bé quan els vaig dir que havia menjat cuixes de gripau a París i que havia pres te al Ritz. Així doncs, ara tocava presentar-me en societat. En aquella època ja tenia prou amics mascles que juraven que se n’anirien a la tomba verges si no em compadia d’ells. Ara bé, sempre costa més fer amistat amb dones, si no has nascut geperuda, xata, guenya i amb el llavi leporí, tot alhora. A més, no suporto, quan me n’adono, encara que sigui a una milla de distància, que algú em mira malament. És per això que, quan feia teatre, sempre demanava els papers que ningú més volia. Després, quan ja em van conèixer, van ser tots molt amables. De debò. Bé, doncs, vaig rebre la invitació escrita en una targeta postal tan bonica que vaig estar a punt d’enviar-li emmarcada al meu amic de Sing Sing perquè la pengés a la cel·la i pogués impressionar els guàrdies de la presó... Tot i que, ara que hi penso, no sé si en aquella època ja havia conegut el meu bon amic bandoler... Bé, el cas és que vaig respondre a la invitació amb una postal oberta, i quan la Helen se’n va assabentar gairebé li agafa un atac: em retreia que per què no havia tingut el detall, encara que només fos per ella, de respondre-li amb una carta d’igual mida i gruix. Doncs mira, no l’havia tingut i prou. La Helen i la Mirjam (això va ser molt abans que la Mirjam es convertís en la mare del nen robat) van començar a preocupar-se pel tema de la roba. Volien saber què tenia pensat posar-me. No patiu, home, que us deixaré bé! La meva intenció era confeccionar-me un evening dress que donés mil voltes als vestits de les germanes Gish i de la Pickford. Així doncs, me’n vaig anar a comprar una tela que, si l’hagués vista el xa de Pèrsia, m’hauria demanat la mà a l’instant. Malauradament, me la veig deixar al seient del tramvia, i comprar tela dues vegades per a la mateixa ocasió em va semblar un despropòsit. De manera que al final em vaig acabar posant un vestit groc força atrotinat, un d’aquells que havia fet un bon grapat de quilòmetres amb descapotable sota el sol i la pluja. S’esquinçava sovint, però jo ho solucionava posant imperdibles ara aquí, ara allà. Trobo que, després de la tela i els colors, els imperdibles són la cosa més necessària que Déu ha creat. Puc aguantar unes hores sense beure ni menjar, però sense agulles estic perduda. La mestressa de la casa on m’estava em va deixar una faixa de color blau reial amb unes quantes cremades, que em vaig posar al voltant dels malucs per marcar la figura. Les sabates, amb soles de cautxú i els talons lleugerament torçats, en el seu moment havien estat de color groc pàl·lid, com la lluna en una nit clara, però després, per manca de recursos, les vaig tenyir amb soja. Ara bé, les mitges... Sempre ho dic: es coneix una dona per la seva manera de caminar i per les mitges! Sempre m’asseguro que els forats quedin dins les sabates... Quina entrada! Saps el silenci que es fa just abans que es desfermi la tempesta? La Helen, la Mirjam i la Gladys, aquelles criatures encantadores, van ser tan valentes que els haurien d’haver donat la medalla al valor. Se’m van col·locar al voltant per tapar-me el vestit i les sabates. I jo, que no soc beneita, de seguida vaig veure quina en duien de cap. I, aleshores, em van presentar:

—That Danish girl, I told you such a lot about!

Que si el meu pare era un home de la cort! Que si naps que si cols.... Aleshores, va començar a sonar la música i, de sobte, vaig veure en Laughlin... Sí, és clar, ell es movia en aquests cercles, però el que no m’hauria imaginat mai és que anés a un ball sense mi. I això que m’hi atanso, l’estiro del braç davant de tothom i li dic a cau d’orella:

—Balla com si ens hi anés la vida!

I vam començar a ballar... Si hi ha quelcom que sé fer, és ballar. No pas ballet i aquestes coses, però ja m’entens... Quan ballo, tots els globus vermells se’m posen en moviment i el sistema nerviós comença a cantar com si fos una orquestra dirigida pel mateix Toscanini. Recorda’m, per cert, que et parli d’en Toscanini; també és amic meu, malauradament una mica vell ja. Bé, doncs el cas és que ens vam posar a ballar. Tothom ens mirava en silenci, i en Laughlin em va dir:

—És veritat que diumenge passat vas ser a St. José amb en Hicks? Et penses casar amb aquest penques?

—El dia que construeixin un pont entre Esbjerg i Nova York és ben probable que l’inauguri jo mateixa travessant-lo de bracet amb en Hicks i una corona de murta al cap. Hi ha res més que vulguis saber? Balla! Balla!

I en Laughlin ballava... Quan ballo, les flors creixen de sota la terra, una quantitat de flors com no n’has vist mai, i quina olor! Fan olor de mil selves verges, selves que no han esta trepitjades per l’home ni empudegades amb el seu alè. Quan ballo, els morts s’aixequen de les tombes i m’aplaudeixen, es deleixen per veure algú gaudint de la vida terrenal. Quan ballo, els núvols cauen del cel i embolcallen els arbres; i les ones entren terra endins per unir-se a la festa. Quan ballo, els pensaments se m’atropellen des de milions de milles de distància. Has estat mai sota els efectes de l’anestèsia? Has notat mai com t’elevaves cada vegada més, travessant les notes, la llum, els colors i l’aire? Tan amunt que fins i tot arribes al cel? Per mi ballar és com entrar en un estat narcòtic. Ni tan sols sé amb qui ballo, mentre brandi com ho fa la corda en posar-hi l’arc a sobre... Ara bé, quan ballo amb en Laughlin, sé perfectament que no són dues persones qui ballen, sinó dues meitats creades per encaixar l’una amb l’altra en un estat d’embriaguesa més venturós que el mateix instant de la concepció... En Laughlin i jo ballàvem. Has sentit mai en Ysaÿe tocant una cançó de bressol, d’aquelles que fins i tot fa emmudir els sospirs? Quina quietud... I, aleshores, em va dir a cau d’orella:

—No puc més!

I jo li vaig contestar:

—Doncs mor, però balla!

I vam continuar ballant...

Finalment, aquells babaus van aconseguir aturar la música, però no pas perquè la música així ho volgués! Perquè qui la dirigia era un gitano, i jo tinc com a mínim disset gotes de sang gitana. O... potser espanyola. L’època en què els espanyols van ser a Dinamarca també n’hi havia a la regió on vivíem. Els cabells, els vaig heretar de l’àvia, que fins i tot dins del taüt amb setanta anys encara lluïa els rínxols rossos, sense ni un cabell gris. Però aquelles disset gotes de sang espanyola... gitana, gitana. Mare meva, quina nit... Hauries d’haver vist les senyores de l’alta societat, em petonejaven de dalt a baix. Si hagués dut la cara envernissada, se m’hauria gastat la capa de vernís:

—Our sweet little goosegirl, Cinderella...

La Ventafocs, em deien. La Ventafocs amb soles de cautxú! Però no eren només les soles. Al cap de poca estona ja havia animat tots els assistents. Hi havia un parell de vells carques, d’aquells pretensiosos, que seien amb cara de pomes agres. M’hi vaig apropar i els vaig demanar si em concedirien l’honor de ballar amb ells. I abans que se’n poguessin adonar, ja els havia tret a la pista, primer l’un i després l’altre. Es van posar vermells, blancs, i de tots els colors... però, després, em van convidar a anar-me’n a viure a casa seva. Em van dir que podia muntar l’estudi on volgués... I els vaig donar les gràcies... En acabat, la vetllada va anar prenent a poc a poc el seu curs natural. El cotilló... mare meva! Va ser una autèntica joia. El souper, immillorable. I that Danish girl, el centre d’atenció. No pas perquè m’agradés. De fet, no m’agradava gens. A més, aquell vespre només tenia ulls per en Laughlin... però no volia que se’m veiés el llautó. I tampoc volia esgarrar la vetllada a la Helen, la Gladys i la Mirjam. Perquè, francament, no havia estat gaire correcte per part meva presentar-me allà vestida d’aquella manera, però a vegades m’agafa per dur la contrària. Després me’n penedeixo, és clar. Bé, doncs el cas és que hi havia tants morts insepults en aquell ball i, com que per naturalesa sento debilitat per la gent que té com a mínim dos-cents anys, doncs no em va costar gaire començar a preguntar-los, un per un, si em podien fer de model. N’hi havia una que vaig pensar: “Amb aquesta no te’n sortiràs, és massa llesta!”. Però, aleshores, se’m va acudir asseure-me-li als peus: uns tacons de tres polzades, em va agradar la nuesa d’aquell peuet. M’hi vaig quedar asseguda amb les cames i els braços plegats, vaig alçar la mirada i li vaig dir:

—Em recorden tant l’antiga duquessa de Devonshire...

Vaig deixar anar el nom a l’atzar, el devia haver llegit en algun diari o en alguna novel·la. No tinc ni idea com carai se’m va acudir aquell nom, però devia sonar molt distingit, perquè, de sobte, la dona es va animar i em va començar a parlar d’una vegada que havia estat a la cort anglesa, i volia saber si jo també havia conegut la reina en persona... Em va semblar que allò passava una mica de mida, i aleshores li vaig dir:

—No deveu tenir pas una postal, oi? És que n’he d’escriure una al meu amic Thomas Monney a la presó de St. Quentin, que demà fa anys...

Creus que es va adonar de la farsa? Poc després de mitjanit, vaig arrossegar els més grans cap a casa i, llavors, va començar la festa! Vaig acabar traient-me les sabates i les mitges; no era gaire còmode ballar amb soles de cautxú. I, al capdavall, si pots ensenyar els peus amb dignitat, per què no? I un rere l’altre es van anar traient les sabates i els mitjons. Volaven en totes direccions; si després es van tornar a trobar, només Déu ho sap! Quina nit! Finalment, vam enviar els músics a casa i ens vam quedar només amb el gitano. Durant tota l’estona, mentre ballàvem, en Laughlin em xiulava a cau d’orella... Tant me fa que cantin els rossinyols, mentre xiuli en Laughlin... Em va costar Déu i ajut que s’entretingués a treure a ballar les altres girls perquè així jo pogués fer un twostep aquí i allà. No he estat mai tan eufòrica. No em preguntis què vaig dir ni què vaig fer! Corren històries de tota mena sobre aquella nit. Ara bé, no et sabria dir quines són certes i quines inventades... Ara no et pensis que anava beguda! Ja t’he dit abans que no bec ni una gota d’alcohol, de cap mena. Mai. I, quan ballo, et penses que necessito cap estimulant artificial, jo?! No, senyor... Al final, un d’aquells nois de cames llargues, que es pensava que Dinamarca és un país ple de neu on els ossos polars es passegen pel carrer, em va començar a dir “reina de les neus” i, poc després, tota la sala va acabar plena de plomissol. Valga’m Déu! Van agafar tots els coixins que hi havia escampats per la casa, els van esventrar i em van escampar tot el plomissol per sobre el cap! Com si fos una altra Petaluma... No estava malament... Quan ja en vaig tenir prou, o més ben dit, quan en Laughlin em va dir que ja n’hi havia prou, van insistir a dur-me a casa en braços, res de marxar amb un Marmon o un Packard tronats, de cap de les maneres! El meu estudi era, com a mínim, a dos quilòmetres d’allà on havíem fet el ball, i no és que fos precisament lleugera jo en aquella època, pesava tranquil·lament dotze quilos més que ara. Però m’hi van dur en braços; ara amunt, ara avall. Tota la colla. Feien torns per carregar-me de dos en dos, alguns amb sabates, d’altres només amb mitjons i d’altres descalços... Va ser una festa... Però no vaig veure en Laughlin durant tot el trajecte i em vaig començar a neguitejar pensant que potser s’havia ofès per aquell espectacle. Però quan vam arribar a la porta de l’estudi, només n’hi va haver un que em va carregar en braços escales amunt... Només un... Promet-me que un dia, d’aquí a un any, o dos o deu... que un dia aniràs a trobar en Laughlin i li diràs... li diràs... Ostres... M’he quedat sense paraules... Les paraules també moren... Digue-li que mai, mai... Digue-li que... Digue-li...

16

He trobat una de les cartes d’en Laughlin. Crec que reflecteix molt bé com és, però potser només són coses meves. Vols que te la llegeixi?

Per a la Kirsten, que, malgrat la crido, no ve.

Aquí em tens, una altra vegada a la ciutat, com un peix que tornen a llançar a l’aigua després d’haver-se estat sacsejant agònicament a terra terra.

Una mica abans d’arribar a Monterey, se’m va aturar al costat un cotxe d’allò més gros i el conductor em va preguntar si volia pujar fins a Watsonville. Un tipus completament anglosaxó, venedor de cotxes de professió. I va començar:

—Ha llegit els diaris d’aquest matí? Diuen que hi ha una empresa de 50 milions de dòlars que està a punt de començar una ruta aèria transcontinental. No està malament, eh? Ja ho dic jo que en aquest moment el sector de l’aviació té el mateix potencial que tenia el sector de l’automoció fa vint anys. Els avenços que s’estan fent són increïbles! Miri el paio aquell, en David Grey, que va morir fa un parell de setmanes. Va deixar 40 milions, i el 1902 treballava de ferrer per a en Henry Ford i cobrava tres dòlars i mig al dia. I vostè què fa?

—Diguem que soc artista —vaig respondre tímidament.

L’home va rumiar-hi una mica.

—Els ideals estan bé, però no t’omplen la butxaca. Miri, per exemple, l’home que va dissenyar aquest cotxe. Quant cobra? Com a molt 200 al mes. En canvi, jo, si venc, let’s say, 300 cars cada mes, tinc el món sencer als meus peus. Fins i tot els grans senyors em mengen de la mà. —Es va fer un silenci, i aleshores va continuar—: Miri aquella senyora que no fa gaire va donar 200.000 dòlars per a la difusió de la filosofia índia als Estats Units. Diu que som massa materialistes. Cregui’m; és una ximpleta. Què n’hem de fer d’un grapat de lírica índia absurda? Que ens donin cold cash, això és el que volem! —I amb aquestes paraules vam arribar a Watsonville. L’home va deixar anar un sospir profund—. Sí, parlo molt, ja ho sé. Però és que, si tingués els diners, sap què faria? Em compraria un ranxo al mig del camp i enviaria la resta a fer punyetes!

Vaig fer una petita reverència i li vaig donar les gràcies per haver-me dut un tros. En acabat, vaig continuar caminant per la carretera amb pas feixuc, mentre observava la caravana de vehicles guspirejant que transportava humans amunt i avall, potser cadascú amb la seva cantarella al cap, però tots amb els rostres grisos com l’acer dels cotxes que conduïen. El somriure és una ganyota per ocultar el seu veritable ser. De sobte, vaig sentir com un vehicle frenava bruscament darrere meu. En girar-me, vaig veure el rostre vermell, rodó i relluent de greix d’un home assegut a dins d’un roadster cromat. Anava a casa seva, a les muntanyes de Santa Cruz, i es va oferir a dur-me fins on volgués. Quan somreia, els ullets de porquet se li enfonsaven entre els plecs de greix de la cara:

—M’estimo tots els revolts d’aquesta carretera i tots els arbres que creixen al marge. Prefereixo mil vegades més sentir el refilet d’un ocell que el so de les monedes d’or al banc. No vaig saber què volia dir gaudir de la vida fins que vaig dir adeu al món dels negocis i me’n vaig anar a les muntanyes. No sap com de content estic cada vegada que torno a casa, després de passar uns dies a ciutat. Soc la persona més feliç del món. Em sento imparable, fort, sa... Tinc tot el que puc desitjar i més. Sí, certament, el Senyor ha estat bo amb mi. No em queixo!

I ens vam acomiadar amb un somriure, com dos pallassos del gran circ Barnum. Després de caminar unes quantes milles per una drecera a través de les muntanyes, vaig tornar a sortir a la carretera principal, on un gentleman misteriós amb cara d’acer em va agafar en el seu cotxe tancat:

—Vaig cap a la ciutat! —va dir—. Si li ve de gust, pugi!

—Amb molt de gust —vaig respondre.

I aquestes van ser totes les paraules que vam intercanviar durant les dues hores i mitja que vam trigar a recórrer les darreres 50 milles. Quan ens vam aturar a Market Street i vaig baixar, li vaig dir:

—Gràcies per portar-me!

I ell va respondre:

—De res.

Ens vam mirar als ulls i vaig sentir que el coneixia, que el comprenia.

Estimada, ja t’acabaré d’escriure demà. El cor em crema, t’ho prego, que el teu amor n’alimenti el foc. Ahir a la nit vaig estirar els braços per trobar-te, i per un instant vaig sentir els teus llavis, ardents, sobre els meus.

Dissabte.

Tinc set, Kirsten, set de tu. Del teu ser tangible: de tenir-te entre els braços, de sentir el teu alè sobre la meva galta, d’embriagar-me del perfum dels teus cabells daurats, aquest és el meu desig més fervorós. Kirsten, tan sols soc un ésser humà, un home; i si el meu anhel sembla baix i profà, comparat amb el d’aquells que poden elevar-se per sobre del desig terrenal, aleshores la culpa és de qui em va crear tan baix i profà. Per què no em va crear, doncs, de manera que pogués estar per sobre de l’objecte que contemplen els meus ulls? He de veure’t, sentir-te, olorar-te... Tots els meus sentits s’han d’encendre amb tu, fins que l’ànima, la part desconeguda del meu ésser, es fongui amb allò que els sentits perceben. Blake, el gran filòsof i místic, sosté precisament el contrari. Ell diu que per contemplar un objecte n’hem d’apartar la mirada! No goso desmentir la seva saviesa. Però no et sembla que, després d’haver apartat la mirada i retenir la imatge al cap, encara tenim més ganes de tornar a veure l’objecte en la realitat? No em diguis que no... Detesto aquest paper, aquest substitut miserable de la trobada entre els amants. Mentre escric, augmenta l’anhel per la persona estimada i el dolor de la separació esdevé encara més punyent. En el mateix moment en què escric aquestes paraules absurdes, lluito per contenir les llàgrimes.

Tinc el teu quadre al davant, el teu petit autoretrat, me’l miro fixament tota l’estona. Et crido una vegada i una altra, però l’única resposta que rebo és el silenci. Tant de bo et pogués tenir encara que només fos un minut... Què donaria per aquest minut! Sents la meva angoixa, Kirsten? Estic sol. El sol del sud s’amaga entre uns núvols que em recorden a tu, el món queda banyat per la rojor del capvespre i la boira de l’esperança esvaeix les penes de l’ànima solitària.

Per primera vegada en tota la meva vida errant sento el fibló de l’ambició a dins. És per tu, Kirsten, és gràcies a tu. Em demanes que demostri al món la meva vàlua, doncs bé; que es faci la teva voluntat...

Cau la nit. Baixaré a la vora del llac, m’hi asseuré i en contemplaré l’altra riba. I allà, en la llunyania del crepuscle, tindré una visió: et veuré a tu. És cert, Kirsten, que tu i la teva petita cabana també sentiu el buit i l’enyorança? Digue-li a la cabana que us trobo molt a faltar. Ai, Kirsten, tant de bo pogués estar més segur de tu! No te’n fadis, però és insuportable viure contínuament arrossegat entre la fe i el dubte. Avui Sausalito està preciós. El cel és ple de núvols amb la mateixa llum i les mateixes formes que el teu quadre de San Rafael. Quins records! Massa dolços, massa amargs. Quan ens tornarem a veure? Quan? On? Crida’m. O torna. Torna, Kirsten, divina Kirsten.

Al final m’han confiat la direcció de l’escola de dibuix de l’Acadèmia. Però quin sentit té un càrrec o una posició que he acceptat només perquè tu ho volies... quan alhora m’escrius que et sembla que soc a “cent mil milles de distància”? Si t’ho sembla és perquè tu fas que sigui així, perquè els teus pensaments no em permeten romandre a prop teu.

M’han convidat a fer un viatge per Europa l’any vinent. Uns amics rics (aquells que tenen un iot enorme dels quals et vaig parlar) han pensat fer una ruta amb cotxe per tota Europa, aturant-se aquí i allà per pintar. Estan entusiasmats amb la idea que jo també m’hi apunti. M’agafen ganes de dir-los:

—Només si ve la Kirsten, si no, no!

Ets l’única persona que m’importa. No em neguis el dret de dir-ho. No t’encadeno pas de mans i peus. L’àliga es destrossaria les ales a cops si l’engabiessin. I els teus ulls perdrien la lluïssor, com dos planetes que s’extingeixen, si algú intentés retenir-te. Kirsten, m’encanten les esgarrapades de les teves ungles, els teus sanglots quan ha passat la tempesta... Estàvem predestinats a trobar-nos... Potser també estem predestinats a separar-nos... No miris ni a dreta ni a esquerra! Tanca els ulls al perill! No t’escoltis la prudència! Llança’t al combat: venç o mor! Tu ets així, Kirsten. I així has de ser.

Aquest matí m’he trobat en Barbey. Hem parlat de tu. Només de tu. Per primera vegada ha deixat a un costat la seva pròpia grandesa, aclaparat per l’admiració i la reverència que sent per tu. No hi ha cap creient devot que pugui agenollar-se amb més adoració davant l’altar de l’artista Kirsten que ell, ni cap pobre pecador que pugui venerar amb més fervor la dona Kirsten que

en Harold Laughlin.

Sí, així és com escriu... Ell és així. Però també és diferent... Potser va ser un error per part meva intentar canviar-lo... No trobes que hi ha persones que neixen predestinades a ser nòmades i prou? En Laughlin es va criar envoltat de luxes. Va fugir de casa, perquè no suportava els horaris fixes dels àpats... Mare meva, vaig fer mans i mànigues perquè sol·licités aquella plaça. I al final s’hi va estar... un mes. Un sol mes. T’he explicat mai aquella vegada que va fer de bàrman, vaja, de cambrer? No pas perquè li calgués. En Laughlin ha fet de tot quan les ha passat magres. Però en aquella ocasió anava amb el seu car a veure uns amics a Los Angeles i només va passar per aquella petita ciutat per fer-hi nit. Una d’aquelles ciutats que ni tan sols saps que existeixen. El temps s’hi havia aturat. Tot dormia. Allà on miressis, només creixia l’herba... Tenia alguna cosa que el captivava, que el retenia allà. L’endemà es va vendre el car i va agafar una feina de cambrer en un bar. Ell, que ni tan sols ensuma l’alcohol! I s’hi va quedar onze mesos. Cap dels seus amics no sabia on era. La família en va denunciar la desaparició. I, aleshores, un vespre, va veure la seva foto al cinema... com si fos un d’aquells fugitius que es busquen. Va somriure. En aquella ciutat hi havia espai per als seus pensaments... Ens vam conèixer en un banc a tocar del Golden Gate. En Laughlin reposava la mà sobre el banc. Mirava els núvols. Jo li mirava la mà. Més tard, em va confessar que va sentir un pessigolleig a la pell... En aquella època treballava a molts metres sota terra, sota un dels grans hotels de San Francisco. La seva família vivia a tres carrers d’allà. Però ell volia conèixer la vida real. Si el sentissis parlar de la quantitat de menjar que llençaven... Un menjar d’allò més car i exquisit. Però a la gent que treballava sota terra no se’ls permetia tocar el menjar que venia de dalt, que havia de ser llençat amb les cendres i les deixalles. I el que els donaven a ells era pitjor que el dels gossos... Allà sota hi havia una dona que anava tot el dia amunt i avall amb un carretó de patates, amunt i avall. Estava molt embarassada. Fins i tot ella semblava una patata malalta... En Laughlin preferia morir de gana que acceptar ni un cèntim dels “diners tacats de sang” que havia guanyat el seu pare. Havia renunciat a l’herència. Allà hi ha molta gent que ho fa, això. Molts més dels que et penses. Saps com vivia la major part del temps abans que el conegués? Sempre viatjant entre l’est i l’oest. Quan arribava a un lloc, anava a la biblioteca, hi entrava al matí, s’hi passava tot el dia llegint, potser es comprava un cigar amb els últims cinc cèntims, i a la nit dormia en un banc. L’endemà al matí tornava a la biblioteca. No es recordava de menjar. Potser no era fins a la segona nit que s’adonava que estava una mica afeblit. Llavors, veia un cartell: Fellow can get a job for a night by cleaning floors and washing dishes. 1 ½ dollar and a meal. I ell, a rentar i a fregar, i amb mig dòlar a la butxaca se sentia ric. Ha arribat a dormir al mig del desert i a despertar-se envoltat de serps de cascavell... La carta que t’he llegit és una de les seves cares. Però també en té una altra:

—Ves-te’n d’aquí, dimoni, Satanàs! No ets qui dius ser! Ets una bèstia amb aparença de dona! Però a mi no m’enredaràs. Jo no em deixaré arrossegar pel teu carro triomfal... Fora! Deixa’m estar. Et detesto! T’avorreixo! Si caiguessis morta a una cuneta, et clavaria una puntada de peu i continuaria caminant!

En Laughlin també pot ser així... A vegades penso que el millor hauria estat compartir camí i anar a conèixer món plegats, agafats de la mà... En Laughlin no vol ser artista. Diu que no hi ha cap artista capaç de conservar la seva humanitat. Que tot es redueix a la vanitat personal. Una nit... Sí, t’ho explicaré. Una nit em va lligar de mans i peus. I quan em va tenir allà estirada, sense poder-me moure, va despenjar els meus quadres de la paret... Va encendre la llar de foc i els va cremar... Em va cremar... els quadres! Perquè sabia que me’ls estimava com si fossin fills meus... I tot i així, el vaig perdonar... Perquè tenia raó. Hi va haver una època en què l’èxit em va pujar al cap... Tenia raó... I me’n vaig beure les llàgrimes... Si hagués passat set durant una setmana i hagués tingut la llengua enganxada a la boca com una teranyina i, aleshores, m’haguessin ofert aigua d’una font, no l’hauria beguda amb tant de delit com les llàgrimes d’en Laughlin aquella nit... Quan finalment el vaig perdre, no hi havia cap lloc al món on aconseguís trobar repòs... Fins que se’m va acudir anar a buscar els meus pins blancs... Ells saben coses de mi que ningú més sap, ni tan sols tu... Els meus pins blancs... A la vora de l’Oceà Pacífic. El vent canta i remoreja entre les seves fulls, segle rere segle. És de tan vells, que són blancs, com els cabells de Matusalem... Una vegada vaig pintar un quadre de Matusalem amb els cabells blancs voleiant-li cap enrere. Mentre el pintava, pensava tota l’estona en aquests arbres mil·lenaris...

De totes maneres, això d’en Laughlin era una fantasia. Ho sé, perquè em conec. Si haguéssim continuat junts, hauria arribat un dia en què ja no m’hauria aportat res... Ho sé. Soc com el mar, quan els grans vaixells el solquen a través. Al mar li agrada, però tan bon punt el deixant ha desaparegut, el vaixell queda en l’oblit. O potser no! Potser hi passa alguna cosa, a sota l’aigua. Imagina’t que el vaixell talla una onada pel mig, de manera que una meitat se’n va cap a una banda i l’altra, en la direcció oposada? Posem pel cas que una meitat travessa l’Atlàntic, s’esmuny pel Canal de Panamà, surt a l’oceà Pacífic i continua fins a Nova Zelanda, mentre l’altra meitat se’n va cap al nord, topa amb un iceberg, es converteix en gel i s’obre pas per l’oceà Àrtic en direcció contrària. I si després de molt de temps, les dues meitats d’aquella mateixa onada es retrobessin en un esclat de joia (tot és possible), aleshores també podria ser que d’aquestes dues meitats en naixés una nova matèria, com ara, let’s say, el radi. No t’ho sembla? Cadascun dels meus amics és com quadre que he de pintar. Si no ho faig, em moro. Soc tan fidel que acabo sent infidel. El món està tan ple de quadres per pintar, com els núvols de formes per crear... Però el millor que he pintat mai... No, no era cap dels que va cremar en Laughlin... Vaig perdre deu quilos després d’aquella història, i no els he tornat a recuperar mai més... Així que, en certa manera, potser en el fons és en Barbey qui... En Barbey és un gran pintor. No n’hi ha cap dubte. Quan dic que és un pintor de moda, ho dic perquè té una manera de concebre la bellesa diferent de la meva. Però és un gran pintor... És curiós, com més s’apropa el moment, més important em sembla dir la veritat i no ser injusta amb ningú... En aquella època jo vivia en una colònia d’artistes a uns centenars de milles al sud de San Francisco. Tots havien sentit a parlar de mi i hi havia d’anar tant si volia com si no. Coneixia en Barbey de Monterey, que tenia un estudi a la Robert Louis Stevenson House, a San Francisco, a Chicago i de ben segur que a un parell de llocs més. Els quadres dels grans pintors es venen a preus astronòmics, i en Barbey era un dels més famosos. Té quadres a tots els museus. Quan vaig marxar, li acabaven de demanar que pintés un autoretrat per a la Galleria degli Uffizi, o era per al Palau Pitti? Una distinció excepcional. Qui sap si hi penjaran mai el meu! Bé, el cas és que en Barbey era el que es diu un neurastènic, un d’aquells amb episodis de desesperació profunda. Quan el sobrevenia un d’aquests episodis, de sobte creia que no era capaç de pintar. Cremava tots els pinzells i llençava els tubs de pintura. A vegades es passava dies i nits fora de si, potser no ben bé amb idees suïcides però amb idees similars. Bé, doncs, el cas és que li havien encarregat un quadre per a una paret de no sé quin edifici municipal de Nova York. Li en donaven una fortuna. Era tan gran que va haver de construir un estudi especial per poder tenir prou perspectiva. Els altres es passaven el dia fent-me festes i en Barbey s’empipava, perquè no l’idolatrava, sinó que li deia el que pensava, també quan no m’ho preguntava. Però de mica en mica em vaig anar guanyant el seu respecte i, al final, no podia fer ni una pinzellada si no em tenia a prop. Jo pintava per a mi, però ho feia en el seu estudi, mentre ell treballava en el gran quadre. Ens enteníem la mar de bé... Bé, ja saps què vull dir... Però no era res important. És clar que m’ho passava bé veient com un quadre tan immens prenia forma. Jo no hauria tingut mai el coratge de fer-ho. Més de tres-centes figures! Però el més estrany era que, en comptes de començar pel centre, va començar a pintar des de fora cap a dins. Increïble. Imagina-t’ho com si fos la construcció d’una cúpula enorme, amb l’única diferència que el quadre era pla. Però, aleshores, un bon dia va arribar el daltabaix. En Barbey no podia més. En una crisi de desesperació, o el que fos, va i em diu:

—La figura del centre l’has de pintar tu. Jo no puc. No ho penso fer...

Ho deia de debò o només era una idea fruit de la histèria? No ho sé, no ho he arribat a esbrinar mai. Com més li deia que no, més insistia. Faltaven catorze dies per enviar el quadre, ja que primer s’havia d’exposar a San Francisco i a Chicago abans de la inauguració oficial. Vaig mirar de fer-li entendre que hi havia més diferència entre el meu traç i el seu que entre, let’s say, Whistler i van Gogh. Però no va servir de res.

—Si vols, ho pots fer! Ets l’única que ho pot fer sense espatllar el quadre. Si no ho fas, ho empastifaré tot i s’ha acabat!

Finalment, vaig cedir. Pensa que havia anat veient com prenia forma i havia pogut seguir tot el seu raonament. A més, en Barbey no era un artista difícil d’interpretar. I em va començar a picar el cuc:

—Però, aleshores, em promets que no tocaràs res del que jo faci, ni una sola pinzellada? El quadre durà el teu nom, així que ja et pots imaginar que faré tot el possible perquè sembli teu. M’ho promets?

Jo crec que en Barbey, de tant en tant, esnifava pols blanca; no de manera habitual, però sí quan tenia aquelles crisis. Renegava pels descosits i em suplicava que li fes aquell favor. Deia que no podia més. Que havia perdut el senderi, que si naps que si cols. I, aleshores, va desaparèixer. Jo, en aquell moment, tenia la meva pròpia model: una ballarina tronada. La vaig fer servir un parell d’horetes i, en acabat, m’hi vaig posar sola. Era una comesa que només es podia realitzar si tenies el domini absolut de totes les figures del quadre, com un director d’orquestra amb els seus músics. Una nota equivocada i es trencaria l’harmonia. La figura central no era només la que havia de cohesionar el quadre, sinó també la que li donava sentit. Imagina’t unir tres-cents personatges en un de sol... Te’n recordes, oi, del quadre del Sant Sopar de Leonardo, de com Crist està unit als seus deixebles? Crec que tots els artistes estem una mica bojos. Potser no en el dia a dia, però sí en el moment de crear, quan l’inconscient emergeix a la superfície i una força interior desconeguda, que normalment no tenim, comença a actuar. És com una mena d’embriaguesa... Però, vaja, ja saps de què et parlo. Perquè tu ets jo, i jo soc tu. Saps perfectament com va. Així doncs, em vaig posar a pintar. El motiu: una dona més aviat gran (el que diríem una marfanta, però una que no ho vol ser) ballant tango. Se li veuen les cuixes a través dels parracs, que fa voleiar d’un costat a l’altre. El vestit, dels colors d’un incendi. Prima, però ja vella. Cap corba natural ni elasticitat als músculs. Però com s’escarrassa a semblar jove i àgil! Tota Amèrica. Tot el que en detesto. I, tanmateix, la vida, la vida... Tan sols colors purs. Els ulls, no t’enredo: tigressa i madona... Plorava mentre la pintava. Trenta-sis hores... De tant en tant, queixalava un tros de plàtan o em cruspia un meló, i quan m’agafaven rampes als dits o em marejava, feia quatre exercicis ràpids de Mensendieck. De vegades, queia morta a sobre d’un matalàs. Però res de dormir. No es pot dormir quan tot està en flames. Tenia la sensació d’estar sucant el pinzell directament al sol i als colors dels núvols a trenc d’alba. Hi havia un to turquesa en el quadre, i els pintors m’anaven al darrere per saber com aconseguia aquella llum... No ho sé. Colors purs. Qui sap a quants graus em bullia la sang... I pensava: “Cauràs morta abans no l’acabis!”. Però no vaig caure morta. Em vaig quedar asseguda a terra en silenci, amb les cames encreuades i els braços plegats, contemplant el que jo mateixa havia creat. Picaven a la porta sense parar, però jo era incapaç d’emetre cap so. Havia emmudit. I, llavors, es van espantar. Mentre em sentien feinejar allà dins, all right, però aquell silenci... Es van llançar d’esquena contra la porta i la van tirar a terra... Els hauries d’haver vist... Es van quedar muts, blancs com el paper. Un dels pintors més grans tremolava com una fulla. La Helen em va abocar una mica de nata a la boca i, aleshores, vaig tornar en si. On era en Barbey? Havia desaparegut. I durant tot el dia no van parar d’arribar artistes. Em besaven les mans, ploraven... I és que els artistes de debò, encara que es morin d’enveja, saben reconèixer l’autèntic art en els altres. No sé com és en el vostre cas, en el cas dels escriptors... Els pintors potser som diferents. Et sembla ridícul que parli així de mi i de la meva obra? Però no saps què va passar després. I pensa que aquella era la millor creació de la meva vida... Al final, van localitzar en Barbey. El van trobar vagarejant amb una cocaïnòmana. En veure el quadre, es va llançar al matalàs de bocaterrosa i va udolar com un llop malalt que vaig veure una vegada al zoo: després d’allò no va tornar a agafar mai més un pinzell; l’havia destrossat... S’havia convertit en un trist zero a l’esquerra... Un mer retolista... Vaig fer fora els altres i vaig mirar de consolar-lo. Li vaig dir, cert com era, que si no fos perquè ell havia pintat prèviament aquell quadre, jo no hauria trobat la inspiració per crear aquella figura. I era ben cert, ben cert. Però ell hi insistia. Deia que no podia exposar el quadre amb el seu nom i escoltar com la gent elogiava la meva figura com si l’hagués pintada ell. Volia que també hi aparegués el meu nom. L’entenia perfectament... però no li ho hauria permès mai. Li vaig prometre que, si ell no deia res, ja me’n carregaria jo que els altres no se n’anessin de la llengua. Ningú trenca la seva paraula amb mi. Ningú. I tant era si hi apareixia el meu nom o no... O això em pensava aleshores. Però, després, em vaig adonar que no era cert, perquè estava orgullosa d’haver triomfat als ulls dels altres. De totes maneres, al final, vaig acabar pagant el preu per aquella baixesa. Vaig rebre el que em mereixia... Si hi hagués hagut en Buccio per allà, m’ho hauria dit sense embuts:

—Menteixes, Kirsten. N’estàs gaudint. Gaudeixes de la humiliació d’en Barbey...

Finalment li vaig prometre que acceptaria una part dels diners, si deixava que el quadre s’exposés només amb el seu nom. Estava tan convençuda que tot era com havia de ser. Vaig enviar un telegrama a l’Olaf perquè vingués a veure el quadre abans que l’exposessin. El vaig anar a trobar... No l’havia tractat mai tan bé com en aquells dos dies... Fins i tot ell ho deia... “Perdona que m’emocioni una mica... És que se’m fa tan estrany...”. Deia que era la reparació per tants anys d’espera... Ell i en Hjalmar són els dos que van creure en mi molt abans que demostrés el que valia. L’Olaf ha canviat tota la seva vida per mi. Ha fet un pas al costat. M’ha donat una llibertat que cap home del món ha donat mai a una dona que estima. I quan finalment vaig tornar a ell amb els braços oberts... No, no hi van haver ni confessions ni disculpes, això no cal amb un home de la seva grandesa i noblesa. M’entenia perfectament... Vam recórrer tota la costa. Vaig posposar conscientment l’instant en què tots dos seríem davant del quadre... El meu quadre... Déu meu, tant de bo pugui reparar algun dia el mal que he infligit a aquest home... Bé, doncs, al final vam arribar a la colònia i em vaig trobar un dels artistes. Estava molt estrany, com esquiu... I, aleshores, em vaig adonar que alguna cosa no anava bé. Li ho vaig preguntar, però em va respondre amb evasives. El vaig agafar pel braç amb tanta força que després anava dient que, quan clavo els dits, deixo la marca durant setmanes:

—El quadre...???

Va abaixar la mirada. I, aleshores, ho vaig saber... Els altres em van explicar com havia anat tot. En un primer moment, en Barbey havia començat a deambular, com un borratxo, parlant de mi, que si era la millor, l’única... Després, però, els va dir que havia de fer un parell de pinzellades per corregir un petit plec...

Hi va posar el color, no li va sortir bé, ho va eixugar, hi va tornar a pintar a sobre... Cada pinzellada que feia era una escomesa contra les meves... Els altres li suplicaven que s’esperés i que m’ho deixés arreglar a mi. Però ell s’hi va obstinar. De sobte, trobava que també calia canviar la posició del cap... En Thomas Shingley, un dels seus millors deixebles, hi va ser present en tot moment. Fins i tot va arribar a barallar-s’hi per aturar-lo. Van acabar a cops de puny. Però en Barbey va ser més fort... Quan l’Olaf va arribar davant del quadre, ja no en quedava res de la figura que jo havia pintat, de la mateixa manera que no queda res del color de les flors una nit sense estrelles... Una nit sense estrelles... El que l’Olaf va representar per mi en aquella època no es pot compensar ni amb tota una vida de gratitud... L’Olaf... Vaig perdre deu quilos... I a partir d’aquell dia vaig començar a escopir sang una altra vegada. Però, d’això, ell no se’n va assabentar mai... De què hauria servit? Des que em van operar, l’Olaf ja sabia que era qüestió de temps... Fins i tot en el millor dels casos... Va ser per aquest motiu que se’n va tornar al nord després d’assegurar-se que m’havia refet una mica:

—Ets més lliure quan no em tens a prop!

Recorda, quan vegis l’Olaf (perquè l’has de veure), que ell és l’únic. L’estimo amb tot el meu ser... Li has de dir que, si no fos perquè m’avergonyeixo de la meva miserable vida, ara mateix reuniria les poques forces que em queden i l’aniria a trobar per poder-me estirar al seu costat i agafar-li la mà quan...

Bé, tant se val... Tot això només són paraules sense més importància que aquests núvols que ens passen pel davant... Però, si jo no arribo a fer-ho, assegura’t que exposin els meus quadres, d’acord? Primer, a París i, després, aquí. A París per l’Olaf. I aquí per la mare. L’Olaf ha de tenir una prova irrefutable que no s’ha sacrificat en va. Podem convenir que jo mateixa no soc gaire valuosa, però de la meva creació artística n’estic ben orgullosa. I sense l’Olaf no hauria arribat a ser mai una artista professional. Mai. Digue-l’hi. I digue-li que ha de perseverar fins que trobi la dona que el faci feliç. L’ha de trobar. Encara que hagi de recórrer els cinc continents... M’hauria agradat tant pintar-te, però estic massa cansada i sé que no em sortirà com cal... I ara més val que vagi a fer les maletes... Si vols pots venir, però no m’escridassis perquè ho poso tot a dins de qualsevol manera. Alguna vegada havia somiat que quan fos vella, molt vella, em convertiria en una persona increïblement endreçada. Una vegada vaig comprar cent sobres enormes per ordenar totes les cartes... També són dins la meva maleta gran, que encara no ha arribat... Ara ja tant se val si arriba o no...

17

Quan llegeixis aquestes línies, jo ja me n’hauré anat i no ens tornarem a veure. He demanat que em vingui a recollir un cotxe. Quan aquesta nit sentis una botzina, pensaràs: “Qui deu ser?”. Però m’esmunyiré tan silenciosament per les golfes que ningú no em sentirà. But I am in a hurry, I’ll have to do some washing... Sort que tens l’estufa encesa nit i dia, així la roba s’assecarà mentre jo amuntego els meus parracs dins el sac que vas ser tan amable de donar-me. Ara bé, et deixo la maleta amb totes les cartes. Són teves, fes-ne el que vulguis... I si mai et ve de gust posar per escrit alguna de les coses que t’he explicat sobre els meus estimats amics, tant els que tenen béns i quartos com els ocells lliures i salvatges, no te n’estiguis de fer-ho. Però has de saber que hi ha una amistat que m’he guardat per al final. Una que ha estat el meu far des de fa molt de temps. Una que només havia conegut a través de les paraules escrites abans d’aquells deu minuts en un racó del teu jardí. Una per a qui he pintat els rostres de tots els pobles del món. Ho has d’escriure, tu que tens el nom més bonic i el cor més candent...

Recordes que un matí, no fa gaire, duia una carta a la mà i et vaig dir que era una esquela? Sí, era la meva! Vaig ser molt astuta. Vaig escriure una carta al metge, fent-me passar per la meva mare, on li deia que la seva filla Kirsten vindria a fer-se una revisió. Li demanava que, a ella, no li digués res, sinó que m’escrivís i m’expliqués la veritat a mi. Li vaig donar la teva adreça... Ara fa una setmana, una nit vaig patir un atac tan fort que em pensava que tot s’havia acabat. T’he de confessar una de les meves bretolades! Vaig embolicar els llençols i les fundes de coixí, vaig ficar una pedra dins del farcell i ho vaig llençar tot pel pont del teu jardí. M’encanta netejar, però no la sang de la meva pròpia vida... El metge em va ocultar la veritat amb paraules amables, però al cap d’uns dies vaig rebre la carta adreçada a la meva mare: tres mesos... Si no sorgeix res inesperat... De fet, es pot acabar en qualsevol moment... Tenint en compte que tots ens aferrem a la vida, trobo que me’n vaig sortir prou bé aquell dia... Te’n recordes que et vaig parlar del concurs de bellesa? Recordes que em vaig quedar sense veu? Els animals són més nobles que les persones. Quan s’acosta l’hora de morir, s’endinsen en l’espessor del bosc perquè ningú els trobi. A mi també m’agradaria fer-ho, si tinc prou coratge... Si en el futur algun dia pensis en mi, has de saber que me n’he anat to my white pinetrees on the Pacific coast... Allà, enmig de les tempestes i la boira eterna, els meus pins blancs absorbiran l’aliment del fràgil fang que la meva ànima salvatge s’ha cansat d’habitar. Per alimentar-los, a ells i a la teva vida, faré desaparèixer la que un dia va ser

la Kirsten.

Vagabunda del cor

Karin Michaëlis

Traducció de Tiana Puig i Soler

1

—Ui, això va ser quan em barallava amb aquella gran empresa milionària de Nova York... Mare meva, com volaven els telegrames! Nit i dia... Era una bogeria! De vegades n’arribaven cinc en una tarda o de vegades ens despertaven tres cops en plena nit... A en Penn tant li feien els diners. No li’n faltaven, i jo no soc de les que m’engalano per un home com si fos una showgirl qualsevol. Però em semblava increïble que deixés que abusessin d’ell d’aquella manera per cinc-cents miserables dòlars al mes, mentre d’altres que no li arriben ni a la sola de la sabata en cobraven dos mil o més. Bé, el cas és que en Penn és molt bo en el que fa i aquells desvergonyits ho saben... Al principi es pensava que el pressionava perquè jo també anava al darrere dels diners, però aviat es va adonar que no era així. És curiós, fins avui encara no he tingut cap amic que no fes uns ulls com unes taronges quan li deia que no volia cap anell ni cap abric de pell. Bé, no... n’hi va haver un! Però era tan garrepa que em va dur a dinar a un child!

—Tu quant guanyes al mes? —li vaig preguntar.

Doncs, bé, guanyava al voltant de sis-cents dòlars! És cert, no és gaire per a una família nombrosa, però ell era solter i, sincerament... Lunch en un child, de debò? Després em va oferir el que fos per poder-se’m asseure als peus. Però no, gràcies! Si hi ha alguna cosa que detesto és la garreperia. Saps aquella gent que es mira un cèntim del dret i del revés abans de donar-lo a un pidolaire? Però, bé, ara de qui parlàvem era d’en Penn. De fet, el que em va agradar d’ell al principi va ser el nom. Tenia un bon nom; de prou llargària, majestuositat i presència com per omplir un bol sencer de targetes de visita. D’una antiga família anglesa de casa bona amb barreja francesa. Valga’m Déu, amb quina supèrbia es mirava Escòcia i Irlanda! A tu no t’agraden els noms que, com si fossin una amarra, entrellacen les pronunciacions de dos països? Jo li deia Penn perquè era més fàcil. Ningú no hauria dit que li tallava la roba el millor sastre de Londres, amb la fila que feia! No he vist mai cap home a qui li fos tan indiferent la pròpia aparença, però aquell era un dels seus encants. En tenia molts d’altres. A més, em fascinen els homes que saben coses sobre temes dels quals jo no tinc ni idea. Demar-los que t’ho expliquin, escoltar-los atentament com si ho entenguessis tot. A la llarga sempre queda alguna cosa. Ens vam conèixer a Monterey. Jo prenia el sol estirada entre vuit mil gladiols en flor i ell havia anat a veure els meus amfitrions, aquells que gairebé els mata la beguda, però que finalment es van matar ells a pallisses de tant que s’estimaven... Ja t’ho explicaré un altre dia... És una història ben estranya... Bé, doncs el cas és que jo era allà, estirada sobre l’herba panxa enlaire enmig d’una clamorosa paleta de colors, i de sobte em va aparèixer aquell paio al davant i em va preguntar si em podia posar un coixí a sota l’esquena. Li vaig dir que no hi tenia cap inconvenient. I al cap d’una estona em va preguntar si em venia de gust anar a fer un tomb per la costa, que tenia un Fiat força nou aparcat a fora. Per què no? I tot seguit vam sortir disparats per la 17-Mile Drive sense dir res... Bé, de fet, tampoc s’agafa gaire velocitat perquè sempre hi ha tres carrils de pujada i tres de baixada plens de cotxes i és impossible accelerar de dia, però no ens vam aturar en cap moment. Ell, com jo, fruïa amb l’olor dels pins i va ser així com, sense adonar-me’n, vaig quedar captivada per aquell jove. A partir d’aquell moment no va passar ni un sol dia que no em truqués a les dotze en punt de la nit, tant li feia si era a Portland, a Chicago o a Hollywood. Si et penses que em trucava per dir-me com m’estimava, t’equivoques. Era únicament per parlar-me de les feines que li havien encarregat al llarg del dia i explicar-me què havia fet als diferents llocs on havia estat. Durant una temporada vaig tenir amistat amb un d’aquells metges universitaris que viuen de tallar cervells en una màquina i asseure’s a mirar-ne les rodanxes per descobrir quina diferència hi ha entre el cervell d’un jove de vint anys, el d’un idiota i el d’un geni. En aquella època estava tan ficada en la matèria que, si hagués calgut, no m’hauria fet res que em despertessin a mitja nit per examinar-me. I pots estar ben segura que, mentre vaig estar amb en Penn, vaig aprofitar l’oportunitat per treure’n tot el suc. De manera que si mai vols instal·lar una piscina privada a la teva, diguem-ne, humil casa mobiliata, posar-te un hivernacle per a fruites tropicals o obrir el teu propi teatre amb climatització alterna d’aire fred i calent, només cal que m’ho diguis. En sé tant o més que un lampista professional. Perquè pensa que en Penn era, i no exagero, un dels deu millors experts dels Estats Units en el seu camp. No ho dic pas per presumir. Ja veuràs com m’acabes donant la raó. Si et dic que en una sola setmana va rebre l’encàrrec d’instal·lar sistemes de calefacció a quaranta teatres de la costa oest, a part d’unes quantes vil·les de milionaris de Hollywood, i una xarxa de calefacció amb canonades subterrànies per a dues ciutats de més de cent mil habitants, de seguida t’adonaràs que en Penn no es dedicava a bagatel·les. I com que jo havia entrat al seu món, no se’n podia anar d’enlloc sense abans posar-me al corrent de tot el que havia fet. El que es gastava en aquelles trucades ràpides amb mi era més del que una família decent invertia a tenir criatures i convertir-les en persones com cal. Ja sé que és estrany que algú s’interessi per aquests temes, però t’asseguro que hi vaig entrar de seguida, igual que amb les barreges cromàtiques quan començava a pintar. En la meva ingenuïtat, em pensava que era quelcom que s’havia d’aprendre: quan barreges el groc amb el blau surt el verd. Però no vaig trigar gaire a adonar-me que era una cosa innata. Quelcom que es duu a dins, potser des de fa milers d’anys. És allà, i prou. Jo soc capaç de barrejar els colors barroerament i fer combinacions que pintors que porten vint-i-cinc anys exposant pagarien una fortuna per aprendre. Però no es pot aprendre, de la mateixa manera que jo no puc aprendre a sargir un mitjó sense deformar-lo...

He de reconèixer que em va costar Déu i ajuda convèncer en Penn: o dos mil dòlars al mes o adeu-siau i gràcies! Hi havia dues empreses que se’l disputaven, gairebé igual de grans totes dues, però al sòmines no se li va acudir pas treure profit de la situació. Només va caler que sabessin que era jo qui hi havia al darrere. Hauries d’haver vist com van pujar de cinc-cents a mil, i cada vegada més amunt. No vaig afluixar ni un dòlar. De cap de les maneres.

—Què en faré, de tots aquests diners? —em deia en Penn.

És dels que ja en té prou sabent que és el millor. Però, aleshores, li vaig enviar tota mena d’artistes pobres i es va acabar convertint en una mena de petit banc de préstecs. Quins temps! I, de sobte, enmig de tot allò va i li cau una oferta del cel, una oferta que en Penn no s’hauria imaginat mai a la vida. Vaig fer un salt de mig metre quan em va trucar i em va fer saber en confiança que Londres li anava al darrere amb la proposta d’enviar-lo a la Xina a dirigir quatre-cents enginyers per sanejar Shanghai. A més, coneixia bé la Xina perquè la seva empresa de Nova York tenia l’exclusiva dels generadors de vapor Durham, que eren els millors del món. Però allò era una cosa completament diferent. Imagina’t ser el responsable del sistema de sanejament de tota una ciutat! I d’una ciutat de la mida i de la importància de Shanghai. De manera que el vaig enredar perquè s’agafés catorze dies de vacances per poder negociar les coses amb calma. Em vaig començar a informar sobre tots els aspectes de la Xina. Vivia envoltada de mapes i plànols. Et juro que vaig aprendre a fer servir una taula de dibuix i a fer càlculs de tota mena! I això que jo mai he estat de números, però en Penn em va ensenyar a fer anar la calculadora. Mare meva! No pensàvem a menjar ni a dormir! Ara bé, en el que sí que pensava era que ara calia adreçar en Penn perquè no li tornessin a aixecar la camisa. No donàvem a l’abast de tants telegrames que ens arribaven: de Londres, de Nova York... Vaig estudiar amb detenció els sistemes de canalització, que són per a una ciutat el mateix que el sistema intestinal per a una persona. Les ofertes de la gran empresa milionària augmentaven cada dia com l’aigua del riu quan el mar s’hi endinsa després d’un temporal. En Penn no tenia gaire interès a posar-los la pistola al pit; l’alta societat anglesa sempre ha considerat que els diners són quelcom del tot vulgar, però la majoria també tenen l’herència assegurada durant uns quants milers d’anys... De manera que li vaig dir:

—Te n’estaràs prou de signar el contracte amb Londres si no et garanteixen deu mil al mes, entesos? Perquè els vals, i fins i tot més; si no fos així, no t’haurien vingut a buscar!

Mare meva, com volaven els telegrames! Passàvem les hores asseguts, esperant, fent càlculs i parlant xinès. És a dir, parlant de la Xina. Hi va haver un moment en què només ens alimentàvem d’ostres. No perquè jo sigui gaire llepafils, puc viure tranquil·lament de crostons de pa sec, però aquella expectació... Les ostres eren, tan cert com visc, l’únic que aconseguíem empassar-nos. Perquè en el fons tenia el lleuger temor que es fessin enrere en l’últim moment si tensàvem massa la corda. Però vaig fer el cor fort. Si surt bé, surt bé i, si no, què hi farem... Finalment va arribar el moment de signar el contracte: deu mil al mes! Però en Penn és de l’antiga escola, dels que s’ho ha de rumiar tot bé. El contracte s’havia de deixar reposar vint-i-quatre hores i, mentre reposava, va agafar un avió i va baixar cap a San Francisco. Jo, però, des que em vaig embarcar una vegada amb un pilot de correus que no suporto volar, així que em vaig quedar allà on era. Quan va tornar, estava radiant. No em va dir ni piu de què havia estat fent a San Francisco. Li havia demanat que em comprés un parell de cordons per a les sabates vermelles i una pasta de dents, i va pensar en totes dues coses, i també en una agulla de pit amb pedres verdes que, per cert, em van robar al cotxe llit l’última vegada que vaig anar a Chicago. També sé qui me la va robar, però tant se val... El cas és que, mentre xarrupàvem ostres, vaig tenir la mala sort de trencar-me una dent del davant amb una perla que hi havia a dins d’una de les ostres. Només va ser un trosset, però una dent és una dent. Per desgràcia la perla era tan grisa i lletja que l’únic que en vaig poder fer va ser donar-la a en Penn com a amulet per al viatge. Doncs, bé, parlàvem sobre la Xina; jo estava molt preocupada pels pobres culis i li vaig explicar que, si mai hi anava, tenia la intenció de tractar-los d’allò més bé. Però aleshores en Penn va i em diu que no pot ser, que a la Xina només tens tracte amb la gent blanca, que cap persona blanca com cal tindria relació amb un home groc. Aquestes maneres tan afectades les havia après a Oxford, el tòtil. Una cosa va dur a l’altra i al final em vaig empipar tant que vaig acabar estampant-li al cap la plata plena de closques d’ostra, mig en broma, però en certa manera també mig de debò. I aleshores va i em diu:

—Ja canviaràs de parer quan hi hagis viscut una temporada!

I, acte seguit, es treu un sobre de la butxaca i me l’atansa: dos bitllets per al Leviathan, cabina de luxe amb cambra de bany! Em vaig posar a aplaudir, per l’amor de Déu, per fer-lo content! Mai se m’hauria acudit viatjar en una cabina de luxe amb bany privat. Però, de sobte, hi vaig caure: hi havia dos bitllets! Per a qui era l’altre? Ell em va mirar, i jo li vaig tornar la mirada. I aleshores em vaig adonar que havia comprat els bitllets per a ell i la seva dona sense dir-me’n res... “La seva dona”, és a dir, jo! Em vaig quedar glaçada durant uns segons:

—Que t’has begut l’enteniment? Quan t’ho he dit, jo, que aniria a la Xina?

—No m’ho has dit? Que no ets tu qui ha estat fent pressió en tot moment per signar el contracte? Donava per fet que vindries. Si mai hi ha hagut dues persones fetes l’una per a l’altra som nosaltres...

—Penn —li vaig dir—, és molt amable per part teva que donessis per fet que vindria, però em sap greu dir-te que l’última cosa al món que vull fer és anar a la Xina a posar lavabos i clavegueres per als xinesos, quan, a sobre, ni tan sols se’m permet tractar amb ells. Mai de la vida! Ni parlar-ne! Un altre tema molt diferent seria venir a veure com et van les coses, però això encara no ho he considerat...

En Penn es va quedar assegut fent cara llarga, la qual cosa no li afavoreix gens perquè, de per si, ja té una fisonomia força estirada:

—Aquesta és la teva última paraula, Kirsten?

—Sobre aquest tema, sí!

—Doncs si no vens, ho envio tot a pastar fang!

Com el vaig escridassar! Quin home! Mare de Déu! No et sembla que l’home és l’ésser més dèbil que Nostre Senyor, en la seva ira, ha posat sobre aquesta terra pecaminosa? Però no va servir de res. I, quan finalment es va adonar que anava de debò, ris, ras, va i estripa el contracte per la meitat. Tot per terra. Déu meu, em va saber tant de greu per ell, però què hi podia fer jo? Comprometre’m a anar a la Xina i veure’m obligada a viure entre europeus pedants? No, gràcies. Vaig estar a punt de clavar-li un mastegot, però, al cap i a la fi, no es pot culpar un home de deixar-se enlluernar per una noieta, oi? El destí ho va voler així, com solen dir. De manera que al final vam continuar negociant amb la nostra gran empresa milionària dels Estats Units i vaig aconseguir que ens oferissin mil nou-cents dòlars al mes. De cinc cents a mil nou-cents, no estava gens malament per a la petita Kirsten. En Penn, doncs, es va quedar als Estats Units i encara som bons amics. El telegrama que vaig rebre ahir al vespre era d’ell. De fet, sempre ha estat un gran amic. Tant li feia si li enviava un telegrama demanant-li: Que em podries dur a Hollywood a passar-hi el diumenge? o Porta’m a Chicago per veure el combat de boxa! En Penn ho deixava tot i venia corrents independentment del que estigués fent. Quan penso en ell se m’entendreix el cor... De tots els amics que he tingut probablement era el que més s’adeia per tenir dona i quatre fills formosos i, en canvi, corre per aquests mons de Déu sol com un mussol. Mare meva, que en són d’obstinats els anglesos! He mirat de trobar-li una dona tant aquí com allà. Però no hi ha manera, diu que, si no em pot tenir a mi, no en vol cap altra! Mare de Déu! Si la poliàndria estigués permesa, em buscaria un bon harem d’homes. No pas perquè sigui una depravada, Nostre Senyor sap que no ho soc. Hi ha mesos... Bé, no... Això seria exagerat, però hi ha setmanes en què desitjaria que tots els homes desapareguessin de la faç de la terra per poder pintar en pau i arribar a ser qui realment soc. Però què hi puc fer jo si soc com un tros de paper enganxifós per a les mosques? Què puc fer perquè no se m’acostin? Que potser els ho demano jo que se’m posin a sobre? Te m’imagines ni tan sols allargant la punta del dit petit del peu per un home? Per no parlar de fer ullets per impressionar-lo! O és que potser soc massa guapa? Et penses que no em conec bé la cara? Et penses que no em veig la carassa al mirall? L’única explicació és precisament que no faig res. No t’ho sembla? Quan penso en el Penn i en els viatges tan bonics que vam fer... Però el que més enyoro són les sortides amb cotxe per la 17-Mile Drive. Quina nostàlgia! Les escapades més boniques que et puguis imaginar, sota el sol i acompanyats dels meus estimats pins blancs mil·lenaris... Uns drets mirant cap al cel i uns altres tan torts que fa l’efecte que et vulguin tocar. Les persones ens assemblem les unes a les altres com els granets de sorra de la platja, comparades amb els pins blancs; cadascun d’ells té una personalitat més gran que la de Moisès i tots els profetes junts, més gran que cap home ni cap dona que hagi existit mai. I també sé que viuen i pensen com nosaltres... Saps què vull dir, no? Se’m fa difícil imaginar que em pogués fer amiga d’un lleó o d’un tigre, però d’un arbre... A vegades em quedo tan bojament captivada per un arbre que m’hi acabo llançant als peus, li petonejo les arrels i enfonso la cara a la terra. Tant de bo em pogués endinsar en l’ànima dels arbres... Mira-t’ho així, són presoners de per vida, encadenats... Sense poder-se moure d’allà on són. I nosaltres passem fugaçment pel davant dirigint-nos cap a tots aquells llocs que ells potser es deleixen per conèixer. L’ànima humana no és res comparada amb l’ànima d’un arbre. Ho sé del cert. Ara no et pensis que soc una sentimental perquè dic això, però no falta gaire perquè un dia jo mateixa em desperti convertida en arbre. I, aleshores, passaré per tot el seu calvari... I tant, si la reencarnació existeix, un dia em trobaràs a dins d’un d’aquests pins blancs que fan tan bona olor que la gent en passar-hi pel davant s’ha d’agafar fort al seient per no saltar del cotxe i cridar: Soc aquí! Preneu-me! És aquí on pertanyo!

2

Monterey... Ai, Monterey... Davant la finestra hi tenia vuit mil gladiols en flor!

Compta’ls, comença per un, dos, tres... Vuit mil gladiols en flor! Vuit mil colors en expansió que canviaven amb cada esclat de sol i cada núvol passatger que s’esmunyia pel davant. Bé, no és pas que els hagués plantat jo mateixa, la meva paciència no arriba a tant. Com tampoc havia sembrat els bilions de puces que proliferaven a Califòrnia. Una vegada vaig sentir un danès de la costa est que deia que als Estats Units ni tan sols pronuncien la paraula “puça”! Segurament no havia estat mai a Califòrnia. Perquè aquí hi ha més puces que estrelles a la Via Làctia. I com piquen! Fins al moll de l’os! A més, estic convençuda que tinc sang de puça, perquè a mi em picaven més que a la resta. No et sembla que podrien fer una vacuna contra les picades de puça? No hi ha res més empipador que haver-te d’estar gratant per tot arreu mentre passes una bona estona amb un amic. És tan antiestètic, no trobes? A vegades, per culpa de les puces, semblava que tingués el xarampió, la varicel·la i la rubèola, tot alhora. L’únic lloc on no se’m ficaven era al nas. No gosaven. Al final vaig omplir el llit de fulles d’eucaliptus seques. Cruixien tant i feien tal estrèpit que era com dormir en un llit de palla, però no hauria aclucat l’ull... Puces i formigues! Imagina’t que estàs asseguda tranquil·lament i, de sobte, veus deu mil formigues avançant en fila índia pe terra, com els jueus pel desert. Mare meva, si haguessin portat botes amb la sola de fusta! Una filera tan recta que semblava traçada amb un regle. I cap a on anaven? Cap al pot de la mel! Vaig voler ser extremament curosa i vaig tapar-lo amb un plat. Santa innocència! Hi ha plats i plats. Qui es fixa en una petita deformació? No em vaig adonar que el plat no era tan rodó ni tan pla com ho són els terres d’avui dia. Les formigues, però, ho van ensumar de seguida. Estic convençuda que, si les formigues fossin de la mateixa mida que nosaltres, no es conformarien a tenir-nos d’esclaus, no suportarien la nostra presència ni dos minuts. Ens posarien en formol perquè les seves cries poguessin aprendre l’anatomia dels idiotes amb nosaltres. Quan penso en aquell amic meu de l’institut de neurociència... Tant ell com tots els seus ajudants, homes i dones, tenien els ulls com plats d’estar-se tot el dia mirant trossos de cervell. L’únic que vaig descobrir en aquella època és que un violador i assassí té certes clapes al còrtex cerebral allà on nosaltres, la gent de bé, quan ens tallen el cervell a rodanxes, tenim trianglets, quadradets i formes similars. Per cert, has de saber que els he llegat el cervell. Ja em diràs què carai en faré jo quan arribi el moment! No has pensat mai en totes les coses que s’han de fer a corre-cuita abans de poder morir? És curiós que la gent sigui tan hostil a la mort quan, de fet, no fem altra cosa des del moment de néixer. Tan inequívoc com mesurar una peça de roba amb una cinta mètrica: dos metres, tres metres... Vet aquí! Néixer i morir. Ens allunyem de la mare a quatre grapes per acabar fent tentines a la bona de Déu una part del camí, però tant li fa si ens arrosseguem cap a la dreta o cap a l’esquerra, al final ens arrosseguem inevitablement cap a la tomba, fins que ja no és gaire lluny. A més, ens passem mitja vida morts, em refereixo a la nit quan dormim. Probablement és per això que hi ha tanta gent amb insomni, que al capdavall no és més que una altra forma d’avarícia. No volen regalar a Déu temps malbaratat. I hi tenen tot el dret. Una vegada vaig conèixer una dona molt gran; tenia més de vuitanta anys i en portava dotze al llit. Li havien sortit unes quantes nafres! Però anar-se’n al sot, de cap de les maneres! No volia. Tots els seus fills eren als Estats Units i li enviaven un munt de diners: que si un balancí, un gramòfon, vestits de seda, pells, quadres... Però al final tot es quedava embolicat a les golfes. Ningú suportava viure amb ella; no els deixava menjar i els esbroncava només que es gastessin dotze cèntims per un litre de llet. El pare i la mare es pensaven que m’havia begut l’enteniment quan me’n vaig anar a viure a casa seva perquè em feia molta llàstima i em semblava una vergonya que s’hagués d’estar allà al llit tota sola. així, tot i tenir aquells fills tan rics, hauria acabat a de beneficència. Ui, els primers dies, abans no em vaig acostumar a aquella fortor! Queia a terra de la pudor que feia la casa! Però de mica en mica ho vaig anar agençant tot. Deia que era com ser al paradís. Ara bé, rentar els llençols i la roba interior, ni parlar-ne! Allò costava diners!

Saps quina una me’n va fer? Després de suar tinta per aixecar-la i poder espolsar el llit, i quan ja la tenia neta de cap a peus, va i ella, que altrament era incapaç de moure ni les cames ni els braços, va sortir del llit, es va enfilar per les escales (la roba bruta era a dalt) i quan vaig tornar a casa me la vaig trobar allà: la Maren estirada al llit amb els llençols vells i la roba interior bruta mirant-me amb cara sorneguera. A partir d’aquell dia vaig decidir que llançaria la bugada directament a dins d’un gibrell d’aigua i així es van acabar els tripijocs. Parlàvem la mort, en parlàvem molt, com qui parla d’una obra de teatre, d’una estrena! Al final va resultar que l’esperava amb candeletes, igual que hi ha qui espera amb il·lusió una escapada amb cotxe un dia de sol... L’única cosa amb què es gastava els diners de grat era amb el capellà. Cada vegada que la venia a veure, li treia un bitllet de deu corones, tan cert com visc! Però per al metge, mai de la vida! Entesos, no és fàcil aguantar-lo quan no estàs fi. Jo, però, sempre puc recórrer al gibrell. No em calen ni morfina, ni cocaïna, ni aiguardents mentre tingui a mà una pastilla de sabó, aigua calenta... i, és clar, una mica de roba per rentar. Mare meva... Encara me’n recordo de la primera vegada que em van fer un encàrrec important! Va ser la sogra de la Lilian Mortimer, que hi entenia tant de pintura com jo de la construcció de cuirassats, però es veu que en Barbey i en Buccio havien anat pregonant les meves virtuts a qualsevol que els volgués escoltar. En aquella època era més pobra que una rata: menjava farinetes per esmorzar i per sopar i para de comptar. Però quan un d’aquells historiadors de l’art em va començar a r pels núvols, aleshores va aparèixer la Lilian amb l’encàrrec. No et pensis que els meus amics sabien que sobrevivia a base de farinetes. Una té el seu orgull! Hi ha qui pidola, però jo, mentre hi hagi alguna cosa al cubell de les escombraries, prefereixo ser lliure. Sí, noi, més d’una vegada m’havia tocat arreplegar menjar dels contenidors a altes hores de la matinada, i és que els nord-americans són criminals a l’hora de llençar sobralles. Aquestes coses, però, no em desencoratgen pas. Com més fam passo més m’enlairo. Doncs bé, va ser la Sra. Beluski: cinc-cents dòlars! Per a mi era una fortuna. Així que em vaig arremangar les mànigues i em vaig posar a fer feina. Ja sé que em diràs que tothom té una ànima. Sí, sí... però hi ha qui la té molt ben amagada. Aquella dona havia anat a un metge de medicina estètica perquè li inflés els pòmuls i a un altre perquè li estirés la pell del front i li tragués les arrugues. Li havien tallat la comissura dels ulls per fer-los més grossos i la resta de la carota li havien embotit amb prou parafina com per modelar un ciri d’església. Semblava una nena de dos anys alimentada exclusivament amb llet materna. Jo me la mirava i pensava: Tant de bo pogués agafar l’espàtula i treure-li tot aquest llard per arribar a la persona humana... Em feia parar boja quan la sentia parlar d’art, de literatura, de teatre i d’Europa... I, aleshores, quan ja no podia més, me n’anava a la cuina i els demanava a les minyones:

—Porteu-me estovalles i tovallons, que és l’hora de fer la bugada!

De fet, crec que és per això que no he acabat tan corrompuda i aquestes coses, perquè sempre puc recórrer a fer la bugada i a xipollejar. Saps què? Hi ha gent que troba que faig servir colors massa suaus. Però ho faig per respecte, perquè em fa por empastifar-ho tot tant que al final acabi tapant l’essència. Al principi pintava amb els dits i amb els pinzells alhora, no en tenia mai prou de posar pintura. Però és una enganyifa, creu-me, una enganyifa. Totes aquelles ombres... Quin horror! A mi tant me fa si em diuen que el quadre s’assembla a l’original o no. De fet, si em diuen que és “molt realista”, aleshores sí que m’espanto, perquè vol dir que alguna cosa no va bé. Imagina’t que acabés fent com un fotògraf i només veiés l’exterior de les coses, allò que qualsevol pot veure. Tant si t’ho creus com si no, la meva habilitat és precisament veure-hi a través i arribar a l’interior, fins a allò que la gent no vol ensenyar. Per això hi ha persones a qui no els agraden els meus quadres, no són prou bonics! Però aquells que han vist un quadre sense conèixer la persona que m’ha fet de model i després hi coincideixen en un altre país completament diferent, es queden bocabadats perquè s’adonen que ja la coneixien a través del quadre. Ostres, recordo una vegada que em van encarregar el retrat d’una noia! Reia tant i feia tanta broma que amb prou feines vaig aconseguir que s’estigués quieta més de mig segon. Quan vaig acabar el retrat, semblava que dugués un vel sobre la cara. La família estava empipadíssima. Deien que l’havia “desfigurada”. Però jo sabia que en realitat era tal com jo la veia. Al cap d’un any li van haver de posar una camisa de força... Afortunadament per a ella va trobar un tros de vidre i es va tallar les venes. Pobra noia... No m’agrada retratar tothom, ni de bon tros. A vegades és com si t’enfonsessis en un aiguamoll i no en poguessis sortir. T’hi enfonses sense parar perquè tenen l’ànima podrida del tot...

Per cert, vaig tenir una experiència ben curiosa a Monterey... M’entusiasma aquest nom: Monterey... Sents com sona? Va ser quan m’estava a la Robert Louis Stevenson House. Acabava d’arribar de Carmel, la gran colònia d’artistes per a nens rics. Hi tenen uns estudis que semblen veritables palaus de cinema, però el que empastifaven al llenç no valia res, fins i tot costaria fer-ho servir com a paper pintat per a l’habitació dels mals endreços. Bé, tant se val, el cas és que Carmel (amb accent a l’última síl·laba) era on anava tothom. Però els pintors de debò solien ser a Monterey, que era, si fa no fa, el Montmartre de Califòrnia. Doncs bé, jo acabava de passar dues setmanes a Carmel. Et juro que si es pogués agafar la lepra de veure com barrejaven els colors barroerament fins a la septicèmia, l’hauria agafada. Però tinc la sang sana... si més no en aquest aspecte. Desanimada, me’n vaig tornar a la Robert Louis Stevenson House, que, per cert, era un home amb una gran imaginació! Doncs bé, quan era a la porta, cap al vespre, de sobte, va aparèixer un espanyol amb cotxe. Tu, és clar, deus menysprear els espanyols, no? Les corrides de toros, oi? Però no tots són iguals. Aquell conduïa un Studebaker preciós i només s’havia aturat per fer benzina. Em vaig quedar allà i li vaig prendre les mesures amb les mans, una imatge perfecta, t’ho asseguro. No devia entendre què feia, potser va pensar que era una fotògrafa. Me’l vaig mirar i em va tornar la mirada. Reconec que vaig ser jo qui va començar. No facis aquesta cara, va ser l’escapada amb cotxe més decorosa de la meva vida. Se’m va lliurar en cos i ànima a l’instant; cortesia espanyola, per a ell, quelcom sense importància. Que si em venia de gust fer una escapada amb cotxe? Per què no? Tenia amics automobilistes per tots els Estats Units. Un tomb amb cotxe sempre va bé, com un tros de síndria en un dia calorós. Tampoc feia pinta de dedicar-se al tràfic de blanques, un àmbit que, entre nosaltres, no m’hauria fet res conèixer millor. Una vegada hi vaig estar a punt de caure... En vaig sortir viva, però malauradament els vaig perdre el rastre... Perquè t’asseguro que aquells homes se’ls hauria de penjar del dit gros del peu... O millor encara, una bala i au. Bé, al final, doncs, vaig pujar al cotxe. Devia costar com a mínim deu mil dòlars; era un d’aquells que prems un botó i tota la carrosseria es tanca i, després, en prems un altre i es tornen a obrir totes les portes. A mig camí es va aturar a comprar una ampolla de whisky a un contrabandista. Vaig tar-lo, indignada:

—No, señor, aquí ningú beurà res mentre estigui en companyia d’aquesta damisel·la!

Va fer el senyal de la creu i em va tornar a obsequiar amb tota la seva nissaga familiar. “Aquest està a punt de patir un petit delirium tremens”, vaig pensar. I vam tocar el dos. Has patinat mai sobre gel? Sobre un gel lluent com un mirall, mentre els bancs de peixos s’arremolinen a sota enduts per la curiositat i no se sent ni una ànima, només els teus moviments oscil·lants dansant sobre el glaç...

Tant de bo hi hagués hagut un avió a la vora per fer-ne una instantània... Aquelles carreteres són com el terra d’un saló acabat d’envernissar, sense ni un pèl ni rastre de pols. I, aleshores, em va preguntar si tenia pressa per tornar a casa. Pressa, jo? Ja t’avisaré quan hagis de girar cua. No era el primer fanfarró que es pensaven que em podia entabanar. Però jo tinc els meus recursos: quan en fan un tast, es queden immòbils; ajupits i serrant les dents per no cridar. De fet, va ser gràcies a aquesta tècnica que me’n vaig sortir aquella vegada que els del tràfic de blanques m’anaven al darrere. Vaig deixar el paio estès a terra, tant se me’n fotia si era viu o mort... Sigui com sigui, l’espanyol i jo, un tal Gómez o com es digués, vam sortir disparats amb el cotxe per davant dels pins blancs... Se’m fa molt difícil pensar que potser no els tornaré a veure mai més... Diuen que els cucs s’arrosseguen cap a les profunditats de la terra... Em pregunto si s’arrosseguen per sota l’Atlàntic i el Pacífic fins arribar als indrets que enyoren. Tant me fa si jo també em converteixo en un cuc! M’arrossegaré per sota la terra, això mateix! M’arrossegaré sense parar fins que torni a ser a la vora dels meus pins blancs... Vam recórrer la 17-Mile Drive de dalt a baix. Amb la posta de sol el rostre de l’espanyol va adquirir un to embrunit. Vam travessar un poble rere l’altre fins que vam arribar a un cementiri d’allò més gran i ens hi vam aturar. La porta era oberta. Hi vam entrar i vam anar directament cap a una tomba enorme voltada de xiprers. En sortir del cotxe, em va dir:

—Us faria res excusar-me cinc minuts, señorita, mentre presento els meus respectes a la tomba del meu amic?

—No deveu pas voler fer l’àpat funeral amb aquesta ampolla de whisky, oi? —li vaig preguntar educadament.

—Sí, és exactament el que penso fer! Ho faig cada dia perquè l’amic que hi ha aquí sota és l’única persona que ha mirat per mi. De fet, havíem decidit que no ens separaríem. Però a casa hi tinc un germà i, mentre s’aguanti dret, hi ha d’haver algú per vigilar que no es cali foc a si mateix. Ho devem a la família, oi?

Em vaig encongir d’espatlles mentre feia un cop d’ull a la làpida, que era de la mida d’una piràmide petita. Estava en castellà. Jo també tenia un amic espanyol a qui havien caigut dos anys per disparar un revòlver sense voler. No cal dir que les tres o quatre vegades que li van permetre rebre visites el vaig anar a veure, era allà dalt a Santa Rosa. Però finalment va agafar una pulmonia, i una pulmonia a la presó és com el corrent a la cadira elèctrica. Saps què hi deia en aquella làpida escrita en castellà? “Aquí descansa el meu únic amic, et seguiré tan bon punt tingui temps”. Aquestes eren les paraules.

—Beveu! Ja conduiré jo a la tornada! —li vaig dir.

I, aleshores, va somriure i em va contestar:

—Us penseu que algú notarà si porto una ampolla de whisky de més o de menys? —I mentre jo feia veure que em mirava les altres làpides, ell es va r l’ampolla a la boca.

Al cap d’una estona, va caure de genolls a terra al costat de la piràmide... Veus, encara hi ha gent que sap què és estimar. Finalment, després de passejar una mica més per la natura, el señor Gomez em va dir:

—Au, veniu a casa, que soparem orelles de mar!

Les orelles de mar són, en comparació al llenguado danès, el que els conills són a la llebre jutlandesa.

—Som-hi! —Potser també seria divertit conèixer el germà.

Una casa esplèndida! Criats per tot arreu. Pur art espanyol. Hi havia un quadre del qual deia que, si algú el convencia que no era un Goya autèntic, li donaria, sense pensar-s’ho, un quart de milió de dòlars. Però jo no era per dir res. Ara bé, n’hi havia un altre, un retrat, que em jugaria el dit petit del peu que era un Murillo. I llibres... Gravats del s XVI. A més, cosa estranya en un espanyol, col·leccionava il·lustracions de Gavarni. I quins brocats! Em podria vendre l’ànima per un bocinet. Però els col·leccionistes no deixen anar res... com a molt, diners en efectiu. I què n’he de fer jo, dels diners? El menjador era com el refetor d’un monestir, però amb un aire d’allò més tètric... Hi tenia unes talles per tornar-se boig. I jo havia sortit de casa sense el quadern d’esbossos! Que beneita! Bé, doncs quan ens disposàvem a seure a taula, es va obrir la porta i van entrar a correcuita dos criats carregant una persona; una barreja entre un nàufrag arrossegat per les onades i una de les pitjors criatures diabòliques de Breughel. El van col·locar a sobre d’una cadira; una d’aquelles amb el respatller alt, com les que fan servir els papes de Rubens per quedar tan imponents. I, en acabat, el van lligar. A consciència... No pas per fer-li mal, al contrari, amb molta cura, com qui posa un bolquer a un nadó acabat de néixer i té por de clavar-li els imperdibles. Vaig pensar que no seria capaç de menjar res amb aquella companyia. Però, en mirar-me el pobre noi... No t’ho creuràs... Et prometo que el podria haver fet servir de model per a un quadre de Crist. Quins ulls! Quan acluco els meus, encara els veig, com si fossin pedres precioses. Quina brillantor! Una brillantor fascinant. Però només de tant en tant, ja que la major part del temps semblava que els tingués coberts per un tel.

—Has vist mai una sargantana fent la migdiada sobre una pedra ardent? —va dir.

Era evident que patia un deliri descomunal. No era normal més de mitja hora al dia, i solia ser a l’hora de menjar. Hi havia dos cambrers darrere la seva cadira, un altre darrere la meva i un últim darrere la cadira d’en Gómez, a banda d’un homenot alt com un sant Pau que feia anar un bastó amunt i avall al costat de la porta i que, pel que semblava, dirigia tota la comparsa. Ens van servir un munt de coses que no se solen menjar cada dia... Fins que al final van aparèixer dos cambrers nous, mestissos, carregats amb una plata plena d’ostres, que anaven obrint una per una, mentre llençàvem les closques dins d’un bol de llautó enorme, segurament una pica baptismal de l’època dels moros. Ara bé, cada vegada que n’obrien una, en treien una cosa minúscula de dins amb una mena d’agulla de ganxet. Què carai era allò? No podia pas ser una perla dins de cada ostra. I, llavors, quan ja en devien portar un centenar, van posar-li en un plat, al davant del jove dels ulls, una pila del que jo hauria dit que era una porció de gambes pelades. M’ho vaig mirar i remirar (ningú vol fer el ridícul quan estàs en bona companyia), fins que, finalment, li vaig preguntar al cambrer en veu baixa:

—Perdoni, però què és això?

L’home em va esguardar com si fos invisible, com si fos aire. Ja veus, em manca la grandeza amb què neixen els espanyols per més que hagin nascut a la rasa. Em vaig descuidar de menjar, perquè en aquell moment el jove dels ulls va començar a bavejar com si fos un gos que acaba d’ensumar un tros de fetge rostit. M’ho vaig tornar a mirar i no m’ho podia creure: hi havia alguna cosa que es movia al plat, molt lentament, cap a dins i cap a fora, cap a dins i cap a fora. Vaig agafar l’espanyol pel braç i li ho vaig assenyalar:

—Què és això? —Perquè més val parlar sense embuts.

I, aleshores, va agafar el plat del seu germà (a qui li acabava de caure el vel dels ulls i la mirada li centellejava com milers de pedres precioses) i me’n va abocar la meitat. Vaig fer un xiscle i vaig sortir corrents de l’habitació:

—Traieu-me d’aquí! Vull tornar a casa!

Saps què era? Un munt de crancs minúsculs vius sense closca!!! El tiberi més exquisit que hi ha. Parasiten un tipus molt concret d’ostra que només creix a prop de Baltimore, així que ja et pots imaginar què deu costar dur-les fins a Califòrnia sense que morin en el trajecte. El señor Gómez em va abocar una mica de quinina entre els llavis i em va dir que no m’ho prengués tant a la valenta. A ell tampoc li agradaven, però com que era el millor àpat que podia donar al seu germà i el metge ja l’havia consolat dient-li que no duraria gaire més de dos mesos, doncs li servia cada dia el seu menjar preferit. Així que vaig pensar: o tot o res; encara que, personalment, detesto haver d’assumir les conseqüències de les meves malifetes. I vaig tornar a entrar. Els crancs ja no hi eren, se’ls havia cruspit el germà, que s’estava assegut amb un vel espès als ulls mentre feia la digestió. En acabat, em vaig fumar el millor cigarret que he tastat mai. No sé de què estava fet, però de tabac segur que no. Era tan aromàtic que vaig trigar una setmana sencera a treure-me’n l’olor de la pell, i això que em rento com a mínim dues vegades al dia. El señor Gómez fins i tot em va ensenyar el revòlver que faria servir tan bon punt el seu germà ja no hi fos. Ni un dia més, tan sols l’enterrament, ja que: o bé s’és de bona família o no se n’és! L’únic que volia era anar al sot amb el seu amic. Em pregunto quantes persones es posaran un revòlver al cap quan sàpiguen que ja no hi soc! Al final, molt amablement, em va acompanyar cap a Monterey. Sí, és clar que primer vaig passar la nit embolicada amb un munt de cobrellits de seda, però amb dues voltes de clau al pany. I en arribar a Monterey m’hi vaig trobar un rebombori de ca l’ample perquè el porter m’havia vist marxar amb un espanyol que no coneixia de res. La gent és ben estranya... Sempre s’imaginen el pitjor de tu! Com si jo hagués fet mai res que Nostre Senyor no pogués veure sense avergonyir-se’n... Escolta, per cert, col·lecciones segells? Perquè en tinc una bona col·lecció, i la gràcia és que tots són d’amics meus. Els sobres amb factures i les cartes de família les pots llençar directament a les escombraries, però crec que t’hauries de quedar la col·lecció de segells com a record de la Kirsten, quan ja hagi alçat veles... O plegat veles, depèn de com es miri.

3

Saps llegir partitures? No? Quina llàstima! Perquè he tornat a rebre un paquet de partitures d’en Sasha... Tant de bo es conformés a enviar-me només les cançons que compon! Tant se val que no n’entengui la lletra en rus, com a mínim en puc anar picant la melodia al piano. Però un quartet... què se suposa que n’he de fer d’això? He de dir, però, que m’encanten les seves partitures. Si el veiessis quan li arriba la inspiració... De sobte, es tapa les orelles, s’asseu davant del paper i les notes comencen a dansar-hi soles. Ni una sola rectificació... Sent la música a dins, té tots els instruments al cap. És curiós, oi? I jo ja puc anar d’una banda a l’altra fent xivarri, que ell ni s’immuta. Una nit, mentre componia assegut a la cadira i jo me’l mirava des del llit, de cop i volta van caure totes les coses de la paret i les cadires van sortir volant!

Era un terratrèmol! En Sasha va aixecar la vista detingudament, va sacsejar el cap com si tingués una mosca al nas que li fes pessigolles i va continuar escrivint. A mi gairebé se m’escapa un xiscle. I és que quan has estat en un terratrèmol on les cases del teu voltant s’esfondren, després, quan t’hi tornes a trobar, costa mantenir la calma. Però la reacció d’en Sasha em va refrenar el crit. És un home capaç d’estar-se immòbil com un ratolí durant hores i hores. Sempre que em pugui tocar de tant en tant, això sí. Saps què fa? M’acarona amb les dues mans amunt i avall i em diu:

—Deixa’m que m’ompli de tu!

Ara mateix està de gira per Polònia. I ja té un calaix ple de guardons. Avui m’ha escrit i m’ha dit que, si hi vull anar, m’enviarà diners i que, si ho prefereixo, hi puc anar amb cotxe. Que només cal que li enviï un telegrama i li digui quant necessito. S’han exhaurit totes les entrades. La caixa va plena i les dones li van al darrere com boges, però ell no en vol saber res. Els homes no donen ni cinc per les dones que els empaiten. A més, en Sasha pot arribar a ser d’una brutalitat repugnant, al capdavall no és rus perquè sí. Encara recordo un dia que em va deixar anar una de les seves fatxenderies:

—Et falta cultura! —em va dir.

Només perquè als idiotes de la seva família en una altra època els havien permès fer reverències a la cort. Saps de què va viure el seu pare durant molts anys? De vendre diaris en un restaurant a Belgrad! I la seva germana tocava a l’orquestra de Chicago amb el vestit tradicional. Jazz... No cal dir que ho va deixar quan en Sasha va començar a viure a Xauxa. Bé, el cas és que, quan em va dir que no tenia cultura... m’hi vaig plantar al davant i me’l vaig quedar mirant de fit a fit, res més, i et ben asseguro que va ser com quan estoves pintura seca del terra amb amoníac: els fums d’home de cultura se li van fondre i al final només en va quedar un quisso d’allò més insolent. Però, bé, no per això vam deixar de ser bons amics. En aquella època li estava molt a sobre perquè em semblava una vergonya el que feia. Havia aconseguit una feina a Portland, a Oregon. Però quan saps que toca com un déu i el veus allà fent música de taverna, mirant-se les dones fixament als ulls amb un platet a sobre del piano, on hi podien deixar cinc, deu o vint dòlars! Creus que ho feien per la música? No, ho feien per la seva planta! Un d’aquells a qui gairebé se’ls pot encerclar la cintura amb les dues mans. I els cabells, tots despentinats! Però jo me’l mirava, asseguda, i li anava prenent les mides, perquè potser no soc músic ni res per l’estil, però me n’adono quan una nota surt del fons de l’ànima i travessa tot el cos abans d’emergir a la superfície. Tocava jazz perquè era rendible, ves! I, en acabat, se’m va atansar per intentar entaular conversa. Jo era amb en Barbey, el gran pintor francès, que m’havia convidat perquè l’acompanyés a estrenar el seu Buick nou, i estava tan gelós que només de mirar-lo de cua d’ull ja em muntava una escena. Però m’importava un rave en Barbey, de totes maneres acabaria sent un pintor de moda i prou. Ho duia a la sang. I, aleshores, en Sasha s’acosta a la taula, fa una reverència i fa veure que ens coneixem d’altres temps a Moscou. Ell era perfectament conscient que jo sabia que feia comèdia, però vaig pensar: “Aquest desvergonyit té alguna cosa, li prendré el pols!”. I li vaig dir amb el meu francès encisador, vint faltes per frase:

—Disculpeu, monsieur. Us equivoqueu, va ser a Madrid!

Em va seguir el joc de seguida, i així va ser com vam començar a parlar. Aquell mateix vespre ja em vaig adonar que li agradava aixecar el colze, i a l’instant ho vaig tenir decidit: “A tu t’adreçarem, ja ho veuràs!”. Això sí, m’ho vaig prendre amb molta paciència, perquè ja saps que els russos tenen temperament. Tant és així que la primera vegada que li vaig dir:

—Si tornes a beure, s’ha acabat!

Va treure una ampolleta, no gaire més gruixuda que el tub d’un bolígraf (sublimat o un beuratge d’aquests), i va dir:

—Well, Kirsten, entesos. Però quan marxis, en Sasha es durà aquesta ampolleta als llavis i llavors sí que podràs dir que ha estat l’últim trago que he fet!

No feia broma. Se li havia ficat al cap l’estúpida idea que no podia viure sense mi. Però no era cert, només era d’aquells a qui els agrada tenir sempre una mainadera al costat. L’havia d’espavilar, i t’asseguro que ho vaig fer! No hauria dit mai que existissin tants improperis com els que vaig proferir a aquell desvergonyit. En totes les llengües del món, perquè el primer que s’aprèn són sempre els renecs. Quan no tens cultura, és clar. La primera cosa que li vaig fer deixar va ser aquell plat: “No ets pas un gos que llepa els plats dels altres, oi? Si jo fos tu, abans me n’aniria a la highway i buscaria feina on fos o robaria pastanagues d’un camp de conreu. Maleït siga, t’hauria de fer vergonya! I tu dius que ets de casa bona! Sí, i tant, salta a la vista! Els teus avantpassats es passaven el dia llepant el betum de les sabates a la gent fina. Ja me’ls imagino, amb la llengua a fora i abaixant el cap, vinga a llepar!”. Això el va tocar... Al final el vaig aconseguir ficar al conservatori de San Francisco, amb una beca i alguna altra ajuda. Vaig fer que ho pagués la Sra. Finch. Al cap de només tres mesos, tots els professors ja se l’escoltaven meravellats cada vegada que el sentien tocar. Va ser llavors que la Sra. Finch li va regalar aquell violí que li havia costat deu mil dòlars. M’estaré prou de dir si era una Guarnerius autèntic o no, perquè no hi entenc. Però, Déu meu, senyor, quan en Sasha posava l’arquet sobre les cordes i les besava... Hi ha altres petons que produeixen el mateix efecte, és cert, però diguem que són més indecorosos... El fet que en Sasha aconseguís el que va aconseguir amb mi, és només pel violí… Moltes nits el tocava fins que jo m’adormia, així que sé perfectament què és levitar fins al Regne dels Cels. No em volia adormir, era massa bonic, i ell vinga a fer anar el violí amunt i avall, amunt i avall. De tant en tant se m’atansava. I saps què feia de vegades? Tocava amb els meus cabells! I cada cop que ho feia en sortia una cançó. Quan em despertava me la trobava escrita a la cadira del costat del llit. Sens dubte, tinc prou cançons per fer-ne un llibre ben gruixut... D’altres vegades, però, es transformava en el que jo anomenava un rus i aleshores arribava a casa amb una ampolla de whisky... Saps què passa? Hi ha gent que sap beure, gent que quan beu se’ls desperta l’ànima, l’ànima que tenien adormida. La tenien encadenada i, en beure, trenca les cadenes. O bé s’entendreixen i recorden els dies de la infància, que de cop i volta es fan presents... N’hi ha d’altres que es posen tan contents, d’una manera tan dolça, que és impossible enfadar-s’hi. I se’ls acudeixen un munt de coses, sovint gent que normalment tenen menys imaginació que un pal d’escombra... Tot i que, ben mirat, és força insolent per part meva dir això! Què en sé jo, d’un pal d’escombra! Potser en un altre temps va ser la branca de dalt de tot d’un pi que contemplava sota seu la neu eterna... No, Nostre Senyor no ho va fer bé quan va convertir l’home en l’amo del món. Com pot ser que ens permetés tractar els arbres així? Pitjor que si fossin esclaus... En fi, parlàvem d’en Sasha. Quan bevia, es convertia en una persona abominable. Cruel. Fastigós. I va ser precisament després de la seva primera gran gira pels Estats Units... Mentre jo pintava la Sra. Finch i el meu estimat xinès. Ai, el meu xinès... La persona més elegant que he vist mai. Tenia setanta-set anys. Te l’imagines, lleugerament encorbat cap endavant, amb el coll de l’abric aixecat i recolzat sobre un bastó gruixut que ell mateix havia tallat? L’abric, fosc i tronat, del verd de les branques on mai toca el sol. M’hi hauria pogut agenollar al davant. M’hi vaig apropar (la veu em tremolava de tant que m’estremia per dins) i li vaig dir la veritat:

—Fa dos anys que maldo per trobar un xinès que em vulgui fer de model, però no n’hi ha cap ni un que hi hagi accedit. No em pot dir que no!

No sabia gaire anglès, però en sabia prou per entendre’m. Es va limitar a fer que no amb el cap. Moriria aviat i no volia que el pintessin. Ens vam posar a caminar pel carrer un al costat de l’altre i em vaig adonar que estava cansat. Com que no hi havia cap banc a la vora, li vaig proposar que ens asseguéssim al llindar d’una porta. Asseguts allà, em vaig encendre un cigarret i vam fumar plegats. No volia que el pintés. I vam continuar caminant. Jo sabia que, si no l’aconseguia pintar, mai més tornaria a ser feliç. Em vaig posar a plorar en veu baixa, mentre li agafava la màniga de l’abric. Encara en sento el bastó... Encara el veig davant meu. Ningú té tanta integritat com un xinès vell. I, aleshores, sense pensar-m’ho dues vegades, vaig aturar un cotxe i li vaig dir:

—Vostè vindrà amb mi, no se’n parli més! —I va venir.

Es va quedar a casa dues hores. Però durant la primera hora no vaig fer ni una sola pinzellada. Tan sols l’observava. Aquells cabells blancs amb un reflex verdós, el color groc i, després, els ulls. Saps l’ambre vell que recullen a la costa de Pomerània? En tinc un collaret. A cada perla hi ha una mosca o algun altre insecte, però el color de l’ambre és tan pur, profund i nítid... Doncs els seus ulls eren iguals. Estic convençuda que el meu xinès no va tenir mai cap pensament mesquí. Sentia una devoció absoluta per ell... Vaig pintar el quadre en menys de mitja hora i, quan el vaig acabar i el va veure, va encreuar els braços i va fer una gran reverència. No va dir ni una paraula. Ni tan sols em vaig atrevir a preguntar-li si volia que el dugués a casa. Trobo que hauria estat com donar xavalla a Shakespeare o a Napoleó. Si com a mínim li hagués demanat l’adreça... Potser vagarejava per allà, anhelant tornar a la Xina per morir al seu noble i etern regne. I jo, que hauria pogut aconseguir de la Sra. Finch qualsevol cosa que li hagués demanat... Però és que sempre em comporto com una ximpleta. Soc ben bé una profeta a misses dites... L’endemà havia d’anar a pintar la Sra. Finch a casa seva, però no m’hi vaig veure pas amb cor. Ni que em matessin, no podia. Saps què et vull dir? Era com si, després d’haver contemplat el meu xinès, m’hagués purificat completament per dins. Com quan els catòlics (els de debò, els veritablement devots) reben l’absolució dels seus pecats. Asseure’m ara a pintar aquella cara sense ànima, a qui li sortien els milions per les orelles com a qui li surten berrugues? No podia. M’ho va pregar, m’ho va suplicar... Fins i tot em va fer alguna escena. Finalment, vaig aconseguir que l’acabés de pintar en Barbey, que de seguida la va posar a l’exposició de Nova York. Li va anar molt bé. La va pintar com el pastís de pastisseria que ella volia ser. Li vaig dir de tot a en Barbey, però, ves, també ha de viure d’alguna cosa, pobre, no se li pot retreure. Personalment trobo que no es tan greu passar gana. Jo prefereixo tenir la consciència tranquil·la. Però, bé, era d’en Sasha de qui parlàvem ara. Ja el vaig arreglar, ja. Saps com ho vaig fer? Potser et semblarà una cosa infame, no me’n sento pas orgullosa. En el fons sé que em vaig comportar com algú que ha bolcat amb una barca i continua navegant sobre la quilla. I, aleshores, arriba algú altre i s’hi vol enfilar. Però tu saps que la barca només pot portar una persona i li claves una puntada de peu perquè, de no fer-ho, bolcaríeu tots dos. Doncs això... Vaig salvar en Sasha, però el violí... I qui sap si al final l’ànima del violí era el més important de tots dos... A vegades em desperto a mitja nit i em fa la sensació que sento el violí gemegant i lamentant-se. Acusant-me... Tinc una amiga a Berlín. El seu pare és molt bo arreglant instruments. Una vegada va aparèixer un noi amb les restes d’un violí, al qual li faltaven les cordes, el pont, el mànec i jo què sé quantes coses més. A més, estava negre com el carbó, per dins i per fora, i ple d’esquerdes. Semblava que la canalla l’havia fet servir de barqueta per la cuneta del carrer. El noi li va preguntar si li’n donaria dos marcs. El pare no en tenia ni cinc, però aquella criatura feia tanta cara de passar gana que finalment li va donar els dos marcs i la meva amiga se’l va quedar per jugar-hi, ja que no valia per res més que per llençar-lo a l’estufa de llenya. Un dia, però, mentre ella hi jugava i mirava de treure’n la brutícia rascant-lo amb un ganivet, el seu pare s’hi va atansar i li va preguntar:

—Què potineges aquí?

En agafar-lo i mirar-se’l de més a prop, es va adonar que era un... Amati autèntic! Amb el nom i tot. T’ho pots creure? Un Amati! I aleshores el va restaurar. Va trigar mig any. I un bon dia, va venir algú i li’n va oferir vint mil marcs. Però no, no fins que no trobés el noi que l’hi havia venut per dos marcs! Tothom hauria de ser així. Si l’hagués conegut en aquella època, potser el violí d’en Sasha... Però, tant se val, un cop has bullit l’ou, de res serveix tornar-lo a posar sota la gallina. Ja sé que en Sasha és molt més bo com a compositor que com a violinista. Ell també ho sap. Però aquesta maleïda vanitat… Ara que volta pel món omplint sales de concert i tocant per als pocs reis i emperadors que queden, ja no li ve de gust asseure’s tranquil·lament a escoltar-se. És només quan m’escriu a mi que és ell mateix, és llavors quan treu el millor de si. Sí... Si em volgués quedar al seu costat... I fer-li de caminador? No, gràcies. No ho penso fer. Jo només li he donat el tret de sortida. A més, si algun dia em caso... Bé, ara ja no hi ha perill que això passi... No va ser Goethe, o algun altre gran home, qui va dir que “Nostre Senyor va ser savi de no deixar que els arbres creixessin fins arribar al cel!”. Com si fos una cosa per la qual haguéssim de lloar el Senyor! Doncs no. Si jo hagués creat el món, saps què? Precisament hauria deixat que els arbres creixessin i creixessin, que travessessin els núvols i s’enfilessin cada vegada més a munt, milers de milles, milions de milles i, després, hauria deixat que la gent s’hi enfilés. Ja veuríem quants aconseguirien arribar fins a dalt de tot. Així no caldria que Sant Pere s’estés assegut a la porta tot el sant dia. En tindria prou amb una d’aquelles antigues cintes brodades de campaneta, que ni tan sols arribaria a gastar... Renoi, salto d’una cosa a l’altra tota l’estona! Bé doncs, el cas és que en Sasha va tornar de la gira als Estats Units carregat d’agulles de corbata, estoigs, botons de perla i un munt de parafernàlia. Amb la línia del pantaló planxada! En Sasha amb la línia del pantaló planxada!!! Li vaig haver de baixar una mica els fums i recordar-li aquella vegada que la seva germana li va haver de cosir la part del darrere dels pantalons quan li van petar per culpa d’haver menjat massa bé durant uns dies. Però va començar a fer-se el milhomes i a tirar la casa per la finestra. També amb mi. Va llogar la Robert Louis Stevenson House, on jo tenia l’estudi, i va fer fora tots els altres pintors pobres sense dir-me’n res. Havia de tenir tota la casa només per a mi. Podia anar a les botigues i comprar-me old furniture; mobles de debò, saps què vull dir? De fet, em vaig comprar una butaca on juraven que Maria Tudor feia les migdiades. Evidentment era mentida, però en fi... I aleshores, va començar a beure. No de tant en tant, sinó de manera constant i regular, com un plovisqueig.

—Si no et controles, acabaràs malament! —li vaig dir.

I és que quan per fi estava sobri, era inigualable... T’ho asseguro, els russos només tenen glòbuls vermells, ni un sol de blanc. No m’avorria mai quan estava amb ell; ara bé, tampoc pintava. M’explicava coses sense ordre ni concert, però, mare meva, hauries d’haver vist com les explicava...! Imagina’t una pel·lícula desplegant-se i el món sencer passant-te pel davant. Pots palpar-ho tot, sentir-ne les fragàncies, assaborir-lo... No he estat mai a Rússia, però t’asseguro que si hi arribés amb els ulls tapats, aixecaria un dit per comprovar d’on ve el vent i cridaria: Eureka, som a Rússia! Fins a aquest punt conec el país d’en Sasha. Fins i tot li feia borsx! Sí, home, aquella sopa vermella! I li cuinava aquell salmó que guarden enterrat a terra, mare meva, quina angúnia! No el vaig ni tocar... S’ha de dir que els russos tenen bon gust per al menjar, ho reconec, però mengen massa, moltíssim, i abusen de les espècies. Però, bé, el cas és que un bon dia van arribar quatre caixes de whisky del contrabandista de l’altra cantonada. Quatre caixes! Quin dineral! I vaig pensar: “Per què no? El posaré a prova”. Hi ha qui creu que soc dolça com la llum de la lluna, però, quan arrufo el nas, m’agradaria veure quin boxejador professional és capaç de tombar-me. En Sasha va arribar a casa i es va posar a tocar. Mare de Déu, em va travessar per dins... Crec que tinc una mena de sistema nerviós independent per a la música. És com si em recorregués el cos de dalt a baix pels costats... No és ni a les orelles ni al cap. La música només la percebo a través de la pell, i del dors del nas... M’agradaria saber si em podrien gravar música a la pell, com si fos un disc de gramòfon. Al capdavall, la tinc igual de sensible i m’imagino que d’això es tracta. L’únic que no acabo de veure clar és com es podria fer perquè la pell tornés a reproduir la música... Bé doncs, el cas és que es va posar a tocar. Em vaig adonar que tenia quelcom diferent a la mirada. I, aleshores, ho va dir:

—Kirsten, et vols casar amb mi?

No vaig respondre.

—Et vols casar amb mi? Ja he cridat el capellà, arribarà de seguida!

Jo continuava sense dir res. I, aleshores, va i obre una de les caixes de whisky i en treu una ampolla.

—A veure, Sasha, atura’t un moment. T’estimes el teu violí? Què prefereixes: el violí o el whisky?

I, llavors, va i em torna a dir:

—Si et cases amb mi, tant me fa la beguda. Et vols casar amb mi?

—Et penses que em pots amenaçar? No, senyor. Em quedaré amb tu el temps exacte que em vingui de gust, ni una mil·lèsima de segon més. I si et penses que em passaré el dia ensumant un borratxo, vas molt equivocat. Ja pots deixar aquest whisky mentre visquem sota el mateix sostre!

Veus, si hagués estat begut, no li hauria dit mai això. Els conec bé els russos: quan perden el seny, són uns irresponsables. Però en sabia identificar els senyals. En Sasha toca igual de bé tant si ha begut com si no, però, quan està sota els efectes de l’alcohol, els harmònics li surten més barroers i toca els spiccatos amb massa força. En aquell moment estava completament sobri. Era només que hi havia ficat la banya. Es va endur l’ampolla als llavis, vaig veure com s’empassava el whisky... i en aquell precís instant vaig llançar el violí contra el terra. Un sol cop. Va quedar fet miques, com el vidre d’una finestra. En un primer moment em vaig pensar que em mataria... Però què hi farem, tots hem de morir d’alguna cosa, i millor morir per una bona causa que quedar-se estirat i... De vegades penso que hauria estat millor si tot s’hagués acabat aquell dia. Però vaja... L’hauries d’haver vist. L’ampolla li va caure de les mans, va alçar els braços enlaire i es va quedar blanc com un full de paper. Va fer una ganyota d’allò més estranya amb la cara i, llavors, se’m va agenollar al davant:

—Kirsten! Kirsten!

I, mare de déu!, abans no me’n vaig adonar ja m’havia començat a petonejar la punta de les sabates. Has de saber, però, que el dia anterior les havia pintat amb betum. Eren d’un groc clar i jo les volia de color terrós, així que li van quedar els llavis completament marrons. En veure’l, vaig esclafir a riure... Des d’aleshores en Sasha no ha tornat a tocar ni una gota d’alcohol... Ni tan sols una copa de vi negre. Tant és si el conviden a la cort de la Maria de Romania com si Nostre Senyor en persona el rep a la Casa Blanca. L’hauries d’haver vist llançant una ampolla de whisky rere l’altra entre els meu vuit mil gladiols. Em pregunto què els passa a les flors quan s’alcoholitzen. Potser són immunes al verí humà. Però quan una hora més tard va tornar a començar amb la cantarella de “Kirsten, casa’t amb mi, estem fets l’un per a l’altre...”, que és el que afirmen tots, li vaig dir:

—Escolta’m bé, Sasha, si vols una dona que no faci altra cosa més que anar d’un home a un altre i et deixi sol quan més la necessitis, per mi, endavant. Però ja t’ho dic ara: a partir del moment en què ens casem, t’odiaré, cada dia més, i només pensaré a fer-te tant de mal com pugui! Au, vinga, porta el capellà!

Bé, de fet, ja l’havia cridat i al cap d’una estona va arribar arrossegant els peus, un capellà petit i rabassut d’allò més afable. Vaig trucar a Belmonte perquè ens duguessin un bon sopar (sense peix per no agafar set) i em vaig afanyar a explicar al capellà que no tenia absolutament res en contra d’en Sasha, però que hi havia un petit inconvenient, i és que estava casada i m’havia oblidat de divorciar-me. El capellà va ser molt correcte i va reconèixer que allò canviava una mica les coses. Aleshores, vam sopar i, en acabat, vam ballar al so del gramòfon per al capellà, que seia amb les mans plegades, mentre les llàgrimes li regalimaven galtes avall. Perquè no ballàvem ni shimmy ni tango, sinó Mischa Elman, que s’assembla tant a en Sasha, que la majoria de gent no els distingeix. Bé, sí, en Sasha toca més amb la corda de sol, mentre que en Mischa, en general, és més femení. De fet, mai he estat millor amb en Sasha com després d’aquella nit. Diu que vaig ser jo qui el va convertir en una persona com cal. De fet, qualsevol gamarús amb una mica de força als braços pot destrossar un violí de deu mil dòlars, però suposo que, en part, té raó. Mig any més tard ja en tenia un altre que era encara millor que el que li havia regalat la Sra. Finch... Malgrat tot, quan penso en aquell violí, encara em dol la consciència. Em sento una mica com si fos una infanticida, perquè crec que els violins tenen ànima, crec que tot allò que és viu i respira té ànima, com tu i com jo, potser millor o potser pitjor. Què en sé jo, d’aquestes coses? Bé, el cas és que ara està estalviant per comprar-se un petit château a la vora de Montecarlo, i li he promès que me n’aniria a viure amb ell quan em cansi de voltar amunt i avall ajudant a la gent... A tu, però, et puc explicar tot allò que només em guardo per a mi, fins i tot les coses de les quals més m’avergonyeixo. Tots em demanen el mateix, que torni amb ells quan em cansi dels altres. I jo els prometo a tots alegrement que sí, que tornaré, i llavors... un bon dia... addio... addio...

4

No has estat mai en un manicomi? De debò? Ho has de provar. Jo m’ho vaig passar pipa. Potser és diferent quan hi ingresses voluntàriament. Conec molta gent a qui només de sentir-ne el nom, “el sisè pavelló”, ja se li posen els pèls de punta. Trobo, però, que tant li fa si es diu sisè o dotzè: si estàs malalt, estàs malalt i has de mirar de curar-te d’una manera o altra. En el meu cas no estava el que habitualment diríem boja rematada. Era només que em passava tot el dia plorant. Plorar, jo? Sembla broma, oi! És tan inconcebible com si ara als arbres els comencessin a créixer les arrels cap amunt. De debò, plorava tant que no entenia d’on sortien tantes llàgrimes, si bé una vegada un metge em va explicar que el cos està compost principalment d’aigua. Al final, però, el meu ex (amb qui tothom es pensava que estava legalment casada, i això era el més bonic del cas) també va començar a plorar. No ho podia suportar! Preferia que m’amputessin un braç o una cama abans de veure’l trist només que fos mitja hora. No calia que patís per culpa d’haver-se enamorat d’una criatura ximpleta i monstruosa com jo, oi que no? I, aleshores, un bon matí m’hi vaig presentar voluntàriament:

—Bon dia, senyores i senyors, aquí em tenen, boja rematada de cap a peus. Se’m volen quedar directament? Porto la camisa de dormir i el raspall de dents!

Però no m’hi van voler, així que vam demanar al Dr. Svendsen que ens fes un informe. I és que per què serveixen els amics, si no és per ajudar-te quan van mal dades, oi? El Dr. Svendsen els va confirmar que, efectivament, estava boja. I em van tractar tan bé que si hagués tingut més temps m’hi hauria quedat un parell d’anys. Mare meva, quantes vegades em van demanar que m’hi quedés! Saps què em va dir el director? Que des que jo havia arribat, al passadís dels conflictius hi havia més pau i tranquil·litat que durant els deu anys que ell havia estat al càrrec d’aquella casa de bojos. Em deixaven anar per tot arreu; animar els pacients més greus, acaronar-los els cabells i dir-los coses boniques. Quan vaig veure fins a quin punt patien molts d’ells, vaig deixar de lamentar-me. Em queia la cara de vergonya! Al capdavall, jo estava molt bé. Però saps què penso? Penso que les dones s’ho passen molt pitjor quan el seu home n’està d’una altra, més que a la inversa. No t’ho sembla? Potser perquè el temps que les dones tenen per ser estimades s’acaba abans que el dels homes. M’agradaria experimentar alguna vegada què és això de la gelosia. Tant de bo sabés com fer-ho! Deu ser una malaltia terrible. Pitjor que la lepra. La lepra! Una vegada vaig tenir un amic leprós. Ho portava en secret, només ho sabia el metge i la gent més propera, que no podia tenir contacte amb altres persones. Ell no sabia que jo n’estava al corrent. Hi ha qui diu que no s’encomana, però a ell ja li havia començat a caure la pell, i les ferides són contagioses. Però em semblava tan mesquí per part meva deixar de fer-li petons de tant en tant, que vaig pensar: si l’agafo, l’agafo, què hi farem. He llegit a les revistes que també la pots agafar d’una estora... Per on anava? Ah, sí, el sisè pavelló... Les infermeres eren uns àngels, totes sense excepció. Em donaven cigarrets que em fumava al lavabo, i melmelada i fruita... N’hi havia una que em va fer galetes amb un forn petitó molt curiós només perquè vaig dir que m’encantaven les galetes jueves. I és cert, m’encanten. Tinc una passió del tot pecaminosa per les galetes jueves, potser és perquè m’encanten els jueus. Els jueus i els mulats. Els mulats són encara millors. Són tan... com ho diria... purs de cor, com diu en algun lloc de la Bíblia. Devots de cap a peus... Potser no des d’un punt de vista religiós, però tant li fa. També es pot ser devot sense religió, oi? Quan t’estires de panxa enlaire al mig del bosc, sota els arbres, mentre es pon el sol... T’has fixat com es recullen els ocells quan es fa fosc? No canten pas, és un so ben diferent. Cantussegen, això mateix, cantussegen. I mira com es clouen les flors. Es tanquen molt a poc a poc. Les pots sentir fent un sospir profund, fins que finalment s’adormen. Inclinades lleugerament sobre la tija, com quan nosaltres relaxem tota la musculatura. O quan el cel s’inunda d’estels? T’hi has fixat mai? És com si s’obrissin milions de portetes diminutes i de cadascuna en sortís una estrella. Quan veig aquestes coses, sento tal devoció que em podria agenollar i fer un petó a totes les pedres del terra. De fet, ser devot vol dir ser humil, no t’ho sembla? Crec que és precisament per això que no servia per fer teatre, perquè soc massa humil. Quan tens la sensació constant que allò que vols fer i que fas no està prou bé, acabes fent comèdia i intentes convèncer el públic que tot va com ha d’anar... Va ser precisament el fet que m’aplaudissin que em va fer obrir els ulls. Perquè jo sabia perfectament quina mena de farsa enginyosa s’acabaven d’empassar. Com me n’avergonyia! Hi va haver una vegada una gran actriu que es va engegar un tret. I ho entenc perfectament, perquè et fiques dins d’una altra persona i et transformes, et transformes del tot... Si aquesta persona ha comès un assassinat, tu també assassines i, aleshores, has assassinat algú. Ara bé, no n’assumeixes el càstig, perquè “només” és comèdia. Però per a mi no ho és. A més, també hi havia un altre problema i és que no puc canviar la manera que tinc de moure’m només perquè he d’interpretar algú a dalt de l’escenari. Camino amb les cames que m’han donat, i tenen la seva pròpia manera de moure’s. Em diuen que tinc un caminar molt eròtic. És una cosa ben curiosa això de l’erotisme. Hi ha gent que no n’és gens, d’eròtica; pel que fa al cas, es podrien reproduir per gemmació. En canvi, n’hi ha d’altres que en són tant que per allà on passen el terra s’electrifica. És per això que hi ha tantes dones que al principi no em poden ni veure. Es pensen que els vinc a robar els mamarratxos dels seus marits. Com si pogués robar res a ningú jo! No soc pas una lladre, oi que no? No t’imagines la feinada que vaig tenir intentant fer entendre als homes casats que preferia engegar-me un tret al cap abans de ser responsable de les llàgrimes d’una altra persona. Ja hi ha prou llàgrimes sense que jo hi intervingui... Però estic convençuda que era precisament aquest erotisme el que em permetia dominar els pacients més desequilibrats i desesperats del passadís dels conflictius. Fins i tot vaig ser a les cel·les encoixinades, però si aconseguia apropar-m’hi prou per acaronar-los, es calmaven de cop, com l’aigua durant un eclipsi de sol. Per cert, has vist mai un eclipsi de sol al mig del mar? Ni un ocell, ni un núvol. La foscor ho inunda tot, el sol desapareix. I el mar... El mar es torna tan petit i temorós que gairebé fa llàstima. Tu què creus: és la gota, juntament amb totes les gotes, o cada onada és un ésser viu independent, i totes elles alhora formen una unitat superior, que és el mar? Al capdavall, nosaltres també estem fets de milions de cèl·lules, cadascuna amb vida pròpia, si bé totes són servidores nostres i estan sotmeses a la nostra voluntat. No oblidaré mai el mar aquell dia. Penso que només hi va haver aquest silenci al món l’instant en què Crist va ser penjat a la creu i va dir: Tot s’ha complert! No és que cregui en Déu ni en aquestes coses, però Crist... Trobo que hauríem de ser com ell. Però la gent és massa gandula... El sisè pavelló... Sí, sí. Quina poca paciència, vols que t’ho expliqui tot de cop... Vaig venir només per asseure’m en un racó del teu jardí i xerrar deu minuts amb tu i ara ja gairebé fa una eternitat que soc aquí...

Bé, doncs, el cas és que el cap de psiquiatria va dir al meu amic metge que era d’una naturalesa artística tan incondicional que si no aconseguia expressar la meva creativitat m’ensorraria! No està gens malament, venint d’aquell home! Ens vam fer molt amics i li vaig explicar un munt de coses de les quals no havia sentit a parlar mai. És curiós, m’imaginava que un cap de psiquiatria, que es passa el dia envoltat de bojos, hauria sentit de tot. Veus, la diferència entre la gent assenyada i els bojos és que la gent assenyada té tanta por de dir el que sent i el que pensa que ho han de revestir tot de mentides i hipocresia, mentre que els bojos són els únics que no s’amaguen de com són i diuen les coses tal com raja. Se’n pot aprendre molt. Tant de bo tingués una mica més de temps! M’encantaria poder escriure alguna cosa sobre aquestes persones que anomenem boges. Alguna cosa que els pogués ajudar perquè la resta de la gent els comencés a tractar bé. La majoria de persones que són allà dins l’únic que tenen és que estan tristes per algun motiu. Algú els ha fet mal o els han fet patir i ara, per fi, troben la pau. Els metges joves haurien preferit que em quedés, no cal dir que ens ho passàvem d’allò més bé plegats. Però el cap de psiquiatria ens va dir que no podia ser que féssim sarau cada vespre. I per què no? Què té de dolent ballar? La música i la dansa sempre són bones. Mai n’hi ha prou. Especialment la música. Recordo que a la granja dels pares, quan les bèsties havien de parir, tot era molt més fàcil, tant per al pare com per a les vaques, si jo hi anava amb l’harmònica vella de casa. Morfina? Què dius ara! La morfina calma el dolor del cos, però la música calma el dolor del cos i de l’ànima. Ara bé, no qualsevol música. Per exemple, les vaques no suporten Debussy. I els cavalls són molt més de Rubinstein i Grieg, de melodies més animades i sorolloses. M’hi jugaria el coll que, de la mateixa manera que hi ha un bacil per a cada malaltia i un altre de diferent per guarir-la, també hi ha sons beneficiosos per a cada malaltia mental. Si el metge sap trobar les notes adequades, segur que també trobarà la manera de curar el pacient. Però qui té temps per a aquestes coses, oi? I quan els metges ja no saben què fer, aleshores envien els pacients al manicomi de debò. Jo malauradament no hi vaig arribar a anar, perquè vaig marxar a estudiar pintura a París. Hi tenia alguns coneguts i de seguida em van acollir dins del seu cercle. Però era per parar boig. No hi havia conversa en la qual no sortís el tema de “l’art”. M’importa un rave aquella mena d’art. I el pitjor era que tot el que veia ho podria haver copiat, com qualsevol mamarratxo. Era vomitiu. I aleshores vaig pensar: “Millor que primer vagis a veure els grans mestres, així sabràs mantenir la modèstia i la humilitat!”. Perquè no paraven d’inflar-me el cap dient-me que “tenia un do diví”. Em passava el dia al Louvre. Tenia els quadres gravats al cap. Ja podia rentar i xipollejar per casa tant com volgués que les imatges em dansaven davant dels ulls tota la nit. Quin malson. Quin sentit tenia fer quelcom que ja s’havia fet? De què servia? Per fer això, més valia que em quedés escampant fems als camps de casa. I veure la gent passejant-s’hi per dins, escrutant-ho tot amb els monocles! Hauria d’estar prohibida una cosa així! Quin desvergonyiment! Preferia sortir nua pel carrer que quedar-me allà amb ells esbudellant els quadres amb la mirada. Qualsevol diria que aquella gent no havia sentit a parlar mai de la reverència. M’avergonyia només de veure’ls. I patia pels quadres, que estaven allà penjats, indefensos, sense poder moure’s ni protegir-se. Com una mena de violació... Fins que un bon dia em vaig adonar que aquell no era el meu lloc. A més, em moria de ganes de conèixer gent que no em fes la gara-gara ni em digués com era o com deixava de ser, coses que havia sentit milers de vegades. Persones fetes només de roba, gesticulació i frases apreses de memòria... I llavors, per casualitat, vaig anar a parar a la riba del Sena, a la zona on vivien els més pobres. Aquella era la meva gent. Tenia ganes d’abraçar-los, de donar-los tot el que duia a dins. Absolutament tot. S’ha de tenir molt de coratge per ser pobre, no t’ho sembla? Saber que ets a les acaballes i no moure ni un dit per posar-hi remei. Amb el poc francès que havia après a l’escola no hi podia conversar gaire, però de mica en mica vaig anar millorant. Sobretot després de mudar-m’hi i viure en un forat amb set o vuit d’ells. La veritat és que jo no feia gaire més bona fila. La poca roba que tenia la vaig anar repartint mentre n’hi va haver per compartir, i demanar més diners a l’Olaf per fer-lo suar la cansalada per culpa meva, de cap de les maneres! No soc tan roïna. Allà a la riba del Sena vaig aprendre a passar gana amb dignitat. Vaig pensar de posar-me a dibuixar amb guix a les voreres com feien ells, però això hauria estat treure’ls el pa de la boca. A més, tenia por que em tornés a agafar la plorera. És tan dur quan t’adones del poc temps que et queda i totes les coses que vols fer abans no s’acabi... Aquella vegada que em van obrir en canal i els vaig sentir dir que només era “qüestió de temps” (ja que no estava adormida com ells es pensaven), vaig prémer els punys sota el llençol i em vaig dir: “Això no pot ser veritat, jo vull viure!”. I, aleshores, vaig cridar el metge:

—He sentit tot el que deien. Respongui’m amb el cor a la mà: Tinc alguna possibilitat de sortir-me’n?

Em va mirar una mica desconcertat, perquè es pensava que m’ho havia ocultat amb gran astúcia, i finalment em va dir:

—És capaç d’engreixar-se quinze quilos en un mes?

—I tant que sí! —vaig respondre.

I em vaig posar a menjar. A menjar. I a menjar. Em bevia la nata, menjava nous, engolia mantega, em bevia ous crus, que jo mateixa anava a buscar, encara calentons de la gallina. Cada vegada que se’m regirava l’estómac només de veure menjar, em deia: Tu, ximpleta, vols viure o vols que et devorin els cucs? Doncs gola avall. El dia que feia vint-i-nou, un divendres, me’n vaig anar a l’hospital a veure el metge en cap, que em va mirar i va exclamar:

—De debò que és vostè?

I, aleshores, em vaig treure la roba:

—Aquí em té!

Saps què va dir?

—Rubens!

Res més: Rubens! Sé perquè ho deia. Tinc el mateix color de pell que la grassa d’Hélène Fourment, la seva segona dona, però per sort no els mateixos dits torts dels peus. Devia portar sabates massa estretes. Aleshores, em va concedir tres anys més de vida, si era extremadament curosa potser quatre. Va suposar, i amb raó, que era la criatura més imprudent sobre la faç de la terra, així que em podia prometre el que volgués. Si la cosa anava malament, seria culpa meva. Però, llavors, li vaig preguntar:

—Quin és el lloc de la Terra que Déu ha creat per curar-me?

El metge es va quedar una estona examinant un globus terraqüi. El va fer girar i va assenyalar un indret que recordava vagament de les pomes d’importació, aquelles amb la pell tan gruixuda que sempre havia pensat que es podrien fer servir per manufacturar sabates: Califòrnia! Fet. I vaig córrer a buscar l’Olaf, el meu estimadíssim Olaf: Califòria! L’endemà ja érem al tren. Si bé he de dir que em sabia una mica de greu per les maletes. No s’ho van passar gaire millor que jo durant el mes en què em vaig embotir quinze quilos. L’Olaf em deia:

—A la duana ja t’espavilaràs tu!

Tot el que l’Olaf té de polit jo ho tinc de porca. Tot i que dir això és una bajanada! Perquè, de fet, els porcs no en són pas de porcs, és només que necessiten una mica d’ajuda a l’hora de netejar-se. No és pas culpa seva no haver après a netejar-se sols, oi? I, de fet, jo no és que sigui porca en el sentit de bruta. És només que no entenc per què m’hauria de passar tot el dia endreçant. No és del tot irrellevant on són les coses mentre les sàpiga trobar? I la majoria de vegades, després de rumiar i remenar una mica, les acabo trobant. Fixa’t bé en Nostre Senyor, no es pot dir que sigui gaire ordenat, no et sembla? T’has parat mai a pensar com va deixar escampats per tota la terra les muntanyes, les valls, els rius i els llacs? O que potser segueixen un patró els còdols de la platja? I les muntanyes? Que potser estan totes tallades a la mateixa mida com els fulls d’un llibre? O que potser va plantar les coníferes aquí i els faigs allà com si fossin agulles de cap dins d’una capseta? O que potser va col·locar les persones a la terra totes a la mateixa distància unes de les altres? Jo trobo que una habitació té molta més vida quan les coses van d’un costat a l’altre, no pas quan tot està immòbil i fa pudor d’aigua estancada. L’única norma que respecto és que la pinta i el raspall de dents no estiguin a sobre de la manteguera. Però saps què és el més graciós? Que al principi tots els meus amics em fan sermons sobre l’ordre: “Estimada, Kirsten, que podries deixar d’escampar les cartes per tot arreu! Que podries recollir les sabates i penjar els vestits?”. Però després, quan me’n vaig, em supliquen que torni: “Això és insuportable des que vas marxar. Torna! Posa-ho tot de cap per avall! Des que no hi ha el teu desordre, sembla que hi hagi un cadàver a la casa!”. No trobes que tinc raó? El que la gent necessita és precisament una miqueta de desordre. Tinc un amic... Quan hi penso em fa mal el cor... Saps què fa? Escampa totes les meves coses per la casa perquè sembli que encara hi soc... I això que és tan pulcre com un feix de bitllets embolicat amb paper de seda... Au, va, encén el gramòfon, que he vist que tens dos discos d’en Sasha. T’ensenyaré com ballo... O prefereixes que t’ensenyi a boxejar, això també et podria anar bé. Tinc un amic, prim i escanyolit com una noia, però es va entrenar al ring amb en Dempsey en persona, de manera que ja et pots imaginar que he après a fer el ganxo com cal. Per cert, t’ensenyaré un dibuix que li vaig fer, es va pixar de riure quan el va veure. És un dels millors pensadors del món, potser més aviat un poeta... Tot i que, si en començo a parlar, em posaré a plorar una altra vegada i em poso tan lletja quan ploro que em faràs fora abans no es faci fosc. No m’hi vull arriscar. Au, va, val més que encenguis el gramòfon...

5

Has robat mai un nen? No, oi? S’ha de tenir valor per fer-ho. El meu dentista em va dir que era l’única pacient vikinga que havia tingut, homes inclosos! Qui sap quants anys de presó et cauen si t’enxampen... Quan robes un nen, vull dir... Que si n’he...? Sí, Déu sap que ho he fet.

I si et penses que tinc el més mínim remordiment de consciència, torna-hi a pensar. De fet, no tinc cap mena de consciència, jo. Com a molt quan estic de ressaca després de... Bé, de les moltes coses que provoquen ressaca. Ni tan sols aquella vegada que vaig estar tan malalta i que “els més propers a mi” restaven amb l’ai al cor... Res de res. Al contrari, em vaig bolcar en el meu humor més irreverent. Quan has de fer el cor fort tant per tu com pels altres, no hi ha temps de fer neteja a fons als racons on habita la consciència. No per res, però a l’hora de fer-me responsable dels meus actes, prefereixo un purgatori ràpid i au, enllestit. Jo he viscut la vida com m’ha plagut. Si als altres els està bé o no, no és cosa meva! I quan finalment m’arribi l’hora de morir (toco fusta), no serà d’avorriment... Que si ho dic de debò, això dels nens? Tu creus que m’inventaria una cosa així per aixecar-te la camisa? Ets ben peculiar. Vinc des de Califòrnia per estar-me deu minuts en un racó del teu jardí i explicar-te coses... i tu va i et penses que et vull ensarronar! Doncs no, aquells nens eren tan reals com tu i jo. Te’n puc ensenyar fotos. Que m’has enxampat mai en una mentida? No et pots pas mentir a tu mateixa... Jo, almenys, no. I tu ets jo, de la mateixa manera que jo soc tu, oi que sí? Un parell d’anys de diferència no tenen cap importància. Et faria res estalviar-te aquest somriure d’ara endavant, si us plau? Si no, pot molt ben ser que reculli els trastos i me’n vagi a una altra banda on la gent valori més la meva companyia... No, és clar que no ho faré! Però és fastigós que t’aprofitis de la meva debilitat per trepitjar-me contínuament. Sí, soc una consentida, estic corcada i totes aquestes coses de les quals m’acuses, però això no vol dir que m’hagis de trepitjar cada vegada que en tinguis l’ocasió. Ja soc prou miserable. Sí, ho has sentit bé! Això passa, de vegades, quan agafes afecte a una persona que no has vist mai i te l’arribes a estimar tant que li obres l’ànima de bat a bat fins que ja no et queda ni un plec secret al cor... Per cert, teniu un dentista decent per aquí a prop? Et pots creure que aquesta nit he somiat que em queien totes les dents, com les perles d’un collaret quan se’n trenca el fil. Només en quedava una, un ullal fastigós. Llarg i repugnant... Quina angúnia! I amb què m’he trobat aquest matí, quan m’he llevat? Doncs que se’m movia una de les dentetes de sota i ara em pot caure d’un sol cop de vent. En un primer moment m’he pensat que era un presagi (veig presagis per tot arreu, jo), però de fet té una explicació ben lògica, perquè ahir al vespre, mentre era al llit, vaig estar pensant en el Keep Away, i ell només en té una, de dent; de les que es veuen, vull dir. Les altres no ho sé. Mai no m’hi he apropat tant. Però potser també et penses que es mentida? M’entristeix molt això que se’m mogui una dent... Vol dir que començo a envellir. El següent serà despertar-me un matí i adonar-me que tinc un ble de cabells grisos al cap... Perdona, no pretenia insinuar res... Bé, en qualsevol cas, ara me n’he d’anar al dentista. Només hi he anat dues vegades a la vida. Porca? Per què? Si no em calia anar-hi... A més, em feia moltíssima por. Durant una època vaig viure al costat d’un dentista. Bé, cadascú vivia a casa seva, però les coses que sentia a través de la paret...! Pots estar segura que no vaig anar a la seva consulta el dia que em va caldre anar al dentista. No, vaig anar al millor i al més car, amb estudis als Estats Units i a Suïssa. Dos dies seguits. El primer va ser el pitjor, perquè l’únic que vaig fer va ser caminar amunt i avall davant de la casa i no vaig gosar pujar-hi. L’endemà em vaig enfadar de valent a mi mateixa i, finalment, vaig fer un cop de cap. L’home em va examinar minuciosament: la boca, és clar. I em va trobar que si naps i cols a tot arreu. S’havien d’empastar vuit dents i fer dues endodòncies! Caldrien com a mínim vuit dies. Li vaig dir que el que no pogués fer immediatament ja s’ho podia estalviar, perquè ara que m’havia armat de coratge no ho tornaria a fer en els propers cinc anys. Aquell home tenia les dents més blanques i la boca més vermella que he vist mai, i un moviment ràpid d’ulls molt graciós. Vam estar xerrant una mica d’això i d’allò altre i al final va decidir enviar tots els altres pacients cap a casa! La qual cosa em va saber molt de greu perquè potser tenien més dolor que jo. Però si ell feia aquell esforç per mi, jo també havia de fer alguna cosa per a ell, no t’ho sembla? De manera que me’l vaig quedar mirant fixament i així, anar fent anar fent, no em vaig queixar ni una sola vegada: ni quan em va perforar amb aquells aparells infames ni quan em va injectar aquella cosa congelada a les genives. Vaig estar a punt de clavar-li un cop de puny a la cara en més d’una ocasió, però no ho vaig fer. És per això que deia que era la seva única pacient vikinga. Llàstima que no m’ho donés per escrit! I aleshores em va preguntar (no es pot dir que fos un llumenera!) si havia nascut sense nervis... Jo... Sense nervis! Bé, potser els nervis no se’m concentren precisament a les dents, però igualment trobo que va ser una pregunta força impertinent, tenint en compte que era la primera vegada que estava sola amb ell. Tot i així, vam passar plegats uns diumenges ben agradables aquell estiu. El pobre només tenia festa els diumenges. El car que duia no estava malament (diria que era belga), però em portava amb una precaució exagerada i jo en aquella època encara no sabia conduir, de manera que no podia prémer l’accelerador jo mateixa. Vam voltar amb cotxe per tot el nord de Selàndia, acompanyats d’un cistell ple de provisions. Crec que era dels que comptava fins l’últim cèntim; per tant, encara va ser més amable per part seva oferir-se a arrencar-me totes les dents de franc quan volgués. El quart o el cinquè diumenge em va convidar a casa seva (la minyona semblava que em volgués devorar amb la mirada) per ensenyar-me la col·lecció de segells, la de papallones, el cultiu de cactus i altres excentricitats similars pròpies d’un conco. Tot anava la mar de bé fins que va començar a dir que “jo seria perfecta per fer feines de casa” i que era “la primera dona que havia conegut que s’ajustava al seu ideal de muller”. Aleshores, vaig haver-li de parar una mica els peus i dir-li que, malauradament, ja estava promesa. Imagina’t, no ho va poder suportar! Es va posar a plorar... I em va retreure que per què havia actuat així si no esperava res d’ell? Però, mare de Déu, és clar que n’esperava quelcom. Trenta-dues dents blanques com la neu i una boca vermella, no n’hi havia prou amb això? A més, tinc una debilitat pels homes polits, que no pensen que l’aigua serveix només per rentar el terra. Per això m’hi sento tan bé als Estats Units. En general, els homes, quan els veus vestits, fan una fila espantosa (hi ha poques excepcions a aquesta regla), però després, per dins, estan prou bé en aquest sentit. Sempre que no n’esperis gaire d’allò que aquí anomenem “ànima”. Bé, al capdavall, que n’ha de fer un home, de l’ànima? Sí, és clar, si és artista, sí. Però això ja és una altra història... Escolta, em fa molta ràbia això de la dent. Creus que es deixarà de moure? Un braç o una cama, mira, si no hi ha més remei, doncs fora! Però una dent... Hi ha res més íntim que una dent? Em moriria de vergonya si me’n faltés una... En Keep Away no tenia gaire cura de les dents... Però n’estic molt orgullosa d’ell, vaig aconseguir que es convertís en un home com cal. I si algun dia pujo al cel, no tinguis por que ell agafarà Sant Pere pel braç i li dirà: “Deixa-la entrar, que jo en responc!”. I si Sant Pere comença a rondinar, que Déu l’ajudi... En Keep Away m’estima amb bogeria. Sí, senyor, amb bogeria. I és, únicament, per allò de la criatura. No t’imagines com de feliç pots fer un home quan, de cop i volta, li regales un nadó sense tenir-hi ni art ni part. Així no cal que pateixi per si hereta les seves pitjors qualitats. Un nadó totalment desconegut del qual no sap res, però es pot imaginar que el pare i la mare són dos àngels. Això és el millor que pot fer, creu-me! Se m’encongeix el cor quan hi penso... En Keep Away vivia a Delmonte Beach, a sota d’un dels millors hotels per a milionaris. Un d’aquells amb camp de golf propi, una piscina al parc i els arbres més bonics del món. Per què carai Déu no va fer els humans amb forma d’arbre? Només li hauria calgut una paraula... Hi has d’anar algun dia... Et juro que el jardí de l’Edèn sembla un hortet comparat amb allò. I hauries d’haver vist aquells dròpols, senyores i senyors passejant-se amunt i avall amb vestits caríssims, mentre a sobre seu s’alçaven els arbres, en la seva noble solitud... Hi ha res que demostri més menyspreu que un d’aquests arbres amb les arrels soterrades en el foc etern i la capçada enlairant-se entre els núvols? En Keep Away també sentia gran menyspreu pels milionaris i era només per fer-los la punyeta que havia instal·lat la cabana a tocar de l’hotel, mig enterrada a la sorra i feta amb sostres de cotxes vells. Pràcticament te’ls regalen. Hi va haver una època en què em vaig plantejar de col·leccionar cotxes abandonats que s’havien quedat plorant als vorals de les carreteres. Quan un cotxe s’estavella en un accident, adeu-siau, qualsevol que vulgui se’l pot endur i ningú li dirà ni ase ni bèstia. A en Keep Away només li interessaven les marques estrangeres: Buick i Mercedes, al capdavall era un esnob. Però, a banda d’això, una persona magnífica. Mig indi, de tercera generació, amb tots els sentits intactes. Un autèntic hobo. Capaç de sentir créixer l’herba i d’ensumar canned heat a quilòmetres de distància. I aquella cabana! Per tal de no cridar massa l’atenció amb els cotxes abandonats, serrava grans branques d’arbres de manera tan enginyosa que només calia que bufés una mica de vent perquè caiguessin soles i formessin una teulada a sobre de la cabana, de la mateixa manera que els pescadors del mar del Nord antigament ajudaven una mica perquè els béns dels naufragis arribessin a la costa. Vivia allà vuit mesos a l’any, sense pagar impostos! Ni tan sols el cap de la policia movia un dit per fer-lo fora. I és que era un exemplar únic. Un hobo autèntic, dels que no beuen metanol! Una raresa així s’havia de premiar. Les senyores estaven aterrides. Havia penjat un cartell davant la cabana, escrit amb guix de color blau, on deia: Keep away from here! I ja pots estar ben segura que no s’hi apropaven! Bé, el cas és que en Laughlin per una vegada a la vida anava bé de quartos i em va regalar una setmana de vacances a la platja amb ell. No a l’hotel més car, allà només hi anàvem a ballar. Bé, els primers dies no, perquè just arribar vaig cometre l’estupidesa d’estirar-me a la sorra a prendre el sol durant set hores: tenia la pell feta pelleringues i no vaig aclucar els ulls durant tres nits. Una cremor, com si m’haguessin escorxat viva. I això... amb en Laughlin...! Que es passava el dia burxant-me amb el cartell d’en Keep Away:

—Aquí ja t’han deixat fora de joc, that Danish girl!

Però tan bon punt em vaig refer, em vaig posar el vestit d’arpillera... Sí, aquell que dius que no m’hauria de posar mai en públic. Exactament. Aquell, sí. I em vaig lligar un cordill a la cintura, sí. Doncs no t’imagines el furor que vaig causar! Tots els naughty boys voletejant per allà on passava. Fora de joc, diu! Però a en Laughlin no li va caldre mai marcar bíceps. Si ell era a prop, per a mi només hi havia un home... Ai, en Laughlin, en Laughlin... Si algun dels meus amics hagués parlat de fidelitat absoluta durant sis mesos, me n’hauria rigut. En canvi, en Laughlin no va esmentar mai la paraula “fidelitat”, però jo li era tan fidel, tant... Li era fidel fins al moll de l’os... Saps què era el que més el divertia? Que sabés agafar una agulla de cosir amb els dits dels peus. Els meus dits dels peus són gairebé com els de les mans. Hi ha qui els troba fins i tot més bonics que els de les mans i això que els de les mans no estan malament, no et sembla? Déu meu, d’alguna cosa he de poder presumir i, si ha de ser, deu ditets del peu és el més modest que em puc imaginar. Així doncs, un bon dia li dic a en Laughlin:

—Ves a nedar, que jo me’n vaig a veure en Keep Away!

I en Laughlin, amb l’altivesa que el caracteritza:

—Abans no hagi fet un parell de piscines ja hauràs tornat de la teva expedició. Ves amb compte no portis xinxes a casa!

I vaig baixar cap a la cabana:

—Hello, you fellow in there!

Em va somriure, deixant al descobert l’ullal, i de seguida em vaig adonar que no li calia una metralladora per passar tranquil la nit:

—Ain’t you afraid of me?

Que si tinc por d’un home?

—Why should I be afraid of you? I’m a hobo myself!

Em va mirar de cap a peus, vestida amb aquella tela de sac, i em va dir:

—Allright! Have a seat!

Vaig mussitar que tenia set. Em va atansar una tassa de cacau i, tot seguit, vam entrar a la cabana. He de dir que casa meva no ha estat mai ni la meitat d’endreçada, suposant que fos jo qui l’endrecés, és clar. I, aleshores, vam començar a xerrar. Un hobo autèntic és una de les coses més entretingudes del món, perquè ho coneixen tot; els llocs i la gent. Em vaig oblidar completament que en Laughlin estava nedant, envoltat de noies riques. Es va pondre el sol i continuàvem xerrant.

—How old are you anyhow, girl?

Una pregunta una mica indiscreta, però em va reconfortar que no me’n posés més de vint. Bé, de fet, Califòrnia és igual de bona que una cura a Steinach, així que, si necessites un rejoveniment indolor, fes via cap a Monterey i no te’n penediràs pas... Em va preguntar que si havia arribat fins allà fent de polissó? I li vaig confessar que mai havia provat aquella modalitat de viatge, perquè em feia por caure del tren o que em tallés el coll un cable de telègraf. Em va mirar amb els ulls mig clucs:

—You must try that. And you’ll meet lots of nice fellows. Otherwise you won’t be a real hobo...

Em va donar uns consells magnífics, ara ja sé com escapolir-me la propera vegada que no tingui diners per al bitllet de tren... I, en acabat, em va preguntar si em volia quedar a sopar amb ell. Per què no? Quin àpat! Orelles de mar a la planxa... adobades amb ceba, pebre vermell, bolets, clau, pastanagues i pickles. No trobareu un menjar tan exquisit ni al mateix Hotel Plaza de Nova York. Si hagués tingut unes quantes dents més visibles... Però, bé, no les tenia. I, aleshores, em va dir:

—Girl, if you some day are without a bed, you come down here. And if you want to, I’ll move out... otherwise you know...

D’això, en dic jo ser tot un cavaller. Un home que s’ofereix a deixar el seu llit i dormir fora, en el cas que prefereixi no estar acompanyada! I encara hi ha gent que pensa que tots els sensesostre són bandolers de carretera que degollen dones i criatures! Ara bé, és cert que era una mica esnob, perquè em va repetir, ni més ni menys que tres vegades, que el cap de la policia el deixava viure allà sense pagar impostos durant vuit mesos a l’any, perquè no s’acostava al canned heat. Els quatre mesos restants els aprofitava per fer una escapada al banquet anual que organitzava el president dels sensesostre, on hi havia begudes per a tothom, però res de metanol! Em va preguntar si el volia acompanyar la propera vegada que hi anés. Quin home tan amable i hospitalari! També em va fer saber que podia passar quan volgués per esmorzar, només calia que li digués a quina hora i tindria els hot cakes a punt, com en el millor dels restaurants... De sobte, vaig sentir en Laughlin udolant com un mussol, era un senyal que teníem... Ai, si em despertava una nit i el sentia a fora de la finestra... Vaig sortir escopetejada, pràcticament sense acomiadar-me’n ni donar-li les gràcies. Ara bé, marxar d’allà sense pintar en Keep Away, de cap de les maneres. Vaig aconseguir que em fes de model, però amb la condició que el quadre me’l quedés jo. No volia que l’exposés enlloc perquè se’l miressin uns i altres, i encara menys que acabés penjat a la paret d’algun d’aquells negrers. Not for him. De fet, si vols, el podràs veure quan m’arribi el bagul. Amb 70 quilos més de teles pintades... Alguns dels quadres són tan grossos que podria empaperar una església sencera... Bé, el cas és que al cap d’una setmana, quan es van acabar els diners, els nostres camins es van separar. En Laughlin se’n va anar cap al nord i jo vaig agafar l’streetcar cap a Monterey per descansar. Després de vuit dies amb en Laughlin, tenia menys moll de l’os que les meduses espines. Passats uns dies, en Bobbie em va dur a San Francisco, on sempre tenia el meu estudi del Montgomery Block. A la porta del costat hi vivia una jap girl petitona, pintora, és clar. Durant el dia treballava en una casa de préstecs i només pinta quan tenia temps lliure, sempre amb un llum. No em sorprendria gens que arribés lluny. Quina energia que tenen els japonesos! És increïble! A vegades, entrava a l’estudi mentre jo tenia el model allà i em començava a parlar de la pobra gent que anava a empenyorar quatre coses a la casa de préstecs. Molt interessant. Si hagués tingut temps, potser també m’hauria agradat treballar-hi durant un parell de mesos. Tot i que no crec que cap casa de préstecs del món m’hagués fet confiança per cobrar a la gent un abusiu sis per cent d’interessos mensuals! Bé, el cas és que un dia jo mateixa les estava passant magres i hi vaig haver d’anar a empenyorar el meu braçalet. Ja l’havia empenyorat altres vegades, però sempre l’havia pogut recuperar. Ah, i recorda una cosa: si el destí vol que em caigui una teula al cap mentre soc aquí, assegura’t que el braçalet es quedi on és. Que el fonguin amb mi. És un regal d’en Laughlin, l’única joia que he acceptat mai d’un home... Tot el que m’han regalat la Sra. Finch, la mare d’en Bobbie i altres senyores per l’estil sempre acaba convertint-se en alguna cosa comestible després de dur-ho durant un curt període de temps. Bé doncs, vaig entrar a la casa de préstecs amb el braçalet: vint-i-cinc dòlars, ni un cèntim més! I, aleshores, em vaig adonar que la jap girl havia anotat alguna cosa en un paperet i me l’atansava aprofitant que el boss s’havia girat d’esquena. En un primer moment no vaig entendre per què em donava aquella adreça, però llavors vaig recordar que m’havia parlat d’una pobra dona que ho havia empenyorat tot i que m’havia demanat si no podia convèncer algun dels meus amics rics perquè li donés alguna cosa... No serveix de res que ara m’esbronquis i em diguis: “Ja m’ho pensava! Tu ets així!”. No me’n deixes passar ni una! Bé doncs, vaig llegir l’adreça. Era una zona horrible. Un dels carrers amb més mala fama del barri xinès. Vaig estar a punt de tornar cap a casa a buscar algú que m’acompanyés en aquella expedició, però llavors vaig pensar: Què carai! Si m’hi jugo la vida, n’assumeixo tot el cost! I me n’hi vaig anar tota sola... Sí, ara ho explico com si res... Però aquell dia... No sé pas si les llàgrimes es poden congelar i quedar penjades de les pestanyes com si fossin estalactites... Però és la sensació que vaig tenir quan em vaig quedar dreta allà dins... La dona estava morta... Havia mort de gana... Feia pudor... No hi havia ni un moble, ni una engruna de pa, ni una gota de llet... I els nadons... dins de dues caixetes de cartró... Sí, ho has sentit bé: caixetes de cartró... Com dos petits cadàvers en vida... No n’hauríem de parlar, d’una cosa així... No hi tenim dret... No cal que em diguis què s’ha de fer en una situació com aquesta. Ho sé perfectament. Però jo no ho penso fer. Encara recordo què va passar aquella vegada que un dels meus amics va anar d’Herodes a Pilat per aconseguir que admetessin un pintor malalt a l’hospital. Quan tots els “tràmits” necessaris van estar resolts, a l’home ja no li calia cap hospital... Al final m’he acostumat a actuar pel meu compte, sense demanar permís a ningú. De manera que vaig agafar els nadons, que eren tot pell i os, i me’ls vaig endur... Em pensava que se’m moririen a les mans! Quan els vaig prendre, el cap els penjava com una rosa pansida... Tota jo tremolava tant que gairebé no m’aguantava dreta. Els vaig embolicar amb la gavardina, molla com estava, i aleshores em vaig dir: “Aquests no acabaran en un hospital per a expòsits, tant si viuen com si moren!”. Sí, ja sé que deus pensar que soc una miserable, i en certa manera tens raó. Una persona com cal se’ls hauria quedat, oi? S’hi hauria deixat la pell! Els hauria donat una llar! Ho reconec. Ho reconec. Però jo no he dit mai que fos una persona com cal. Mai. Bé, potser alguna vegada, però no ho deia de debò. A més, quan saps de tu mateixa el que jo sé de mi... Aquelles escales... L’edifici estava ple de xinesos... M’havia d’asseure cada dos per tres perquè em marejava. Fins que, finalment, vaig aconseguir sortir-ne. Un cop a fora, em vaig recompondre una mica i em vaig dir:

—Que ho decideixi l’atzar: als dos primers coneguts que et trobis, els regales una criatura a cadascun!

I no t’ho creuràs! Dos carrers més enllà sento algú que em diu:

—Hello, girl?

Ni més ni menys que en Keep Away. No em semblava la persona més adient per ser pare, però no es pot contradir la providència i aquella vegada havia decidit deixar-ho en mans de l’atzar. Havia de mantenir la meva paraula, així que li vaig dir:

—Don’t be mad, Keep Away, però et porto un regalet de Nadal! En tinc dos, pots triar el que vulguis!

Quan va veure què duia, es va posar a riure i, com a bon gentlemen que era, de seguida es va oferir a portar-me el paquet. Però no vaig gosar donar-li. No devia saber ni per on agafar una criatura d’aquesta edat! El vaig fer entrar a una drugstore a comprar llet, un biberó, xumets i tota la pesca. I al cap d’una estona, quan ja érem al meu estudi, vaig posar aigua a bullir. Per fer un te? No! Hi havia coses més importants en aquell moment. Aquells dos menuts estaven tan bruts que gairebé no se’n podia distingir el sexe sense treure abans la primera capa de porqueria:

—Bé doncs, Keep Away, què prefereixes: un nen o una nena?

No li feia gens de gràcia convertir-se en pare. De fet, en general, als homes no els en fa gaire, si més no al principi. Es movia d’aquí cap allà, nerviós. Què n’havia de fer, ell, d’una criatura?

—A real hobo like me...?

Li vaig proposar que ho decidís a cara o creu: cara, el nen (per mantenir satisfet l’ego masculí) i creu, la nena. Vaig necessitar gairebé tres quarts d’hora per convèncer-lo que el destí l’havia escollit a ell, i a ningú més, per educar i instruir tal com faria el Senyor un d’aquells cuquets.

—Què vols dir, que ara m’hauré de quedar clavat com una ostra en un sol lloc la resta de la meva vida?

Li vaig dir que segurament encara podria fer alguna escapada amb cotxe els diumenges i els dies festius... Es va posar a riure:

—Si al paquet també hi va inclosa una dona, potser sí!

En aquell moment no vaig entendre la subtil indirecta. En Keep Away va començar a remenar les criatures; que si a aixecar una cama, que si a doblegar un bracet... De sobte, la nena li va agafar un dit amb la maneta. Amb aquella força que només tenen els nadons. Em vaig mirar en Keep Away i, no t’ho creuràs, però li queien les llàgrimes! En aquell instant vaig saber que la nena estaria en bones mans. Però encara quedava el més important. Era evident que en Keep Away no podia continuar sent un sensesostre. En vam estar parlant molta estona. Com carai li trobaria una feina del no-res, una feina que li anés bé i que li permetés alimentar la seva filla legítima, perquè es convertís en una nena molsuda i amb color a la cara? I, llavors, vaig tenir una idea: Monterey. Les fàbriques de conserva de peix! Les més grans del món. Amb una mica d’ajuda, sempre es pot trobar un lloc per a algú més. I com que jo coneixia l’encarregat de fregar el terra al departament d’embalatge, doncs... De debò, un senyal del cel! Bé, en resum, que en Keep Away encara hi treballa avui dia com a envasador de marisc, i en Barbey i jo constem al registre parroquials com a padrins de la criatura! De manera que, si mai em passa res, sé que allà, a la costa del Pacífic, hi creix una altra petita Kirsten que podrà heretar, d’una manera o altra, el meu llegat. Esperem que tot vagi bé... Això pel que fa a la nena, però després hi havia el nen... Sí... Depèn de com es miri. Qui sap què en serà d’un petit príncep així, criat entre llençols de seda i una mainadera professional encarregada de canviar-li els bolquers... Si et soc sincera, l’hauria preferit deixar en mans d’en Constantinoble, però els camins del destí són inescrutables... Mentre era amb els dos nadons (perquè en Keep Away no es podia endur el seu regal de Nadal fins que no demostrés que se l’havia guanyat) i em disposava a canviar el biberó d’un bessó a l’altre (estic segura que eren bessons, encara que la nena fos tres dits més alta), va sonar el telèfon. Mirjam! Et juro que no li vaig demanar que vingués, però va i em diu:

—M’he trobat en Bobbie a Oakland fa un parell d’hores. Anava amb un car vermell llampant i un abric de pell lila i m’ha dit que ja tornes a ser per San Francisco. No et fa vergonya? Demà la mama té la gran trobada de Christian-Science. Et desheretaré si no em vens a ajudar a ressuscitar tots aquests morts insepults! Bye, bye. D’aquí a cinc minuts soc a casa teva.

I així va ser. Mentre l’esperava, em vaig quedar asseguda en silenci, resant en veu baixa, perquè piqués a la porta algun enllustrador, un garbageman o un escura-xemeneies, però no. Se’m va plantar a casa la Mirjam:

—Què és aquesta pudor?

I jo, dolça i innocent:

—Doncs segurament el teu fillet, que necessita que el canviïn! Però ara baixa a la cantonada i porta’m roba suau, bolquers i totes aquestes coses. Afanya’t! De la resta, ja en parlarem després...

Sentia com em bategava el cor. No se sap mai per on et pot sortir la filla d’un migmilionari. La Mirjam, però, no era de les que s’arronsen. Crec que a qui més s’assemblava era a aquell avantpassat seu que va arribar aquí en segona classe amb un sac d’alls com a única exquisidesa per a la travessia. Des que va començar a anar amb mi, la seva família la titllava ara d’anarquista ara de bolxevic. Per a aquells rucs, les dues coses eren, si fa no fa, el mateix. Llavors, va tornar. El xofer estava a punt d’esllomar-se de tan carregat com anava amb tot aquell parament infantil. Vam tenir sort que jo al seu dia havia fet un petit curs de cures per a nadons i sabia com canviar el bolquer a un nounat sense trencar-li els braços i les cames alhora. Gràcies a Déu! De no haver-lo fet, hauria matat aquells dos cadellets famèlics per culpa de donar-los massa llet. Mare meva, com em costava arrencar-los el biberó abans que quedessin tips... Encara m’esgarrifo avui quan hi penso... La Mirjam va estar a l’altura de les circumstàncies en tot moment. Cap objecció, cap “però”...

—Em suggereixes que em quedi el nen? D’acord, me’l quedo! I ara em diràs d’on has tret aquesta col·lecció de criatures?

Li vaig explicar la veritat, que els havia pres, sense enganyar ningú. I li vaig preguntar si hi havia res més que necessités saber. Em va dir que no.

—Pot venir algú i prendre’m el nen d’aquí a un mes?

—Si tu no bades boca, ningú...

Llavors, va anar cap al telèfon i s’hi va estar ben bé una hora. No cal dir que va tenir una bona esbroncada amb la família. Es pensaven que havia parit en secret i que ara tornava amb el nen. La van amenaçar de tot: de fer-la fora de casa, de desheretar-la i d’una infinitat de coses. La Mirjam, però, els va advertir que no tenia por de criar el seu fill tota sola:

—Per començar, tinc els dos mil dòlars de les mesades, però també em puc posar a fer pel·lícules quan vulgui, o fer de model, o agafar feina de showgirl, o també puc...

No va caldre que continués, la família finalment va cedir. Ara bé, hi havia una condició innegociable: adoptarien el nen formalment, i no pas la Mirjam, sinó els pares. Ja que, del contrari, tenien por que això la pogués perjudicar quan es volgués casar. Bé, és comprensible. De fet, vaig haver de comparèixer als jutjats a declarar com m’havia trobat el nadó “plorant davant de la porta del meu estudi”. Si no hagués estat tan destra en l’art de mentir, no hauria anat tot tan bé. La meva interpretació devia ser del tot convincent perquè ni tan sols em van demanar que fes un jurament en fals. M’agradaria saber quants anys de presó em vaig estalviar i si la pena és la mateixa o és el doble en el cas de robar dues criatures alhora... Bé... sí... oi que sí? Al final al món tot depèn de l’atzar! Si el meu metge no hagués fet girar el globus terraqüi i no hagués posat el dit sobre Califòrnia, jo no hauria conegut mai en Laughlin i ell no m’hauria regalat el braçalet. Tampoc l’hauria empenyorat per vint-i-cinc dòlars i, en el moment de fer-ho, ningú m’hauria donat aquella adreça... Si hagués agafat un altre carrer, no hauria topat amb en Keep Away... I si la Mirjam no s’hagués fixat en el cotxe nou d’en Bobbie, no hauria sabut que jo era al Montgomery Block... I, aleshores, què n’hauria estat d’aquelles criatures? Mare meva! O imagina’t que hagués aparegut en Penn! No hauria pogut evitar casar-m’hi i quedar-me amb totes dues criatures... Després del que ens va passar a Clairmont... No trobes que tinc raó? Que tot és atzar... Atzar...

6

Tu també trobes que no puc portar aquestes sabates? Però si són unes autèntiques botes russes. No et sembla que la Tamara Karsàvina podria ballar amb aquestes botes posades? M’hi jugo el que vulguis que són les úniques que existeixen entre el Canadà i Mèxic. Igual que les originals, llevat d’aquest defecte de la punta, que al principi no vaig veure. No me’n vaig adonar fins aquell dia que feia gronxar les cames asseguda a la shoeshiningshop d’en Constantinoble... Aquest no era el seu nom, però com que era de Constantinoble jo li deia així, el meu estimat shoeshiner. Era l’època en què vivia amb tant de luxe que tenia una minyona mulata només per escapçar-me els ous de l’esmorzar i endreçar-me la maleta. Mare meva, quan hi penso! Tot plegat era cosa d’en Barbey. Ara que ja era tan famós a París com a San Francisco, considerava que jo també m’havia d’introduir al món de l’alta societat. De manera que ell, en Bobbie i la mare d’en Bobbie van mirar de guanyar-se la Sra. Shoefield, que provenia d’una de les famílies més riques dels Estats Units. En Barbey li va explicar que el rei de Dinamarca m’enviava cartes cada dos per tres i que, si volgués, em podria casar amb el príncep hereu, si no era que preferia un dels nets de l’emperador Guillem. Aquestes coses impressionen molt, així que, finalment, un dia em van convidar a prendre el te a casa de la Sra. Shoefield. M’hi vaig presentar amb els pitjors parracs que vaig trobar i em vaig comprar uns impertinents amb els vidres ben gruixuts per poder examinar bé aquells milionaris. El cas és que jo casualment havia conegut en Wüllner; sí, home, aquell cantant alemany encantador que gairebé no tenia veu. Ens havíem fet molt amics, perquè li vaig ensenyar unes cançons índies que el van entusiasmar i, a canvi, ell em va ensenyar a declamar balades de Löwe al piano. I des que un diumenge va aconseguir recaptar nou mil dòlars nets al Carnegie Hall, era de cultura general venerar-lo. Així que vaig començar a cantar Wüllner i en Barbey li va explicar que en Wüllner trobava que jo ho feia molt millor que la Rachel Miller (la qual no he escoltat mai) i la Sra. Shoefield es va posar a aplaudir com una boja. Volia que em quedés a casa seva, primer a San Francisco i, després, a Santa Bàrbara, cosa que no m’hauria passat mai pel cap, mentre en Bobbie visqués allà. Els seus pares tenen una mansió a Santa Bàrbara, una d’aquelles on segurament hi ha catifes perses fins i tot al soterrani i tota mena de luxes. Però al final vaig accedir passar-hi una temporada. També per tenir alguna cosa sobre la qual escriure a les cartes que enviava a casa, no suporto haver-los de mentir, saps? Així doncs, vaig marxar del Montgomery Block. Va ser tota una festa quan me’n vaig anar a la part alta de la ciutat. Ara bé, no vaig deixar l’estudi. Al capdavall, em conec i sabia que no duraria gaire fent vida de rica. La casa de la Sra. Shoefield és sempre plena de convidats; cadascun d’ells té la seva pròpia sala d’estar, el seu dormitori, un bany, cavall, cotxe... No, avió no. Però sí que hi ha un hangar al terrat, perquè el tercer marit de la Sra. Shoefield (divuit anys més jove que ella) està sempre voltant pel cel, segurament perquè, quan és a terra, no se sap controlar. Això és el que passa quan et vens. Quin porc! Fins i tot em van posar un Steinway a la sala d’estar i em van muntar un estudi per si “a la senyora li venia de gust pintar”. De fet, era una dona molt agradable, llàstima que fos tan terriblement estúpida i esnob. No hi havia manera de treure-li del cap la idea que jo estava emparentada amb la família reial, ja que el rei es deia Rex i la meva mare, de soltera, Rix. Al principi els altres convidats m’observaven amb els impertinents posats, però, quan vaig treure els meus i vaig esmolar la mirada, de seguida els van abaixar. Voltava per la casa tocant-ho tot i els vaig demostrar que sabia distingir un Rembrandt fals d’un Manet autèntic. I quan vaig començar a fanfarronejar amb una mica de la filosofia que havia après d’en Hicks (quatre coses d’estar per casa), es van pensar que m’havia empassat tota la saviesa del món... I hauries d’haver vist com de nerviosa estava la pobra donzella mulata que em va obrir la maleta! La vaig agafar per la cintura i la vaig fer giravoltar fins que es va posar a riure. La Sra. Shoefield creia realment que anar vestida així, dit suaument, com una guillada, era un “principi moral” meu. No sabia, però, que els meus vestits de gala no solien costar més de quatre dòlars i que la majoria de les vegades els duia ajustats amb imperdibles. La dona estava enamoradíssima d’aquell fanfarró estúpid que havia adquirit, i creia que jo li serviria per retenir-lo a casa. Però quan ell se’m va venir a queixar dient que “la seva dona era una vella” i em va voler posar la mà a sobre, li vaig clavar un mastegot que fins i tot les parets van tremolar. No va tornar a trepitjar el terra mentre vaig ser allà. De fet, segurament n’hauria pogut sortir quelcom de bo de la Sra. Shoefield, si hagués passat pàgina i s’hagués oblidat dels homes, però, tu, què hi farem, no totes estem fetes de la mateixa pasta. Li hauria cedit de bon grat mitja dotzena dels meus amics (és clar que jo mateixa n’hauria fet la tria), però ella s’aferrava a aquell pallasso que l’havia enganyada descaradament dient-li que estava amb ella “per pur amor”, que “els seus milions no li importaven”, que “s’hauria quedat amb ella encara que fos més pobra que una corista”... Saps què penso? Que quan avancin una mica més en això de la neurociència, descobriran que algunes dones també tenen clapes a l’escorça cerebral, les dones que no saben viure sense tenir un home que els digui “t’estimo!” com a mínim vint vegades al dia. Li vaig explicar que actualment qualsevol dona amb una mica d’amor propi no es podia permetre estar casada. Feia que sí amb el cap però continuava engreixant aquell brètol amb regals, igual que la meva mare engreixava les oques de Nadal amb gra i bagàs. I què en treia ella de tot plegat? Bé, el cas és que em moria d’avorriment envoltada de tant refinament. Però, mare meva, com s’encomana això! Sense adonar-me’n, em vaig trobar abaixant-me el vestit per sobre de la part nua, exactament com a tu t’agradaria que fes, si pensessis que valia la pena dir-m’ho. Però has de saber que sempre m’ha agradat que em toqui una mica d’aire als llocs adients i, des que el meu metge (amb qui confio plenament) em va dir que havia d’anar tapada, m’he acostumat a cargolar-me les mitges fins a sobre del genoll per notar una lleugera brisa allà on comencen les cames. Bé, el cas és que m’avorria tant que fins i tot vaig començar a tenir espasmes a la cara. Crec que estava a punt de contraure reuma, imagina’t com vaig arribar a envellir en poques setmanes. Un dia vaig baixar a la cuina, perquè era l’únic lloc on la Sra. Shoefield no ficava els peus de milionària. Ella, evidentment, no sabia què era una cuina; si un producte capil·lar o una cosa que es plantava al jardí. Però quan vaig demanar a les noies aigua amb sabó i gibrells, van fer una ganyota amb els llavis, es van mirar i es van encongir d’espatlles. Sabien tan poc de rentar com la Sra. Shoefield de cuinar! D’això, se n’encarregaven els xinesos!!! Quina bajanada! Diria que vaig deixar anar unes quantes paraules gruixudes i, acte seguit, vaig baixar a veure el meu amic Constantinoble. Estava tan enamorat de mi... Per cert, en tinc una foto. Es va fer retratar des de sis angles diferents per a mi. Ens vam conèixer un dia que em vaig asseure en una de les seves quatre cadires perquè m’enllustrés unes sabates velles de color groc que m’havia posat un dia de pluja. Les va enllustrar fins a tal punt que em pensava que m’havia polit la pell dels peus i tot. I quan vaig voler pagar, no em va cobrar ni un cèntim! Ni un cèntim. D’això, en dic jo elegància. Tenia les quatre cadires per enllustrar al davant, i a dins, al fons del local, hi vivia el seu amic, en Paparigumpulos. Ets capaç de repetir-ne el nom sis vegades sense embarbussar-te? Sargia i posava pedaços, retocs ràpids. La següent vegada que hi vaig anar em van convidar a entrar. L’home em va preguntar que si no tenia unes sabates que necessitessin un petit pedaç invisible. Em va dir que no m’ho cobraria. Només era una excusa per fer-me passar. Vam començar a parlar de tot i de res, i li vaig acabar explicant qui era i què feia. Llavors, se li va acudir que em podia quedar a viure allà, al fons del local. De franc! A més, també havia pensat, molt hàbilment, que podia pintar els meus quadres a l’aparador, com qualsevol altra potboiler. Smart, eh? I en el moment en què em vaig posar a xerrar una mica amb l’amic, en Constantinoble va sortir disparat a buscar la seva mare, que vivia allà mateix. Volia que conegués aquella senyoreta de rinxols d’or a qui no li queien els anells per prendre’s un cafè amb el seu fill enllustrador. Perquè a l’establiment d’en Constantinoble se servia cafè turc autèntic. De ben segur que m’hi hauria sentit com a casa, jo, a Turquia, on et conviden a una tassa de cafè només que diguis “Allah és gran!” o “com brilla el sol!”. Ara t’ho explico, això de les botes russes, no pateixis, que no he perdut el fil. Bé doncs, el cas és que vaig anar a veure el bo d’en Constantinoble perquè me les enllustrés. M’havia començat a passejar amunt i avall amb les botes posades (els talons torts i tota la pesca) per no malbaratar els quartos. La Sra. Shoefield anava comprant sabates daurades, platejades, vermelles, blaves, verdes... brillants com les ales d’un colibrí, sabates noves de trinca que costaven una fortuna. Jo, però, vaig enviar d’una puntada de peu totes aquelles fashion shoes a sota del llit i em vaig calçar les botes russes. No es va atrevir a dir-me res perquè en Barbey li havia explicat que l’única cosa que no suportava era que em contrariessin. Bé, doncs, mentre en Constantinoble treia llustre a una bota, el seu amic Paparigumpulos adobava el taló de l’altra. En Constantinoble es posava contentíssim quan em veia venir amb les botes, perquè enllustrar-les duia temps i així es podia entretenir més estona amb les meves canyelles. El cas és que mentre fregava amb insistència la canya de la bota, va entrar un vell xaruc que devia rondar els setanta. Els genolls encarcarats. D’aquells amb gota i escorbut, saps? Em va fitar i de seguida va veure les botes. És ben curiós això que fan sempre els homes de començar a mirar per baix, una gairebé s’avergonyeix de no tenir el cap a sobre les cames:

—Aquestes botes tenen un defecte!

—Ah, sí?

—Els falta una costura que travessi la punta! D’on les heu tretes?

Em vaig mirar el vell tronat de dalt a baix:

—Que d’on les he tretes? Doncs de Rússia, és clar. Un regal del tsar, si tant li interessa...! Bé, abans que el raptessin i l’assassinessin els bolxevics aquests que segurament tant l’entusiasmen!

Però es veu que no, no l’entusiasmaven, la qual em va sorprendre. En Constantinoble es mirava el vell, empipat com una mona, mentre l’home començava a salivar. I, aleshores, es va posar a parlar-li de mi... Si hi ha res que en Constantinoble sap fer és fanfarronejar. Es vanava dient que era una de les millors retolistes dels Estats Units i que feia cartells per a tots els grans magatzems de San Francisco i de Hollywood, que era tan rica que cada vespre menjava tres dotzenes d’ostres i em bevia una ampolla sencera de xampany. Aleshores, el vell, que estava a punt de patir un atac d’apoplexia, em va preguntar si també sabia pintar figures vives. Li vaig dir que sí, que era el que millor feia, que precisament acabava de rebre una carta de la Casa Blanca en la qual em demanaven si volia anar-hi a pintar tota la família. El quadre es penjaria a la National Art Gallery de Washington com a record per a la posteritat. I, aleshores, em va preguntar si el podia pintar. Que tant li feia quant costés. Que els diners no eren un problema. Però que ho havíem de fer a casa seva i havia de sortir-hi acompanyat de la màquina de hot cakes que havia inventat i que acabava de vendre al Wannamaker’s de Nova York. Seixanta hot cakes per minut, fets per una sola persona! T’imagines quants calers es poder guanyar amb un invent així! No hi devia haver cap criatura als Estats Units que no la volgués. Seixanta hot cakes per minut! Em va preguntar si volia que ens n’anéssim de seguida, tenia el Mercedes aparcat a fora. Però li vaig explicar que no podia marxar així com així, que primer havia d’anar a buscar tot el material. Que ja hi aniria ell després a recollir-lo!, em va dir. Que si duia els cabells naturals o tenyits? Que el retrat havia de ser de cos sencer: ell i la màquina de hot cakes. En Constantinoble estava tan empipat que l’hauria pogut matar. Malgrat tot, em va xiuxiuejar:

—Digues que sí, aquest home val dos milions de dòlars, el conec!

Creus que un altre hauria fet el mateix? Al final, li vaig donar l’adreça i em va dir que a les quatre em vindria a recollir, amb el material i tot. Abans d’anar-se’n, va treure la cartera per pagar-me l’enllustrador, la qual cosa no em va agradar gaire, ja que prefereixo pagar-m’ho tot jo mateixa. A més, allà ja m’ho feien de franc. Però en Constantinoble va parar la mà:

—Un dòlar, si us plau!

Perquè, és clar, eren unes botes russes autèntiques i molt altes! Bufa, com li tremolaven els maxil·lars a l’home. No trobareu cap prestador més fastigosament avar que un autèntic milionari. Donar dos-cents mil dòlars per als vitralls d’una església, la Christian Science o un nou temple per a Ramashama, o com és digui l’últim déu de moda de l’Índia, de Pèrsia o de qualsevol altre país d’aquests, per a això sí que tenen diners. Ara bé, si se’ls apropa un pobre sensesostre i els demana deu cèntims per afaitar-se (un sensesostre per principi mai s’afaita a si mateix), això ni parlar-ne! Després vaig pensar que, ben mirat, m’hauria agradat molt pintar aquell vell i la seva màquina de hot cakes a cos sencer, però ara ja li havia donat una adreça falsa. De fet, sempre he sentit cert respecte pels que tenen els genolls encarcarats... Encara em recordo d’aquell que treia espuma per la boca al vagó del Pullman perquè vaig preferir prendre’m un icedrink amb el mosso que un còctel amb ell... Ara no et pensis que no m’agrada la gent gran. M’encanten. Donaria la vida per ells... Excepte pels que tenen els genolls encarcarats. Per ells, mai. Al final, allò de la Sra. Shoefield no va funcionar. L’únic problema era que no sabia com anar-me’n sense quedar malament. Però, aleshores, se’m va acudir una idea prou enginyosa. Li vaig preguntar si li podia presentar el meu promès. I tant que sí! I jo, amb el meu somriure més dolç:

—Perquè no deveu tenir res en contra dels negres, oi, Sra. Shoefield?

Va saltar de la cadira, es va tapar la cara amb les mans i va xisclar com si se li hagués ficat un ratolí a sota les faldilles. Després d’allò no hi hauria cap impediment perquè me n’anés. Vaig enviar un telegrama a en Barbey: “Pobre de tu que la Sra. Shoefield s’assabenti que no estic casada amb un black and tan”. Em va guardar el secret. Però, després de tants dies envoltada de l’alta societat, ara em venia de gust estar una mica sola i anar a la meva. Al Montgomery Block no hi estava mai sola, i a vegades necessites gaudir només de la teva pròpia companyia, no et sembla? Em diverteixo tant quan estic sola que en alguna ocasió m’he de tapar la boca perquè no m’agafi un atac de riure. T’ho juro. Perquè és aleshores quan tinc temps de pensar en totes les rucades que he sentit i totes les persones extravagants que he conegut. De debò, m’encanta estar sola! Així doncs, em vaig posar a buscar una habitació petita, la més barata possible. Vaig mirar de trobar-ne una amb una estufa de ceràmica com la que tenia a casa dels “morts insepults”. Imagina’t una estufa de ceràmica de la mida d’una cuina de gas amb un tub de quatre colzades que arribava fins al sostre. Del més pintoresc que hi ha. Però en el precís moment en què em vaig estirar davant l’estufa i vaig començar a rumiar com pintaria el quadre d’una infanticida morta de gana a la seva mansarda, patapam! El tub de l’estufa va esclatar i la petita Kirsten va desaparèixer enmig d’un núvol de sutge... Vaig fer un xiscle tan fort que tota la casa es pensava que m’estaven estrangulat i, quan van arribar corrents i em van trobar enmig de la fumerada, algú va cridar: Fire! Fire! Deu minuts més tard, els bombers van pujar a correcuita l’escala d’incendis per rescatar-me... Mare meva, quin tip de riure! Els cabells se’m van enfosquir tant amb el sutge que em vaig plantejar seriosament de deixar-los com estaven, però els meus amics del Montgomery Block s’hi van oposar en rodó i finalment vaig accedir a recuperar el color ros amb l’ajuda d’un sabó verd. Va acabar sent un cap de setmana ben divertit, ja que els vaig deixar fregar per torns fins que va marxar el sutge. Va caldre ben bé mig quilo de sabó abans no van tornar a sortir els rinxols rossos. En acabat, vam passar l’estona parlant de les anècdotes que havia viscut durant l’estada a casa la Sra. Shoefield... Ens ho vam passar pipa!

7

Has estat mai en perill de mort? En perill de mort real, vull dir, mirant la mort directament als ulls? Perquè, a veure, hi ha molts perills de mort... Vull dir que, si et fiques una cirera a la boca i tens una ferideta al llavi, i abans l’ha picada un mosquit amb verí mortal, adeu-siau, s’ha acabat! O si agafes una corba a cent cinquanta quilòmetres per hora i et trobes un altre cotxe de cara. O la boira al mar... De fet, la boira és de les coses que més por em fan. La boira és com si tots aquells que un dia van ser vius i ara són allà sota queixant-se de no poder tornar entre nosaltres, de sobte s’alcessin i omplissin l’aire. Una vegada ens vam quedar tres dies atrapats al Canal de la Mànega enmig de la boira, tant és així que el capità ens va obligar a anar a dormir amb l’armilla salvavides posada... Ara bé, una situació de vida o mort és una altra cosa. Només m’ha passat dues vegades, i saps què? després és com si haguessis crescut un pam, literalment, tens la sensació d’haver crescut. I aleshores també s’entén millor tot allò de Crist aixecant-se de la tomba. Imagina’t que ets allà sota amb milers de quilos de terra aixafant-te, sense poder respirar, i de sobte la terra se separa i respires profundament, molt profundament, i t’aixeques i camines cap al sol, novament cap a la vida... Perdona, no soc de plorar, jo... És que ara m’ha vingut al cap una altra cosa... Sempre m’ha sabut molt de greu Crist. Si bé és cert que tenia tots els seus deixebles i que l’apreciaven, em pregunto si a l’hora de la veritat l’entenien gaire... Passa el mateix amb Gandhi. Diuen que té milions de seguidors; però, de fet, està sol, completament sol. Si no, no hauria de suportar el càstig ell sol i passar gana durant setmanes pel que han fet els altres. I es podrien ajudar mútuament... Sé molt bé com hauria pintat Crist. No pas com un déu o quelcom celestial, sinó amb cara d’esglai: així és com sou, pobre miserable! Tot esglai i pietat. Li irradiaria de les mans, dels peus, de la roba... de tot arreu. Crec que l’hauria pogut pintar, però, en acabat, hauria caigut morta. Segur. No et sembla que quan dones el millor de tu, quelcom tan bo que ningú, ni al cel ni a la terra, ho podria haver fet millor; no et sembla que, en acabat, ja no pots viure...? És per això que ara m’imagino el quadre que deixaré quan me n’hagi anat... Però parlàvem de les situacions de vida o mort. Sí, si t’explico exactament com va anar, et pensaràs que t’enredo, però no t’enredo pas perquè va ser així. No t’he explicat mai com vaig conèixer en Hicks, oi? Va ser a Clairmont, una ciutat de, let’s say, dos-cents mil habitants. Poble i ciutat alhora, i una mica de “main street”. On, per cert, em vaig trobar en Sinclair Lewis. És ben pèl-roig i es nota que duu un petit volcà a dins. Ara bé, parlar no vam parlar gaire, tan sols vam flirtejar i vam dir quatre bestieses. No, era a Clairmont. Tant li fa com hi vaig arribar... No pas perquè sigui cap secret. A quatre d’aquells joves tòtils de Carmel (per l’amor de Déu, amb l’accent a l’última síl·laba!) se’ls va ficar al cap que havia d’aprendre a ballar shimmy i aleshores em van ficar a un cotxe i vam tocar el dos. Ens aturàvem a tot arreu i ballàvem. Portàvem un gramòfon, provisions, tendes... de tot. Al principi no suportava aquella música, era com un pastís de capes poc amorosit en el qual s’han descuidat de posar melmelada entremig. Però al final vaig acabar embogint com ells. Hi havia una vall de la qual no recordo el nom, plena d’atzavares. Semblaven follets asseguts en rotllana escoltant contes de fades. Vam ballar tota la nit, la lluna es va enfilar a dalt del cel i va davallar, i nosaltres continuàvem ballant. Quan un es cansava, l’altre agafava el relleu, i jo, que era l’única dona... Els vaig fer ballar a tots fins que no van poder més. Més tard en vaig aprendre d’una mulata i encara ho feia millor. Però al final em vaig acabar morint d’avorriment de tant escoltar els seus acudits estúpids. A més, els idiotes no havien pres ni pintura ni pinzells, ni tan sols un quadern de dibuix. Així que un bon dia me’n vaig anar, adeu-siau. Com que no tenia res amb què escriure, vaig fer uns gargots a la sorra amb un pal: Good bye, you bad boys! Go to work or go to hell! I vaig tocar el dos. Era a prop de Clairmont, i només portava uns quants dòlars a sobre perquè aquells bandarres m’havien agafat al mig del carrer i tenia totes les coses a l’estudi. Per sort comptava amb una dona encantadora que em cuidava els lloros que tenia a càrrec mentre en Robert feia la volta al món; si no me n’hauria tornat per por que es morissin de set. Bé, Clairmont, Déu ho sap, no és res de l’altre món. L’única cosa en què avantatja les altres ciutats de la contrada és en l’immens embassament que té. Has vist mai un d’aquests embassaments? L’aigua baixa rabent de les muntanyes, fa un brogit estrepitós. I, aleshores, de cop i volta: Stop! Fins aquí! En Hicks em va dir com funcionava, però ara seria massa llarg d’explicar. Imagina’t una fractura a la terra plena d’aigua i al final d’aquesta falla, un gran llac. Bé, de fet, és un embassament artificial. Però entre el llac i la falla els separa, de punta a punta, un mur immens amb una mena de comporta. No crec que t’interessi sentir com funciona una resclosa. Jo, però, com que tinc cap d’enginyera, una mica d’en Penn i una mica d’en Hicks, sento un interès apassionat per aquestes coses. Qui sap, potser era amb això que el difunt Leonardo entretenia les noies quan trigava dos anys a dibuixar-los el somriure? Segur que no ens hauríem avorrit en Leonardo i jo. Tot i que fer de model per a un pintor durant dos anys, mare de Déu santíssima! Devia ser boig o estar tan bojament enamorat que ho va voler allargar expressament. A tu no et sembla que la Mona Lisa és la prova més evident de com de babaus són els homes comparats amb nosaltres? Potser només somreia perquè acabava d’estar amb el seu amant, mentre el marit es pensava que era a plaça comprant peix i verdura, i en canvi tens tots els historiadors de l’art del món especulant quin significat amaga aquell somriure! Coneixes cap dona que no faci aquest somriure murri alguna vegada? Jo no... Bé, sí, les faves burgeses! Valga’m Déu, aquestes no gosen ni somriure, per por que se’ls moguin les arrugues de la cara. Bé, per on anàvem? Ah, sí! Clairmont! Doncs em vaig asseure a la vora de la resclosa i em vaig fer amiga de l’encarregat. Sí, bevia, no es pot negar, però me’n vaig estar prou de dir-li res al respecte. Ja havia pagat un preu prou alt, pobre desgraciat. És cert que estic en contra de la pena de mort, però si hi estigués a favor, no seria per aplicar-la a aquells que assassinen o que calen foc, sinó a aquells que beuen. Qualsevol que fes un trago, here the hangman! Vaig fer uns esbossos brillants des d’allà dalt. Quan els mires, si pares bé l’orella, hi pots sentir el brogit de l’aigua. Ai, quan penso en Clairmont...! Als de casa, no els ho vaig explicar mai. La mare s’hauria passat mesos barrinant sense poder dormir i imaginant-se tota mena de desgràcies, mentre jo m’ho passava pipa. No, saps què? Quan vaig decidir anar a conèixer món, em vaig prometre que, si alguna cosa anava malament, no en diria res als de casa! I he mantingut la paraula. Una vegada que jeia al llit d’un hospital esbudellada... Sí, em van tornar a cosir, és clar! Però tenia al costat una infermera nit i dia i els metges sacsejaven el cap: No se’n sortirà! Mentre jo escrivia feliçment la meva postal: “Perdoneu que em tremoli el pols, però és que el cotxe va a cent per hora!”. També els vaig parlar de “la posta de sol sobre el Golden Gate”... Sí, gràcies. Bé, doncs com deia, al final vaig deixar enrere l’encarregat de la resclosa, un vell vidu que trobava que ens hauríem pogut casar perquè congeniàvem a la perfecció! Poc després em vaig topar amb un home que anava a fer uns encàrrecs a Clairmont. Conduïa un Ford, però si més no aguantaria fins que arribéssim a la ciutat. Després ja no ho sé. Un Ford pot anar bé per fer un tomb al saló de casa, però si has d’anar gaire més lluny i no ets un conductor experimentat, aleshores... not for me! Què podia fer en una ciutat com Clairmont? Anar al cinema. Sempre vaig al cinema. Va molt bé per pensar aquella música estúpida de fons. A més, és on trobo els models. Veus la gent tal com és per dins. Malgrat que no sempre és agradable. Aquell dia em vaig asseure al costat d’un tros d’home. Evidentment ja l’havia clissat abans, així que no va ser del tot casualitat. Duia un mapa perfecte a la cara: França a la boca i a la pell flàccida, Anglaterra. I aleshores, una guspira. Vaig pensar: Espanya! De debò, era el País Basc. Coneixes els bascos? Són molt peculiars. El poble més altiu del món. Una gent encantadora. Amb temperament, per a ells el dia del judici final és un divendres sant. Ara bé, barrejat amb Anglaterra la cosa queda una mica més atenuada. Finalment, a dalt de tot, quelcom lluminós que podria ser Islàndia o alguna cosa així. I no anava mal encaminada perquè va resultar que el seu avi era del mar Blanc, rus. M’encanta quan veus que la sang ha baixat per molts rius abans de desembocar al mar. Creus, però, que em va dedicar ni mitja mirada? De cap de les maneres. Però allò no em va impedir treure el llapis, tu diràs! Bé, de fet, aquell esbós ja no existeix per un bon motiu. I tot i haver-lo dibuixat després moltes altres vegades, mai vaig aconseguir tornar-lo a dibuixar com aquell dia. I saps per què? Doncs perquè s’acabava de divorciar i estava ple de fúria i rancúnia d’haver-se deixat enganyar d’aquella manera per la seva dona. És una història repugnant. Ella li feia creure que només es preocupava per ell. És increïble que hi hagi gent que menteixi així, “només”, diu, i un rave! En realitat, però, el que volia era perdre’l de vista. Era una d’aquelles, ja m’entens. La seva “amiga”... Sí, no ho poden evitar i em sap greu per elles, però aleshores, per l’amor de Déu, que no es casin! I per si no n’hi hagués prou, també hi havia implicat un mossèn. Et falta experiència per entendre-ho. Tant se val, no en parlem més. Tothom es fotia d’ell i li deien que les coses no eren com es pensava. Mentrestant, ella vinga a gastar quartos. I ell, un pobre babau, fins que vaig arribar jo i el vaig espavilar. En aquella època treballava a Edison Co. i fins l’últim cèntim que hi guanyava, el malbaratava la seva dona, que encara li feia numerets perquè no en guanyava més. Però finalment es va armar de coratge. La dona es pensava que havia tocat el dos, i aleshores els va enxampar... A tots tres! Els va dir de tot! M’estalviaré d’explicar-te què li va fer al mossèn perquè és força lleig. Et desmaiaries si ho sentissis. Bé, tant se val, el cas és que el procés de divorci va finalitzar i dues setmanes més tard el tenia assegut al costat. Era això el que vaig plasmar en aquell esbós sense saber-ho! Allà el tenia, assassinant-los tots tres al cap, mentre a la pantalla un cowboy raptava Mary Pickford. Has de saber que tinc una debilitat pels cowboys, no els de les pel·lícules, sinó els de veritat. Perquè tenen tots els músculs al seu lloc i no sembla que duguin una rajola de xocolata als abdominals com els que són a dalt d’un ring. Així doncs, mentre estava ocupada mirant d’esbrinar quina part de la pel·lícula era Hollywood i quina wild west, de sobte vaig sentir un xiscle. No tan fort com quan per Nadal maten el porc a casa i he de ficar el cap dins d’una galleda d’aigua per no patir un atac de cor, però força fort. Tot d’una em vaig adonar que estàvem envoltats de flames. I jo, que soc igual de miserable que la resta de la gent quan m’hi va la meva vida insignificant, només vaig pensar: Toca el dos abans no t’ofeguis! I aleshores vaig sentir una estranya sensació de mareig, com si estigués endormiscada, saps què et vull dir? La sensació que tens just abans de desmaiar-te. I, després, ja no recordo res més, fins que em vaig tornar a despertar estirada a fora al carrer. I saps qui m’havia dut fins allà? En Hicks! Però si et penses que es va quedar al meu costat posant-me aigua al cap i dient-me coses boniques, t’equivoques. No! Va tornar a entrar. Una vegada i una altra. Li va dislocar el braç a una dona histèrica que estava tan desorientada que es resistia que l’agafessin. I en aquell moment es va fer unes cremades força lletges al coll. Oh, i tant que els hi vaig curar! Però les celles... Adeu-siau! El cabell curiosament li va tornar a créixer, ara bé, les celles, res de res. L’edifici va aguantar tres quarts d’hora; però, al final, el sostre es va esfondrar i ja no en va quedar ni rastre. Un centenar i mig de morts i ferits greus. Però en Hicks va salvar tanta gent que Clairmont el va nomenar ciutadà d’honor. Poca broma! I saps què va fer l’Edison quan se’n va assabentar? Li va regalar el seu rellotge d’or! Amb la cadena i tot! Des d’aquell dia sento gran respecte pel Sr. Edison. Ja et deus imaginar que no me’n vaig anar de seguida, de Clairmont. No podia deixar en Hicks allà tot sol amb aquelles cremades! Al final vam acabar llogant mitja casa d’una parella gran durant una temporada. En Hicks tenia un munt de feina. Havia d’ajustar tota la xarxa de tramvies i, atès que algunes parts de Clairmont estan elevades i d’altres no, hi havia moltíssima feina de voladura i d’anivellament. Em vaig comprar un parell de petos perquè no van passar ni cinc dies abans en Hicks no em digués que no pensava anar enlloc sense mi! És un home que està fet per donar ordres, de manera que mai vam tenir gaires problemes i, si bé és cert que de vegades en veia algun altre que era més el meu tipus, només em calia pessigar-me el braç i dir-me: el cinema! Després d’haver-me salvat la vida, el mínim que podia fer per ell era dedicar-li unes quantes setmanes. Durant una temporada és prou suportable. A més, ara sé com s’organitza la implantació d’una xarxa de tramvies. T’has parat mai a pensar que primer s’ha de tenir un mapa i saber on és cada fàbrica, quanta gent hi treballa, on viuen, quants viuen a prop de la feina i quants viuen fora de la ciutat? També les escoles i els grans centres comercials en relació amb les zones residencials. La idea és, doncs, calcular el trànsit perquè els vagons no vagin buits. Però això era durant el dia; al vespre treballàvem en el gran embassament, que en Hicks deia que permetria regar més de quinze mil quilòmetres quadrats si es desviava no sé quin afluent i es feia anar cap a l’est en comptes de dirigir-lo cap a l’oest. Es veu que es pot fer una cosa així. De vegades també sortíem a veure els embassaments i en Hicks sempre deia que era un escàndol que tot depengués d’aquell guarda borratxo. Evidentment, els embassaments funcionaven de manera automàtica, era només quan hi havia forts aiguats a dalt de les muntanyes i la pressió era massa gran que s’havien d’obrir les comportes per regular el nivell de l’aigua. Potser només dues o tres vegades l’any. En Hicks i jo ens enteníem d’allò més bé, gairebé podria dir que com un marit i una muller quan no es barallen. I és que no ens barallàvem mai. En Hicks em deia:

—Si t’avorreixes amb mi, és millor que te’n vagis durant una temporada, no podria suportar un altre disgust!

Ell ho sabia, encara que hagués estat banyat d’or de cap a peus, el matrimoni no era per a mi! I tota la seva família, gent de casa bona, escrivint-li cartes d’una banda i de l’altra de l’Atlàntic! Ja hi havia passat per allò, jo: “Kirsten, no podries mirar de ser una mica més discreta?”. O bé: “No trobes que quedaria millor si et fessis un altre pentinat?”. O també: “No és per criticar, però aquesta combinació de colors és molt cridanera...!”. Ja m’ho coneixia. No, gràcies, abans morta en una fossa comuna...

A en Hicks li agradava escriure’m cartes. Si me n’anava a dormir abans que ell, tot sovint em despertava amb una epístola enganxada al camisó o als cabells. Realment estàvem molt bé, ara que hi penso... Un dia em va haver de venir a buscar a la comissaria. M’havia enfilat a un carruatge que anava a tota velocitat i havia estomacat el cotxer perquè fuetejava sense parar un pobre rossí. No saps quin sarau es va organitzar! Ell que treu el revòlver, i jo que l’hi arrabasso de les mans:

—Si remugues, s’ha acabat el bròquil!

Evidentment la policia em va donar la raó i en Hicks només va haver de pagar una multa de deu dòlars. A la nit, però, no podia dormir: I si aquell brètol ho pagava amb la pobra bèstia? Em vaig llevar i vaig baixar xino-xano cap a la comissaria, on per sort tenien el nom del cotxer. Malgrat que vivia a la quinta forca, vaig fer-hi cap i el vaig despertar. Es devia pensar que hi havia anat per passar-hi comptes i va estar a punt de llançar-me una cadira pel cap. Però aleshores, en veure que em posava a plorar, ens vam asseure a parlar. Li vaig explicar moltes coses de quan vivia a casa els pares i li vaig dir que la meva intenció per res del món havia estat fer-li mal, era només que aquell pobre cavall... Li vaig preguntar si sabia el dolor que senten a cada passa quan van coixos... I saps què? Que al final ell també es va posar a plorar. Tan cert com visc! I aleshores vam anar plegats a l’estable. Et juro que li va donar caramels! Ostres, tu! I des d’aquell dia no ha tornat a fuetejar les bèsties. Això sí, li vaig haver de prometre que aniria amb ell al ball de cotxers del diumenge i ho vaig fer encara que en Hicks s’hi oposés a capa i espasa. M’ho vaig passar pipa! Els deu dòlars de la multa, però, no eren pas per haver-li trencat el flagell en fuetejar-lo, no, eren perquè, en enfilar-me al carruatge el cavall es va espantar tant que va clavar una coça a una bicicleta i la va deixar feta una coca. Ara bé, si hi hagués hagut algú, potser m’hauria passat dos anys a la presó pensant-hi...

Et veus amb cor de continuar? Perquè ara arriba la situació de vida o mort.

Bé, doncs en Hicks i jo dormíem. O més ben dit, estàvem endormiscats. Mig endormiscats. I aleshores en Hicks va i diu:

—Què és això?

I jo que paro l’orella i li dic:

—Ostres, sí, què és això? Quin soroll tan estrany. Que plou? Baixa a mirar-ho.

En Hicks va baixar les escales. Al pis de sota vivien els vells que ens llogaven la casa, però se n’havien anat fora uns dies, de manera que estàvem sols. Va trigar una estona a pujar i quan va tornar, em va dir:

—Kirsten, ara no et posis a cridar. Mantingues la calma i jo tindré cura de tots dos!

“Com si em posés a cridar cada dos per tres, jo! He passat per situacions pitjors sense arrufar el nas... Si sabessis tot el que sé jo...”. Però em vaig mossegar la llengua i li vaig dir:

—Entesos... —Li notava a la veu que alguna cosa no anava bé—. Què passa, Hicks?

Va inspirar profundament i em va dir:

—Vesteix-te i abriga’t bé!

—Ens en anem al Pol nord o què?

No pretenia fer broma, és només que les paraules em fugen de la boca, volen sense d’adonar-me del que dic. De fet, l’única vegada que vaig volar també va ser per una idea esbojarrada que havia tingut, una juguesca que, evidentment, vaig guanyar... Mare meva... Me’n vaig anar amb un pilot de correus des de Chicago fins a Portland, a Oregon. Havíem de sobrevolar un congost. Sí, ara no em preguntis com es deia, no me’n recordo pas. Un lloc terriblement perillós. Vam quedar atrapats dins d’un cicló i ens vam estavellar... Ni tan sols vaig tenir temps d’espantar-me, de tant de pressa que va anar tot; i allà ens tens, coberts de tres metres de neu i espeternegant com peixos fins que vam aconseguir sortir a la superfície. De fet, sí, també va ser una situació de vida o mort, però en aquella ocasió ja anava una mica preparada perquè la pitjor part del trajecte d’un pilot és quan comencen les tempestes de neu. I malgrat que l’institut meteorològic informa cada mitja hora, abans de fer un esternut ja ets dins d’un cicló... Bé, com deia, en Hicks es va empipar:

—És que no et prens res seriosament, tu?

I aleshores li vaig preguntar amablement:

—Estimat gran sobirà, et faria res encendre la llum? —Vaig sentir com s’afanyava a accionar l’interruptor, però no funcionava. Llavors vaig saber que anava de debò—. Hicks, si ha passat alguna cosa, m’agradaria que m’ho diguessis!

En Hicks no va respondre. Vaig buscar la roba a les palpentes. Al capdavall, es pot reconèixer per l’olor que fa. A més, era l’època en què anava banyada de Coty de cap a peus, per molta vergonya que em faci dir-ho, ja que la pròpia olor val mil vegades més que totes aquestes flaires artificials. Mentre em posava els mitjons, sentia un brogit que no era ni de la pluja ni del vent ni de les fulles caient dels arbres.

—Hicks, què passa?

Se n’havia anat. Havia baixat les escales. I jo que crido:

—Hicks!

I ell des de baix:

—No et moguis d’on ets!

I jo que baixo a buscar-lo. I al darrer esglaó fico el peu dins l’aigua.

—Puja com a mínim cinc centímetres per minut! —va bramar.

Fantàstic! I aleshores li vaig proposar que intentéssim arribar a la part alta de la ciutat. No va dir ni ase ni bèstia, però quan em disposava a obrir la porta va xisclar:

—Idiota!

Me’n vaig tornar cap amunt sigil·losament i em vaig asseure a mastegar xiclet. Quina altra cosa podia fer? Tots els treballadors d’en Hicks eren gum chew’ers i, malgrat no tenir res a la boca, vaig començar a moure la mandíbula. Tenia molt clar que havia passat alguna cosa amb la resclosa. Ara bé, no sabia com de greu era! Però dues hores més tard l’aigua ja arribava al primer pis. Les cadires i les taules van començar a surar. En Hicks havia trobat un garrafa d’aigua i una barra de pa i ens ho vam endur cap a les golfes. Has vist mai les cascades del Niàgara? Jo hi he passat per sota i per sobre. Fan una fressa increïble, però allò no era res comparat amb el soroll d’aquella nit. L’aigua cada vegada era més amunt, no podíem fer altra cosa, vam haver de pujar a la teulada. Per sort no era plana com a tants llocs dels Estats Units, sinó una teulada de debò a dues aigües com a Dinamarca. I allà ens vam quedar. Cada vegada feia més fred. Era fosc com una tomba. L’aigua baixava amb força. No vam trigar gaire a sentir renillar els cavalls. Uns renills incessants... Sí, la gent també cridava, però va ser aquell renill de cavalls el que se’m va quedar gravat al cervell... Encara els sento ara quan en parlo... En Hicks em subjectava com si fos un cargol de banc perquè no sortís disparada a ajudar-los.

—Que no hi ets tota, Kirsten? Queda’t on ets! Tu no et mouràs d’aquí fins que no et caigui una biga al cap!

Se sentien gossos udolant, nens plorant... I ni una sola estrella al cel. Ni un bri de llum. Tot era negre. Completament negre. I a sota nostre, l’aigua... Sentíem el bum de les bigues i els cotxes topant contra la casa, l’ofec quan una casa s’ensorrava i se l’enduia l’aigua... I aleshores es va fer de dia... Ai, el primer gris de l’alba... Encara no entenc com no se’m van tornar tots els cabells blancs aquella nit! Potser això només passa a la gent morena. Del que no hi ha dubte, però, és que tenia els cabells del cap com les punxes d’un eriçó. A dalt, a baix, a la llunyania, a tocar de casa... Per tot se sentien gemecs espantosos. Gemecs i més gemecs. Mares cridant els seus fills i fills cridant les seves mares. Algú tocava les campanes de l’església. Probablement un home que havia embogit de por. I els cavalls... Mai m’hauria imaginat que en una ciutat hi havia tants cavalls... Hi va haver un moment en què va baixar un tren sencer. L’estació era a la part alta de la ciutat i les vies, no sé ben bé com, s’havien afluixat i el tren s’havia començat a desplaçar, fins que finalment va acabar baixant riu avall amb el corrent de l’aigua. En arribar al peu del carrer es va quedar travessat formant una mena de resclosa. I aleshores vaig pensar: “Estem salvats!”. Però en Hicks continuava assegut sense dir res. Només em preguntava de tant en tant si tenia set o fred. Tenia tant de fred que em petaven les dents i més set que si m’hagués empassat una faneca de sal. Però tot allò tant li feia davant d’aquell panorama de petits cadàvers que ens passaven pel davant a la deriva... Un braç alçat, una trena rossa... Una mare abraçada amb força als seus dos fills morts... Fins i tot en la mort els abraçava... L’aigua baixava sense parar... I aleshores en Hicks em va dir:

—Dona’m el teu cinturó, que el lligaré amb el meu!

Per sort duia el cinturó que un dia m’havia regalat el meu cowboy; i potser va ser això el que ens va salvar perquè no hauria pas tingut la força d’aguantar l’eternitat que allò va durar. En Hicks, doncs, va empalmar els dos cinturons i ens vam quedar allà penjats cadascú a un costat de la carena de la teulada.

—Si s’esfondra la casa, s’ha acabat! —va dir. I al cap d’una estona va afegir—: Kirsten, vull que ho sàpigues, tant si ens en sortim d’aquesta com si no: T’estimo com mai hauria pensat que podia estimar algú després de la mort de la mare...!

No sé per què des d’aquell dia sempre li he estat agraïda que em digués allò en aquell moment. Em va fer tant de bé sentir que pensava això quan no sabia si d’un moment a l’altre acabaríem dins del corrent embravit... Jo, però, no pensava pas en el Hicks. L’únic que pensava era que em tornaria boja si no ens venien a socórrer abans no es fes fosc! Evidentment no li vaig dir que estava morta de por. Només li faltava això! Per sort, duia posat el peto, que m’escalfava les cames i no quedava malgirbat com les faldilles.

—Si aconseguíssim passar a l’altra banda, ens podria salvar...! —va dir en Hicks.

Sí, és clar. Com? Portàvem tot el dia penjats a la teulada. Mare de Déu, quin dia tan llarg... Es va pondre el sol i ningú no ens va venir a socórrer. Però el pitjor... el pitjor... va passar just abans que es fes massa fosc per no poder-ho veure... A mig carrer hi havia un internat molt gran: quatre-centes criatures, nens i nenes, a part dels professors... Els havíem vist durant tot el dia a través de les finestres. Els sentíem cridar i plorar... I aleshores, de cop i volta, vam sentir un retrò i es va acabar... L’edifici va desaparèixer, totalment esfondrat. I poc després, un cadàver rere l’altre... Alguns encara no havien mort, però sabíem que era endebades... Ni tan sols els vam poder atansar la mà... No vam poder salvar ni un sol nen... En Hicks va fer el que només una mare hauria fet. Cada vegada que jo estava a punt d’ensorrar-me, començava a explicar-me acudits per fer-me riure. O es posava a cantar.

—Au, Kirsten, canta una mica, així el temps passa més ràpid! —em deia.

Però no podia. És l’única vegada a la vida que he estat incapaç de riure o de cantar. No podia. Estava completament bloquejada. I com tremolava! I tenia gana perquè en pujar a la teulada ens havien caigut la barra de pa i l’aigua. Però tant li feia. Hauria pogut passar gana durant una setmana sense problemes. No penses pas a menjar quan estàs penjat a sobre d’una teulada i pots morir en qualsevol moment. De tant en tant pensava en la meva família. Ara devien estar dormint tranquil·lament sense imaginar-se res del que estava passant. Bé, com a mínim havia gaudit de les alegries viscudes... De sobte, en Hicks va cridar:

—Ja ho tinc! Ja sé com sortir d’aquí!

No entenia per què carai havia començat a estirar un munt de cables de telèfon i se’ls embolicava a les cames! Feia una fila horrorosa. Però quan va començar a despuntar el dia i vaig veure en Hicks assegut sobre un pal telefònic aferrant-s’hi amb força, vaig començar entendre quina en duia de cap.

—T’atreveixes a passar a l’altra banda del carrer enfilada a aquest pal o hi vaig jo primer? —em va preguntar, i em va deixar anar de la mà.

No sabria descriure la fila que feia, tot embolicat amb aquells cables de telèfon i amarrat a l’extrem superior del pal. I aleshores es va deixar caure a l’aigua... Vaig estar a punt de saltar-li al darrere. No se sentia cap so, cap crit, res. Només l’aigua... L’aigua... Els arbres baixaven amb tanta tranquil·litat, tan plàcidament... Les arrels llargues com una casa... Arrencades de la terra, esquarterades. Trobo que la mort dels arbres ha de ser deu vegades més dolorosa que la dels humans... Només havia vist una cosa semblant aquella vegada que un cicló va arrasar els pobles dels afores de Portland. Tot plegat potser va durar només mig minut... Trenta segons eterns... I aleshores el pal va topar contra l’altra banda del carrer. En Hicks s’hi va agafar. El vaig veure penjat al ràfec de la teulada i tot seguit s’hi va enfilar. T’imagines què és fer això amb aquell pal de telèfon penjant dins l’aigua darrere seu? No sé pas d’on va treure la força! Però s’hi va enfilar i es va agafar a la xemeneia, embolicat amb els cables. Ell assegura que em va cridar però, malgrat que regnava un silenci com el que hi ha a tres colzes sota terra on només hi canten els cucs, jo no vaig sentir res. Potser era aquell silenci el que m’ensordia. Només sentia com corria l’aigua, com corrien els arbres, com corrien els cadàvers... No s’aturava... No s’aturava... En Hicks va tornar a llançar el pal cap enfora. Ho va provar una vegada, dues vegades... Però retornava tota l’estona. Mentrestant, jo era allà, asseguda tota sola a la carena de la teulada. L’aigua ja no pujava, però tampoc baixava. No hi havia ni una ànima enlloc, a part d’en Hicks, que m’esperava a l’altra banda... La setena vegada que va llançar el pal de telèfon cap enfora, va baixar un roure immens, gran com una balena, que el va empènyer i el va fer sortir volant cap a on era jo, i així va ser com finalment en vaig poder agafar els cables. Mira, encara en tinc la cicatriu aquí a la mà! Aquesta marca no em marxarà mai. No recordo pas què vaig fer, només sé que vaig pensar: “Prefereixo ofegar-me com tots els altres que quedar-me aquí sola una hora més...”. I sense adonar-me’n ja era a l’altra banda. En Hicks em va agafar pel braç i vaig pensar que em dislocaria, però tant m’era. És l’única vegada que l’he vist plorar, mentre m’abraçava i em bressolava:

—Kirsten... Kirsten... Estem salvats...

Francament, no entenia per què era més segur ser allà que a l’altra banda. Encara recordava com l’internat s’havia esfondrat i havia desaparegut sota l’aigua... Però aleshores en Hicks va assenyalar els cables de telèfon que teníem suspesos a sobre nostre, talment com si fossin un full de pentagrames. Va tornar a empalmar els dos cinturons per lligar-nos als cables telefònics i assegurar-nos, de manera que si ens veiem obligats a deixar-nos anar perquè se’ns tallaven les mans, els cinturons ens sostendrien. Has vist mai algú baixant un riu amb una tirolina? Jo ho vaig veure a Mèxic. Allà, però, et podies agafar a una corda. Nosaltres, en canvi, només teníem cables, tots els que eren al nostre abast. De ben segur vint o trenta a la vegada. Una mà i després l’altra. Si no fos perquè estava avesada a enfilar-me als arbres i a caminar per la corda fluixa des que tenia set anys, hauria estat impossible. No conec el vertigen, ni quan miro cap amunt ni cap avall. A més, tinc un cos que sempre troba el punt d’equilibri. Els braços, però, se’m cansaven i devia fer molt mala cara perquè vaig sentir en Hicks que em deia:

—Kirsten, tanca els ulls i agafa-te’m a la cintura, ja et porto jo!

Ell també estava blanc com el paper. Allò em va donar forces. Som-hi! I vam començar a avançar per sobre les cases a pas de tortuga. Una per una, les anàvem deixant enrere. Fins que vam arribar al buit que havia deixat l’internat... Allà els cables havien cedit i molts fins i tot s’havien trencat. Però precisament en aquell punt començaven a entrar cap a dins. Uns quants metres més a través dels cables, després per les carenes de les teulades... i, com qui no vol la cosa, ja tornàvem a ser a terra ferma. Terra ferma... Aquella part de la ciutat era tan amunt que no hi havia arribat ni una gota d’aigua, semblava una illa enmig de tot aquell desastre. I allà, davant nostre, s’alçava l’ajuntament, un edifici imponent de maons vermells. Hi vam entrar. No recordo com. Segurament ens hi van portar. Recordo un bol de sopa de civada i algú dient-me: “Dorm!”. I em vaig adormir. Vaig dormir com si no hagués dormit mai a la vida. Però dues hores més tard, algú em va sacsejar. Amb el cabell curt i aquell peto es pensaven que era un noi. Ens havien despertat per anar a salvar el que es pogués salvar. En Hicks no es separava de mi ni jo d’ell. Mentre encara hi hagués gent atrapada esperant ajuda calia pujar a les barques! En una casa vam trobar una mare amb tres criatures mortes i una nena, que amb prou feines devia tenir dos anys, que somicava i gemegava entre els cadàvers. En Hicks la va agafar. En una altra casa vam veure un gos assegut en una finestra que udolava sense parar... Quan ens hi vam atansar, però, va grunyir i ens va ensenyar les dents. Aleshores ho vam intentar per la següent finestra, però el gos no ens deixava entrar, de manera que no podíem saber si estava custodiant un mort o un viu. I al final... Pobre gos... No sé com els humans tenim cor de fer una cosa així! En Hicks no en va tenir pas, tampoc no li ho hauria perdonat mai. Però un dels altres homes que anava a la barca va desenfundar el revòlver. El gos ni tan sols va tenir temps d’udolar, i va caure en silenci dins l’aigua. I allà hi havia l’amo: ofegat... I saps quant de temps va passar fins que ens van venir a socórrer? Tres setmanes! Tres setmanes... No t’ho creus, oi? Tal com t’ho dic: tres setmanes senceres! En Hicks ajudava a construir ponts des de dins, mentre el govern va enviar l’exèrcit perquè construïssin ponts cap a la ciutat. Allò era un fangar descomunal en el qual no es podia fixar cap pal a terra ni cap vaixell podia obrir-se pas. Van arribar uns quants avions amb medicaments i llet per als nadons. Les dones s’havien posat de part mesos abans del que els tocava i cap d’elles tenia llet. L’angoixa els l’havia xuclada. Ara bé, he de dir que en situacions com aquesta no hi ha cap país al món que superi Amèrica. Tot el que van trobar en aquella part de la ciutat que no havia quedat enterrat sota el fang ho van recollir i ho van repartir, va passar a ser d’un per a tots i tots per un. Ja saps com va, en aquesta mena de catàstrofes, la desaparició de cadàvers i els robatoris estan a l’ordre del dia i arriba un moment en què s’imposa la llei marcial. Però durant aquelles tres setmanes només ho vaig veure una vegada... Cada dia ens donaven la nostra ració, una llauna de conserves per a cadascú. Ningú sabia què hi havia a dins perquè la majoria de cops les etiquetes havien desaparegut. A vegades era una llauna de baked beans i altres vegades una de peres en conserva o de llet condensada... Un dia em van donar una llauna de... pintura vermella! I aleshores en Hicks va compartir la seva amb mi. Ell havia estat més afortunat i li havia tocat una de púding de peix, que va donar de si. En Hicks era esplèndid. De fet, crec que no exagero si dic que s’esllomava fent la feina de cinc homes, i al final va acabar amb la pell i l’os. Ah, sí! Em descuidava de la nena que havia salvat, la que havíem trobat en una casa somicant al costat del cadàver de la seva mare. Els morts s’enterraven de seguida o es ruixaven amb querosè i es cremaven per evitar la propagació de malalties. A en Hicks li encanten les criatures i es va lligar la nena a l’esquena, com a les fotos que veus de les tribus salvatges. I allà la duia, embolicada amb un fulard. La nena s’ho feia tot a sobre seu. Però a ell tant li era. Al vespre, quan arribava l’hora de dormir (perquè els afectats per la catàstrofe, com ens anomenaven, vivíem tots junts en tendes de campanya), primer rentava la nena i després, si quedava aigua, ens tocava a la resta. Va ser aleshores que en Hicks em va tornar a demanar que fos la seva dona. Probablement sobretot pel bé de la criatura. Però no em puc pas casar amb tots els meus amics, oi? De fet, ni tan sols és legal. I trobo que, si hi ha lleis, més val respectar-les per mantenir l’ordre, no et sembla? No t’imagines com d’estrany és viure en un campament així i alhora no poder-se moure amb llibertat. De fet, érem com presoners. Allà lluny, molt lluny, albiràvem les llums dels enginyers, que treballaven nit i dia per arribar a Clairmont. Estàvem atrapats. L’aigua escassejava moltíssim. L’aigua, el gas i l’electricitat van ser les primeres coses que van deixar de funcionar i escalfàvem el menjar en una foguera. Al començament encara teníem prou material combustible, però aviat també va començar a escassejar. L’alcalde confiava cegament en el Hicks. El que ell deia anava a missa. A l’acte. Ara bé, el més peculiar de tot era el sistema de WC que fèiem servir. Res de prémer un botó i avall. No, senyor. En Hicks sabia molt bé com de perillós era que la gent comencés a agafar el tifus. De manera que van arrencar l’asfalt, van fer uns sots a la terra a certa distància els uns dels altres, i al davant hi van posar una mena de tanca, mampara o com li ho vulguis dir, feta de pals de bambú i fulles de blat de moro. I allà al darrere, hi fèiem tots les nostres necessitats: homes, dones i nens. Els primers dies la gent tenia vergonya i preferia esperar-se al vespre, però aviat se’ns van passar les manies. Al cap de dos dies, es tapaven els forats i es tornava a arrencar l’asfalt, cinc o set metres més enllà, per fer-ne uns altres. Vàters nous de trinca. Ens ho passàvem pipa. Mare de Déu santíssima! Quantes propostes de matrimoni vaig rebre en aquella època! I és que era feliç fora mesura. Mai he tornat a viure la bogeria i la rauxa d’aquelles tres setmanes. La meva veu no val gaire per a l’ús quotidià, però en aquella època va adquirir un timbre... T’ho prometo, a vegades fins i tot m’havia de pessigar el braç i preguntar-me: ets tu qui canta o una altra? I tots aquells pobres vells que vagarejaven per allà plorant perquè el poc que tenien s’ho havia empassat el fang... Hi havíem de posar remei. I aleshores els vaig preguntar com els agradaria decorar les seves noves llars. Abans de poder-me’n adonar, ja estava fent d’arquitecta, tant d’interiors com d’exteriors. Per sort en una ocasió (crec que havia estat l’any anterior), havia tingut un amic arquitecte, un francès que malauradament es va fotre un tret. Per això me’n vaig sortir prou bé. Qualsevol paper que arreplegava, sí, Déu bé ho sap, també un parell de rotlles de paper de vàter, el feia servir per dibuixar... Qui vol un hivernacle, un garatge, una piscina, una pista de tennis...? Endavant, no mireu prim! L’estat paga...! Era un joc meravellós. Evidentment, només per a aquells que no havien perdut ningú. Als altres, els parlava de Déu i del paradís. Jo, que no crec en la vida després de la mort ni res de tot això. Els vaig construir les cases més boniques del paradís, els vaig garantir a tots un lloc a tocar de la mà dreta del Senyor el dia del judici final. Em sorprèn que jo mateixa no em fes creient en aquella ocasió... Però, bé, el cas és que no me’n vaig fer. Això sí, he de dir que els catòlics em van sorprendre. Hi havia una bona colla de sacerdots jesuïtes. Quina actitud! Eren veritables sants. Et donaven el seu menjar, canviaven els bolquers als nadons, guarien les ferides, cuidaven la gent gran i els malalts... Excavaven les latrines i acabaven coberts de terra i, si a algú no li agradava la llauna de menjar que li havia tocat, els jesuïtes sempre estaven disposats a intercanviar-la amb qui fos. I jo que em pensava que eren una colla de brètols astuts que l’únic que feien era portar l’aigua al seu molí! Per cert, sabies que un avantpassat d’en Hicks per part de mare havia estat jesuïta i el van cremar viu? Va ser un d’aquells que van participar en la creació de la gran república índia, segur que n’has sentit a parlar... Ara bé, hi ha una cosa que mai he pogut superar... En Hicks s’estimava aquella criatura... Se l’estimava de debò. Però un vespre... Ja t’he dit que només vaig presenciar un únic robatori. En realitat li haurien d’haver fotut un tret a aquell trinxeraire, però en Hicks va tenir clemència i el va deixar marxar després d’estomacar-lo davant de tots els altres. I aleshores... gairebé no ho puc ni explicar... Un vespre després d’arribar a casa, mentre sèiem al voltant d’una foguera al davant de la tenda... no sé què va passar, però vam sentir alguna cosa i de sobte tothom va córrer a veure què era. En Hicks havia embolcallat la criatura amb l’abric... I llavors vaig sentir un crit... No... No... Un dimoni en forma d’home... Vaig caure rodona a terra, em vaig desmaiar... El següent que recordo és que en Hicks... en Hicks... I em vaig tornar a desmaiar, i quan finalment vaig recobrar el coneixement, l’home estava carbonitzat. En Hicks l’havia llançat a les flames i l’havia retingut a dins... La nena va morir aquella mateixa nit... Si en Hicks m’hagués demanat que em casés amb ell en aquell moment, ho hauria fet. Bé ho sap Déu que ho hauria fet! Però tan sols es va estirar i es va cargolar com un cuc... Ni una llàgrima ni un lament. Veure morir aquella pobra criatura... Com pot ser que un home nascut d’una dona sigui capaç de llançar un nen viu al foc per venjar-se d’una pallissa...?

8

A tu també et passa a vegades que tractes la gent tan malament que després te n’avergonyeixes? Bé, deixa-ho estar, no té remei! Hi ha cops que soc el dimoni en persona, no em corre ni una gota de sang bona per les venes. No faig més que causar mal des del matí fins a la nit. Ui, m’hauries de veure la cara, quina cosa tan infame! M’esgarrifo cada vegada que passo per davant d’un mirall. I això que jo no soc pas així per natura. Però quan m’agafa... Tant de bo em posessin una camisa de força o em tanquessin en un soterrani fosc sense pa ni aigua mentre em durés l’atac de fúria. El més estrany és que en el fons, dins meu, soc conscient de les conseqüències, però soc incapaç d’aturar-me, abans no arribo al punt en què, si no me’n vaig, hi haurà una desgràcia. No m’hauria de preocupar tant per la gent ni ficar el nas en els seus draps bruts, però vaig néixer així. A casa els pares una vegada hi vam tenir una munyidora, i de seguida em vaig adonar que l’única cosa que li interessava era furgar els cabells de la gent. Jo devia tenir onze o dotze anys o una cosa així i no vaig afluixar fins que vaig aconseguir treure-la d’entre les vaques i dur-la a Struer, allà on jo em tallava els cabells. Ara té una perruqueria a Nova York, tal com t’ho dic. I cada Nadal m’envia una ampolleta de perfum, un sabó d’allò més bo o alguna cosa per l’estil a qualsevol part del món on em trobi... Els primers dies després d’arribar a un lloc nou, em sento de meravella amb mi mateixa. Sempre que noti l’hostilitat, sempre que estigui envoltada d’un munt d’enemics que em mirin malament i tinguin la pitjor opinió possible sobre mi. Llavors faig una ganyota amb el llavi inferior, poso cara d’arrogant i camino tota tibada. Quan era petita, la mare sempre em deia:

—Vigila que no se t’hi posin les gallines a covar ous, aquí al llavi de sota!

Jo, que en realitat tinc les dents de dalt sobresortides! Però quan la gent em fa mala cara, penso: “Espereu-vos i ja ho veureu, brètols, qui riu últim riu millor!”. I començo a fer-los magarrufes, a tirar-los floretes, a ensabonar-los a tort i a dret i a fer-los ullets, fins que em brillen con si fossin fulles banyades de rosada al sol. I aleshores ens fem amics i després ens barallem i ens tirem els plats pel cap i en un dir amén ja em tornen a voltar, com aquell... Com es deia? Aquell que van alçar sobre els seus escuts i van proclamar rei tot i només ser un nen. I saps què em passa? Que quan soc aquí dalt de tot, soc capaç de dir un munt de coses, la majoria molt més intel·ligents que jo mateixa. Sol funcionar i em fan cas. Però a vegades tinc una mica de por perquè... I si resulta que els convenço de fer una cosa per a la qual no estan fets? Aleshores què? Com aquella vegada que vaig aconseguir que en Daniels estudiés medicina malgrat que ell estava convençut que era un gran escriptor! Pots comptar! “Si us agrada la gent, com és el vostre cas, us heu de fer capellà o metge! I capellà, bé...”, li vaig dir la primera nit que vam estar junts. Era l’època en què tractava amb les dames de l’alta societat de San Francisco, abans de mudar-me al Montgomery Block amb la gent de debò. L’endemà ja no me’n recordava. Però dos mesos més tard vaig rebre una carta de Filadèlfia on em deia que hi havia estat rumiant molt i que havia arribat a la conclusió que era l’única cosa que li podia donar pau mental, així que havia decidit donar el pas i havia començat a estudiar medicina!! Al principi em vaig neguitejar una mica, però des d’aleshores no ha fet més que enviar-me cartes plenes d’il·lusió. Diu que no sap com agrair-m’ho i que ara s’avergonyeix d’haver pensat que havia nascut per escriure llibres. En una altra ocasió, vaig aconseguir que un bacteriòleg canviés de professió i estudiés... jardineria! Sí, sí, jardineria! És l’únic home de tots els que he conegut que entenia l’ànima dels arbres. Com podia estar jugant amb bacils i bacteris mentre hi havia arbres creixent per tot el món esperant-lo? Gairebé tenia quaranta anys quan va començar. Em va dir que quan acabés volia dedicar-se a curar arbres. No, no com aquells que curen les nafres dels arbres als parcs dels rics i les tapen amb ciment. No, ell volia viatjar als tròpics, estudiar les malalties dels arbres in situ i trobar la manera de guarir-les i prevenir-les. Com m’hauria agradat acompanyar-lo uns quants anys! Però el temps... El temps... M’hauré d’esperar a ser a dalt del cel i aleshores veurem com els va als arbres per allà... No, de debò, però el més divertit de tot va ser com vaig capgirar la vida del Sr. Dawson... Un dimoniet d’allò més eixerit, de pell bruna i viu com una sargantana. El seu pare era un d’aquells que viatgen per tot el món furgant la terra per descobrir com vivien els grecs antics. Per tant, se suposava que el seu fill també s’havia de dedicar als estudis clàssics. Havia escrit dos volums ben gruixuts sobre la història de la moda al llarg dels temps, no estava gens malament... Me’l va presentar en Barbey, que el tenia en molt bona consideració. En aquell moment m’estava fent un vestit nou amb un xal indi antic que havia trobat al fons d’un vaixell al costat del Golden Gate i que m’havia costat un dòlar amb vint cèntims. Feia una pudor de peix horrible, de manera que el vaig haver de posar en remull amb amoníac tota una nit per treure’n la pudor. Ens vam fer bons amics i em va ajudar a tallar la roba i a emprovar-me-la. No he vist mai ningú tan manetes com ell. Primer el vaig portar amb la Lilian, la Helen i la Mirjam, i al final la Helen va fer venir la seva modista francesa perquè en Dawson li dibuixés els models. I això que un bon dia li dic:

—Dawson, sap què hauria de fer? Hauria d’enviar a pastar fang aquestes andròmines velles que desempolsega! És l’esperit més modern que hi ha a quilòmetres a la rodona. Li haurien de fer un saló de moda a París o a Nova York!

Al principi es va posar vermell com un tomàquet, però després en vam parlar una mica i al final em va confessar que feia vestits de nines des que tenia cinc anys, però que mai s’havia atrevit a dir-ho a ningú. Em vaig dur el dit a la boca i em vaig posar a rumiar. I en acabat, vaig demanar a en Barbey que se n’anés a Hollywood a buscar un dels seus directors. Però com que aquell home no sabia prendre decisions ràpides, al final en Dawson el va acompanyar per veure-ho en persona. Dues setmanes més tard vaig rebre una nightletter: l’havien contractat per dissenyar el vestuari d’una pel·lícula d’un milió de dòlars! Ni dotze cavalls salvatges l’haurien pogut arrossegar una altra vegada a les excavacions perquè finalment havia trobat el seu lloc. És a casa seva on em quedo a dormir quan vaig a Hollywood. Ara ja hi té un xalet i tres cotxes. Fins i tot es va casar amb una petita estrella del cinema d’allà... Si veus una pel·lícula de Hollywood que no s’assembla a la resta, t’hi pots jugar el coll que en Dawson ha ajudat a vestir les noies! D’això en dic jo elegància! En Dawson va ser el primer home que no em va intentar impressionar.

—No sou el meu tipus! —em va dir sense embuts, i acte seguit ens vam fer amics.

Imagina’t tenir un amic a qui tant li fa si ets un home o una dona...! És una delícia. Però, bé, ara parlàvem sobre com de vil puc arribar a ser... Em passa sempre que alguna cosa es comença a amuntegar dins meu. Més o menys com quan una dona sent que està ovulant, que sovint és impossible tractar-hi, no? Ja t’he dit que soc una pintora compulsiva, la qual cosa no vol dir que només pinti quan m’agafa un rampell. Pinto sempre. Gairebé sempre. Però així, que em surti realment de dins, és una cosa que em ve de cop i volta. Comença amb aquesta vilesa i les ganes de fer la bugada. I aleshores el millor que puc fer és anar-me’n a una altra banda. Ja t’ho havia dit, oi, que a vegades tinc la sensació que estic emparentada amb Napoleó? Bé, mirant-me la cara, ningú diria que la semblança sigui aclaparadora! Però t’asseguro que hi ha un munt de gent que, de sobte, em diu:

—Sembla la filla il·legítima de Napoleó, vostè!

Jo també sento que ens assemblem. No sé exactament què és, però tenim alguna cosa en comú. Doncs bé, el cas és que un d’aquells vespres en què m’havia comportat de manera tan execrable que ni tan sols hi ha paraules per descriure-ho, ho vaig arreplegar tot, ho vaig ficar dins d’una motxilla vella i vaig marxar, tota decidida, enmig d’un cicló terrible. L’Olaf em va demanar que com a mínim m’esperés que es fes de dia. Ni parlar-ne. No es va atrevir a anar-me al darrere. Si ho hagués intentat, l’hauria matat, a ell o a mi mateixa. I allà em tens, caminant tota sola amb pas feixuc enmig del cicló. Els arbres s’estellaven al meu voltant i m’entrava tanta sorra a la boca i al nas que vaig estar a punt d’ofegar-me perquè no aconseguia respirar. No sabia on anava, només sabia que volia allunyar-me, allunyar-me de tot. I així va ser com vaig arribar a Pacific Grove, “la ciutat dels morts insepults”. Sí, home, aquella on a les sis de la tarda ja treuen les voreres perquè la gent de bé se n’ha d’anar a dormir. Era el lloc ideal per a mi! El cas és que me’n vaig anar a viure a casa d’una d’aquestes parelles de “morts insepults”. Tots dos junts devien tenir com a mínim tres-cents anys... Hi ha un ambient en aquella ciutat... No de cementiri, no, directament de tomba. Ja et deus imaginar que no hi vaig trobar pas ningú que m’entengués allà, de manera que estava completament sola. Ni tan sols tenia algú amb qui discutir. Va ser aleshores que em vaig pintar com si fos Napoleó. M’hi vaig posar una tarda fins que es va fer fosc. Tenia un mirall de la mida de la mà, un llum de querosè amb el vidre trencat i sense tapa i una espelma de seu, que s’anava fonent... No, menteixo, era de cera. A les quatre de la matinada havia acabat el retrat. Va ser el primer quadre que vaig exposar a San Francisco. I el vaig vendre el mateix dia de la inauguració. Vaig estar de sort que la Sra. Lelys acabés de tornar de Monte Carlo, on feia anar centenars de milers de dòlars per temporada. És de les que juga amb precaució, però segons el sistema. I estava entusiasmada amb mi. Deia que era “original”, la qual cosa no es podia dir d’ella. Es va oferir a comprar-me tots els quadres durant els primers cinc anys. Per començar havia de pintar-la a ella amb el seu fill i el seu terrier d’Airedale. El gos, encara (malgrat que no pinto animals), ara bé ella... Ho vaig fer, però per Déu, crec que hauria estat més fàcil vendre’m a un home gran per aconseguir diners per a un cotxe. I és que els homes només compren el cos, però jo era allà venent-me un tros de l’ànima més o menys immortal. Tornava a tenir l’estudi al Montgomery Block, on eren tots els meus amics. A tocar del barri xinès, un lloc on no hi viu ningú de bé. Va ser allà on em vaig trobar la meva estimada negra amb un nadó als braços. La vaig fer pujar a l’estudi de seguida i vaig començar a fer-ne l’esbós, però la Sra. Lelys m’esperava, i per això li vaig demanar que tornés l’endemà. Estava febril d’expectació. Amb quins ulls es mirava la criatura! I com l’agafava ben a prop seu per protegir-la de qualsevol mal o perill... La vaig estar esperant. Però no va venir. Saps quan sents que cada minut s’allarga com un d’aquells viatges a través dels Estats Units plens de sutge i suor en què estàs tan assedegat que ni tan sols un got d’aigua ben freda pot sadollar-te la set? No va venir. Així doncs, no m’ho vaig pensar dues vegades i vaig fer cap al barri xinès... Al principi, els meus amics estaven horroritzats de veure que anava per aquells llocs tota sola, però després es van adonar que ja era prou gran per espavilar-me. Sí, una vegada em va anar d’un pèl. Va ser un dia que vaig anar per tots els saloons perquè en Vinifred havia desaparegut i el seus amics m’havien dit que segurament estava esnifant cocaïna amb els xinesos. I aleshores em van tancar en una habitació del darrere, t’ho prometo, com en una pel·lícula... Has sentit mai l’olor que fan aquests barrets xinesos per dins? No és sa per al nas, ja t’ho dic ara... Puf... Si no fos perquè se’m va acudir saltar a sobre d’una taula i posar-me a ballar mentre els cantava niggersongs, de ben segur que ara no seria aquí. Allò va desencadenar una bona batussa i, en aquell moment, vaig aprofitar per tocar el dos. Dos d’ells segurament ja no es van tornar a aixecar, i els diaris n’anaven plens, però em vaig resistir a presentar-me de testimoni... Bé, doncs com t’anava dient, estava convençuda que trobaria la meva negra i no vaig parar d’anar amunt i avall. Sabia que vivia en un d’aquells carrerons travessers, però a quin? El dia en què em van dir que tenia tuberculosi a l’estómac i que m’havien d’obrir, i em vaig adonar que estava pràcticament acabada, i aquell dia en què vaig anar per tot arreu buscant la meva negra, han estat segurament les hores més llargues de la meva vida... Bé, no, també hi va haver una nit... Quan penso en aquella nit se’m regira tot. Però el poltre al final se’n va sortir... Sí, se’n va sortir. Potser és per això que jo també me’n vaig sortir contra el pronòstic dels metges. Bé, el cas és que havia tornat de visita a casa els pares per primera vegada després d’haver anat a Califòrnia. La mare d’en Bobbie m’havia regalat un abric de pell preciós per al viatge, devia pensar que semblava deixada de la mà de Déu amb aquells parracs que duia. Un abric de pell amb el folre interior de seda, cosit amb fil d’or autèntic i l’exterior d’anyell. Els rivets, el coll i els punys, de xinxilla. Ja m’agradava poder complaure el pare i la mare anant una mica elegant i causar rebombori entre les granges. Perquè des que havia refusat casar-me amb el moliner ric, no feia més que provocar-los disgustos. Vaig aparèixer sense avisar com de costum, ja que no en treia res de tenir-los allà esperant-me i tremolant tan bon punt bufava una mica de vent del mar del Nord. Hi havia un bon enrenou quan vaig arribar. El pare i la mare eren a l’estable amb un parell de mossos de la granja perquè la vella Jensine acabava de parir un poltre. Jo ja li deia al pare que era d’una crueltat animal abominable deixar que una euga tan vella tornés a parir! Com van lluitar per aquell poltre i, tanmateix, no se’n sortia. Eren les femtes... Mare meva, quina fila feia la pobra bèstia... No t’ho pots ni imaginar. Finalment el veterinari va llançar la gorra a terra i va dir:

—Ja no hi faig res jo aquí. Mateu-lo!

Però quan vaig veure els ulls de la Jensine llepant el pobre poltre sense parar... No vaig poder suportar aquella mirada. Vaig fer un petó al pare i a la mare i els vaig dir:

—Deixeu-me que vagi a buscar una cafetera ben calenta i després aneu a dormir. Demà al matí ja n’acabarem de parlar!

La mare es volia quedar per fer-me companyia, però vaig tancar la porta de l’estable amb forrellat i em vaig posar el poltre a la falda, tenia tots els estris a mà. Vaig posar una injecció a la pobra bèstia i la vaig acaronar mentre li cantava. A la Jensine sempre li havia agradat que li cantés. Però aleshores em vaig posar a plorar perquè els ullets del poltre gairebé ja estaven a punt de rebentar. El temps transcorria tan a poc a poc... Com per a aquells que jeuen a la tomba anhelant un sol pensament afectuós. Al final de la nit, li vaig tornar a posar una altra injecció. Probablement patia més jo que ell, i vaig pensar: Si es mor, jo també em moriré! La Jensine no em treia els ulls de sobre, que pregaven com mai no han pregat dos ulls humans i em deien: Pren-me la vida, però salva el meu fill! I aleshores, de cop i volta, ho va treure tot i em va esquitxar sencera, els cabells, l’abric... Tot. Em va travessar el vestit i la roba interior, fins a la pell nua. Em vaig quedar tan commoguda que m’hauria pogut llançar sobre les femtes i començar a petonejar-ho tot. Tant me feia no poder-me tornar a posar aquell abric. M’importava un rave… Quina nit...! I hauries d’haver vist la Jensine. Sí, no sabia cantar, però cantava amb els ulls, i em va llepar tota la cara en senyal de gratitud. I aleshores l’endemà al matí li vaig dir al pare:

—Pots donar la granja a qui vulguis, però l’única cosa que et demano és que no li treguis el poltre a la Jensine mentre tingui llet als pits...

Quina nit...! Sí, oi? Bé, el cas és que vaig recórrer tots els carrerons del barri xinès, amunt i avall escorcollant tots els racons com una boja, mirant de trobar qualsevol cosa que dugués faldilles. Crec que vaig resar a Nostre Senyor, a Buda, a Svantovit i a qualsevol altre déu que se m’acudís. Però no hi havia cap dona negra per enlloc, cap ni una. En fer-se fosc, es van encendre els fanalets de paper, i vaig començar a veure tot de donetes i homenets grocs entrant i sortint d’esquitllentes d’un lloc i d’un altre. La majoria, homes. Vint homes per cada dona. No me’n podia anar a casa. L’havia de trobar. L’havia de pintar. A ella i el seu fill. Cada dos per tres se m’acostava un grup de mariners amb ganes d’anar-se’n al llit amb mi, però només de mirar-los ja giraven cua. Aquella no era la mirada que buscaven. Els oficials de policia també se m’aprovaven encuriosits per saber què feia allà. I de sobte em vaig adonar que, de fet, la podia acabar de pintar sense tenir-la de model! Era tan present dins meu, la recordava amb tanta claredat... L’únic que havia de fer era deixar que el pinzell llisqués sobre la tela. La tenia gravada a la retina. La veia quan em quedava allà mirant les llums del prostíbul o els escamots de rates que em passaven pel davant. Has menjat mai rates a la brasa? Jo sí, aquella vegada que em vaig pensar que aconseguiria que un xinès em fes de model. I després, a l’hora de la veritat, no va voler. Sí, és cert, al final vaig aconseguir aquell xinès vell, però això ja és una altra història. Bé, com et deia, estava tan empipada i cansada que les cames em començaven a fer figa. A més, no havia menjat res des de feia un dia perquè quan treballo, si no m’ho fiquen directament a la boca, no menjo. Trobo que els artistes hauríem de dur un biberó penjat al coll, ja que en aquest estat l’única cosa que pots ingerir són líquids. Així doncs, finalment me’n vaig tornar cap a casa i vaig pensar: ara pujaràs a dalt i pintaràs fins que caiguis rodona. L’has d’acabar aquesta nit. I me’n vaig anar cap al Montgomery Block. Sabies que antigament l’aigua arribava fins allà? En aquella època era una zona perillosa de viure-hi i la veritat és que no ha millorat gaire des d’aleshores. Pensa que hi havia tants assassinats que ja ni tan sols sortien als diaris. A ningú li interessava el que passava en aquells barris. Ara, però, hi ha un bon tros fins al moll. Vaig arribar arrossegant els peus sense mirar al meu voltant i quan em disposava a pujar les escales gairebé hi vaig ensopegar: Era allà! La meva negra amb el seu nadó embolicat amb una manteta vella. M’havia estat esperant des del migdia! Dotze hores! Creus que cap dona blanca hauria fet una cosa així? Em va dir que no em volia deixar plantada, però que en llevar-se el seu home estava borratxo i que fins que no l’havia despertat i havia aconseguit posar-lo dret no havia pogut sortir de casa. Tampoc havia menjat res durant totes aquelles hores, de manera que el primer que vaig haver de fer va ser buscar algun aliment per a ella i per al seu fill. I en acabat, em vaig posar a pintar. Deus pensar que els vaig fer una mala passada a tots dos pintant-los de nit, però jo sentia que m’hi anava la vida. Si mai m’he de vendre aquest quadre, ja em poden arrencar el cor. Que no em puc estimar els meus quadres? Que potser forma més part d’un mateix un infant que un quadre? L’infant neix del cos, però el quadre neix de l’ànima. És ben estrany que no se n’hagi adonat ningú encara. Hi ha dos tipus de fills: els del cos i els de l’ànima... Per això trobo que els artistes no cal que en tinguin, de fills, ja que no poden estimar-se’ls prou tots dos. O bé s’estimen més els de carn i ossos i traeixen els de l’ànima o bé anteposen l’art i desatenen els altres.

Sempre he enyorat el Montgomery Block. Sabies que és just davant de la county jail, la presó del comtat? Al cap de poc ja saludava tots els policies. I crec que puc dir, no pas per vanagloriar-me’n, que més d’una vegada vaig salvar algun pobre diable insinuant als oficials que era un bon amic meu, malgrat no haver-lo vist mai a la vida. Mare meva... Quants agents de policia vaig arribar a tenir rondant per l’estudi durant l’època de Montgomery! Allò a vegades semblava una comissaria. Va ser aleshores que vaig conèixer en Francis. N’havia fet una de grossa al barri xinès, però això ja t’ho explicaré un altre dia. Ara, de cop i volta, em sento tan cansada... tan cansada...

9

L’Amèrica seca! En deies així tu, oi? Vaig fer l’esbós d’un quadre que havia de simbolitzar l’Amèrica seca. Se’m va acudir una nit. Em vaig llevar d’un bot i vaig desplegar una tela que cobria tota la paret... L’he doblegada tantes vegades per encabir-la dins del rotlle on guardo els quadres que gairebé ja es trenca per tot arreu. Però l’has de veure. Imagina’t el mar al fons i una filera de gratacels. Al centre, una font immensa que brolla amb els colors més llampants i brillants que hi ha. Colors licorosos, d’aquells que cremen les entranyes. A l’esquerra, l’estàtua de la Llibertat. La pinto groga perquè és falsa. I a tots els plecs de la túnica, com gotes que regalimen, ampolles de whisky. A la dreta, un agent de la policia de la mida de l’estàtua de la Llibertat. En comptes de mans té punys d’acer. Mentre amaga un dels punys d’acer darrere l’esquena, para l’altra mà per agafar el suborn del sindicat de contrabandistes. I allò que al principi semblaven les ones del mar ara són homes, dones, infants i vells que han mort ofegats i van a la deriva... Encara que l’hagués acabat, aquest quadre mai s’hauria exposat... L’Amèrica seca! Tant a les ciutats grans com a les petites, a tot arreu s’hi veu el mateix: a cada cantonada, un contrabandista. I a les vorades, els pobres que són devorats pel metanol perquè no tenen prou diners per pagar els preus dels contrabandistes. Si et passeges pels carrers dels pobles de nit i tens una mica de nas, de seguida sentiràs la fortor d’aquest coi de canned heat. Si governés jo, faria afusellar tot aquell que vengués una ampolla d’aiguardent! A la cadira elèctrica tots els que produeixen o venen metanol! O bé: Endavant, beveu-ne tant com vulgueu! Paga l’estat! Arreplegaria tots els borratxos i els donaria el que volen fins que caiguessin morts davant meu. Això sí, mentre beguessin no tindrien permès apropar-se a cap dona. Has estat mai en un d’aquells hospitals on porten els nens petits que no poden viure ni morir perquè el pare era un borratxo i va encomanar la sífilis a la mare? Encara no he estat mai a cap llar americana on no m’hagin ofert un còctel tan bon punt he entrat per la porta. Ai, Petaluma... La casa elèctrica... Quan vaig obrir-ne els armaris de la cuina, hi vaig trobar desenes d’ampolles buides. Les etiquetes indicaven què hi havia hagut a dins: licors d’allò més cars... El meu oncle havia de ser com els altres i de seguida va enviar una caixa de whisky a la casa com a regal de benvinguda. La vaig llençar pel desaigua sense miraments. Personalment hi ha dues coses que odio: l’aiguardent i robar-li l’home a una altra. Not for me. Els he tingut arrossegant-se’m als peus i ni tan sols me’ls mirava. Ara bé, si et penses que era perquè ja no els agradava la dona o perquè no podien viure sense mi, t’equivoques de mig a mig. Ho fan perquè és el que es fa: com el whisky i els còctels. Evidentment et deus imaginar, com altres capsigranys de per aquí, que els marits americans són millors que els europeus. Pots comptar! Exteriorment, sí. Tenen la petita virtut de comportar-se com cal en públic. No com a Europa, on veus homes que van al restaurant amb la dona i s’asseuen allà mig adormits o badallen darrere dels fulls d’un diari mentre la pobra fava no sap ni com posar-se de la vergonya. Ostres, tu, m’hauria encantat obrir una escola per a matrimonis. Els hauria fet canviar un bon grapat de coses. Però al final les dones són tan covardes i cobdicioses com els marits rucs i presumptuosos... Que si són esnobs? Oh, i tant que en són! Bé, tampoc no sé gaire com són a Europa. Aquí les dones es vanen dels títols dels marits i allà, dels diners. No hi ha gaire diferència. Per cert, vaig tenir una idea que m’hauria agradat dur a la pràctica aquí. Què et semblaria si comencéssim a anomenar la gent així? En comptes de duc i duquessa, es podria dir el senyor duc i la senyora duc, el senyor forner i la senyora forner, el senyor sacerdot i la senyora sacerdot, el senyor rei i la senyora rei. Tindria sentit... Però... Ai, mare! Ves a saber si me’n sortiria! Per més que m’hi escarrassés. Que si són esnobs... Veus aquest anell indi que duc? Sí, tu el trobes bonic. Per tu només és un ornament, però als Estats Units tothom sap que no es compra un anell així. Cap dona americana que tingui una mica de consideració per si mateixa i pels dòlars del seu marit no es passejaria amb aquest anell posat al dit. Una vegada en una festa un mining supervisor, quelcom molt distingit, em va agafar la mà per besar-la i, quan va veure l’anell, la va deixar anar com si s’acabés de cremar. Esnobs... Oh, i tant. Déu n’hi do.

Tens un parell de subscripcions a revistes negres, oi? Les he vist per allà sobre. A Amèrica també ho fan això. Ara l’última moda és parlar dels negres com si realment els consideressin emparentats amb la raça humana. Però en realitat prova d’ajuntar els negres amb els blancs i ja veuràs que divertit... Que què en penso jo personalment? Doncs t’ho diré. Penso que arribarà un dia en què els negres s’alçaran, no pas en una guerra d’alliberació ordinària, sinó per posar punt final a la manera en què els blancs tenen la gosadia de tractar-los! Sabies que fins avui als Estats Units hi ha trens amb vagons especials per a coloured people? Sabies que un home blanc pot tirar un negre a terra d’una puntada de peu perquè gosa caminar per la mateixa vorera que ell? Aquí no sabeu pas què és l’odi racial. Ho has de viure i ho has de veure amb els teus propis ulls per creure-t’ho... Jo ho he vist... Des de la distància... Però ho he vist... Tu que no suportes sentir parlar del maltractament animal sense empal·lidir, hauries de veure un linxament de prop... Tot va començar amb el rumor que un negre s’havia arrambat a la dona d’un granger. Després deien que n’havia violat la filla... I aleshores ja havia begut oli. Mort... Sí, ja estava mort... Un tret. Una soga al coll... Però no, amb allò no en tenien prou... Van organitzar tot un carnaval... Els hauries de veure corrent pels camps... Com fèiem nosaltres a casa les primeres vegades que vèiem un avió. Els hauries de sentir udolant i cridant, encegats per la seva set assassina... El vaig veure passar pel davant com un llamp... Amb tota la por del món als ulls; la de les bèsties, la de les plantes, la dels humans... Uns ulls que li sortien de les òrbites mentre corria com un boig per salvar la vida, sabent que fins i tot si tingués ales com una àliga no aconseguiria fugir d’aquells que el perseguien... Perquè l’odi racial és massa gran. Un cop enxampat (a la cacera hi participen homes, dones i nens, criatures innocents), aleshores comença la tortura... A cel obert... En presència de milers i milers de persones. Prohibeixen les corrides de toros, però permeten els linxaments de persones... No, no ho vaig arribar a veure mai, si no avui no seria aquí. Perquè t’asseguro que hauria començat a matar gent a tort i a dret. No, jo era massa lluny... Només en vaig veure el guspireig blanc del turment immesurable de les cavitats oculars. I més tard... molt més tard... els bocins negres voleiant pel cel. Em va fer la sensació que en percebia l’olor de la carn cremada, però probablement m’ho vaig imaginar... Els seus crits no devien arribar pas al cel perquè, si hi haguessin arribat, el cel s’hauria obert. Perquè si realment hi hagués un déu, i aquest déu tingués orelles per sentir-hi no podria suportar el que els blancs es permeten fer als negres... Jo aquell dia no ho vaig veure... Però l’Archid Tarum em va parlar del seu pare. M’ho va explicar un cop que va venir a l’estudi... No saps qui és l’Archid? La primera vegada que el vaig veure va ser al ferri que va de Sausalito a San Francisco. N’era el cambrer. Un jove atractiu. Elegant. Una planta impossible de trobar en un home blanc. Li vaig demanar que s’assegués davant meu. No s’ho podia creure. Hauries d’haver vist la cara que van posar els altres brètols que hi havia a bord només perquè hi parlava com qualsevol persona parla amb una altra. I també hauries d’haver vist els negres, com els brillaven els ulls en descobrir que una “senyoreta com cal” es dignava a atansar la mà a un negre. Així doncs, l’Archid se’m va apropar. No li calia treballar de cambrer perquè havia heretat la gran barberia que el seu pare tenia al Grand Street... Ja era estrany que no l’hagués destrossat la pleballa... un negoci al carrer principal. El següent diumenge va tornar, havia enviat un waiter al ferri perquè el substituís. El vaig convidar, a ell i tota la seva família, precisament perquè aquells dies tenia les meves amigues de l’alta societat rondant per allà. Els aniria bé una bona lliçó. De manera que no els vaig dir qui esperava, però els vaig demanar que m’ajudessin a preparar el te, a comprar fruita i candy i a decorar-ho tot amb flors. I aleshores van arribar. Primer, l’Archid i la seva dona amb un nadó de vuit mesos i tres nens grans al darrere. Després la mare de l’Archid. Es notava que encara es despertava a les nits cridant de dolor recordant el que li havien fet al seu home. També va venir la sogra. Mare meva, com anaven d’empolainades! Feien una fila ben graciosa. I les tres nenes... M’adoraven. El que jo deia anava a missa. No gosaven ni rondinar. Es van arraulir en una cantonada i es van quedar allà abraçades com si fossin estàtues de pedra. Ja et deus imaginar que no vaig trigar gaire a fer que s’animessin... I quan vaig abraçar la mare de l’Archid i li vaig fer un petó en aquells pobres llavis molsuts, saps què? L’Archid es va agenollar i es va posar a plorar... Vaig atipar les tres nenes de fruita i dolços i les vaig enviar al jardí de baix a jugar amb les altres criatures mentre jo continuava pintant l’Archid... Va anar molt bé. Però aquell mateix vespre va pujar l’amo de la casa a dir-me que si tornava a convidar uns negres ja em podia buscar un altre estudi! Que no pensava deixar que la seva propietat es devalués perquè jo l’embrutés amb xusma negra! Va marxar més de pressa del que havia entrat, ja que vaig estar a punt de llançar-m’hi al coll... I abans de mitjanit ja era fora... Ara, amb la perspectiva del temps, m’adono que l’home hi tenia tot el dret: una casa on entrava a viure un negre era per als blancs com una casa amb la pesta. Així que me’n vaig anar al Montgobery Block, on la gent era més oberta i vaig demanar a l’Archid que la propera vegada vingués al nou estudi. I aleshores vaig començar a furgar: No tenia sentit que estigués allà aguantant el menyspreu dels blancs podent ser amo i senyor de la seva pròpia barberia. Perquè això sí, no tenen cap inconvenient que els afaiti un negre, els blancs! Però l’Archid no estava fet per a allò. Li feia por agafar una navalla. Li vaig preguntar si era perquè creia que potser li faria pessigolles a la mà quan pensés en el seu pare, al capdavall és fàcil degollar algú si tens una navalla prou esmolada. Però no, no era per això. L’Archid era un home pietós. No tenia set de venjança. I aleshores va començar a repetir sense ni saber d’on sortien les paraules: No saben el que es fan! Bé, el cas és que al final vaig aconseguir que anés a l’escola de barberia i, quan acabava les classes, sovint em venia a veure corrents a l’estudi per explicar-me què havia après. M’anomenava la seva “reina blanca”. Un dia em va demanar si em podia tocar els cabells. Era el capvespre. Estàvem sols a l’estudi. Però no tenia més por de l’Archid que del meu propi pare. I quan va acabar la formació el vaig deixar que em tallés els cabells. Va esclatar a riure i a plorar alhora: Va ser el moment més gran de la seva vida! He de dir que se’n va sortir gaire bé perquè li tremolaven les mans i l’endemà m’ho vaig haver de tornar a fer, però vaja... Em va explicar que més d’una vegada se li havia atansar un “gentleman” blanc i li havia xiuxiuejat a cau d’orella:

—Em pots aconseguir una noia guapa?

Normalment no responia, s’escapolia fent veure que no els havia sentit. Però després de conèixer-nos va guanyar confiança i quan li van tornar a dir va respondre:

—I tu a canvi me n’aconseguiràs una de blanca?

Que què va passar? Doncs que el gentleman blanc se li va llançar a sobre i el va tirar a terra, i acte seguit un grup de correligionaris li va saltar al damunt i el van estomacar fins trencar-li la clavícula i convertir-li la cara en una massa coberta de sang... En fi... Sí... Bé, el cas és que el meu estudi era un dels més gran del bloc i hi solíem fer apunts de model un parell de vespres a la setmana. En una ocasió vaig demanar a la germana petita de l’Archid si volia posar per a una composició més gran. Era bonica com una flor. Tenia catorze anys. Totalment madura i, tanmateix, tan fina... Aquells braços tan fins. L’altra model, una noia blanca que sempre s’avenia a tot, s’havia de situar al darrere i reposar la mà al coll de la Mona. Et penses que ho va fer abans no hi vam posar un mocador a sota? Es veu que era massa bona per tocar la pell d’una negra. Fins i tot en Laughlin, molt predicar sobre la igualtat de drets entre els blancs i els negres, però després un dia va i em diu que, si s’assabentés que la seva germana es volia casar amb un negre, no s’ho pensaria dues vegades a l’hora de fotre-li un tret... En Laughlin... Ai, en Laughlin... En aquest aspecte, com en tants d’altres, l’únic que excel·lia d’entre la mediocritat era el meu estimat Bobbie. Tot sovint deia que l’única fe sagrada a la qual es volia convertir era la fe en la dona... Ja ho saps, per poder-se casar amb una noia negra i salvar així la reputació d’Amèrica per a les generacions futures… Sí, tu... Per cert, sabies que ara als Estats Units es poden pintar models nus? Tant homes com dones, sempre que la model sigui una dona! Del cas contrari, impossible. Ara bé, jo no estava disposada que ningú em digués què podia fer i què no. De manera que al meu estudi s’hi pintaven models masculins. En Barbey, en Hicks, en Penn... Tots treien foc pels queixals. Però per mi no hi ha cap diferència entre el cos nu d’una dona i d’un home, tret de la que el Senyor va determinar perquè no ens confonguéssim quan som a les fosques, no t’ho sembla? El pudor és quelcom ben curiós i adopta moltes formes. Com per exemple en Darnley, aquell gran caricaturista que es va fer una carpeta amb 75 estudis meus i va muntar una exposició immensa a San Francisco. Un munt de senyores i senyors tal com Déu els havia portat al món. Els diaris es duien les mans al cap, deien que hauria d’estar prohibida una cosa així i aconsellaven a qualsevol dona amb una mica de consideració pel seu propi sexe que no hi anés. No cal dir que estava ple de gom a gom. En Darnley posa uns preus fantàstics. Així que al cap de dos dies ja li havien comprat tots els quadres. I saps què van fer en nom de la pudicícia? Doncs van posar un paper blanc que ho tapava tot per sobre dels quadres venuts i l’únic que s’hi veia era el preu amb uns números enormes! El tercer dia van haver de tancar. Qui anava a mirar números quan es delien per veure nus? Sí, noi, el pudor... Si te’n vas a Portland, a Oregon, és igual a quin hotel t’estiguis, a tot arreu hi trobaràs com a mínim dues noies “fixes” que s’encarreguen de “take care of men coming up from the woods” a 3 dòlars per visita, fins a 15 visites en una nit. I evidentment un nou subministrament cada mes... Malgrat tot, si hi has anat una vegada, sempre hi vols tornar. Dormo tan malament últimament... I quan no puc dormir em quedo al llit pensant en tota aquesta gent... T’he parlat mai de l’Stanislavski? No ho sé, sento com si el tingués al davant ara mateix. Era polonès, de per allà on hi ha la frontera amb Rússia. Me’l va presentar en Buccio. Crec que es devia rentar les mans com a molt un cop a la setmana... Era una persona amb molt de talent. I diligent! Mare meva, quina diligència! Ja te’n pots anar i estirar-te al llit perquè, comparat amb l’Stanislavski, només saps fer el dropo. Sovint em quedava xerrant amb ell i en Buccio fins ben entrada la matinada i mai el vaig veure cansat. No sé pas quan dormia aquest home... Es llevava cada dia a dos quarts de quatre del matí, tant a l’estiu com a l’hivern, i en acabat se n’anava a la botiga, on talla els abrics de pell tot sol. A les vuit arribaven els treballadors. Aleshores, posava en marxa el contramestre, li donava instruccions i se n’anava cap a Washington Street on atenia els pacients. Perquè, a banda de pelleter, l’Stanislavski també era metge. I en el seu temps lliure pintava i escrivia poemes. A més, no fa gaire es va doctorar en filosofia a la universitat de Denver. I quan me’n vaig anar estava treballant en un llibre que els volia dedicar i que duia per títol Des de Sòcrates fins a Stanislavski... Tan cert com visc! No és pas un home apetible. Perds qualsevol apetència quan el tens al davant arrencant-se el coll de la camisa i deixant la panxa al descobert mentre es grata el greix... Però no és gens avorrit... L’hauries d’anar a veure algun dia... I també n’hauries de veure la botiga. A l’aparador, entremig de tots els abrics, un quadre de cos sencer de l’Stanislavski, el doctor en filosofia! De fet, em va passar una cosa ben divertida amb ell. Estava convençut que era irresistible. Però amb mi no va funcionar. I com que no ho podia acceptar es va jugar mil dòlars amb en Buccio que jo acabaria caient. Quan me’n vaig assabentar, vaig decidir passar-m’ho bé i treure’n profit!

S’havia comprat un cotxe nou, rosa, el primer i l’últim cotxe rosa que he vist als Estats Units. I aleshores em va convidar a passar uns dies a la muntanya. Em vaig endur tots els estris de pintura per poder fer un estudi de la neu des de l’altiplà. Conduïa bé, amb seguretat, i mentre tingués la mà al volant estava tranquil·la, no corria perill. Llavors vam arribar a l’hotel. Però quan el bandarra va demanar dues habitacions contigües amb una porta entremig sense dir-me’n res, vaig anar a veure l’encarregat d’amagatotis i li vaig exigir que em donés una habitació al pis de sobre. Perquè no se sentís incòmode, li vaig explicar que no podia viure sense un balcó. En acabat, va encarregar un sopar especial perquè trobava que el de l’hotel no era prou bo. I jo pensava: ara hauries de ser dins d’una banyera amb aigua calenta en comptes de ser aquí remenant la carta i fent sorolls amb la boca! Ens van dir que ens servirien el sopar al cap d’una hora i vam aprofitar per anar a fer un volt. Feia tan bon temps que fins i tot ens podríem haver estirat a prendre el sol al mig de la neu. Mentre passejàvem es va posar elegíac i se’m va començar a insinuar. Ja et pots imaginar que la manera que tenia de fer la cort no era la més elegant. Parlava de Sòcrates, de Plató i de la meva pell blanca i pura enmig d’un batibull d’altres coses. Vaig començar a retallar la tela del quadre i havia d’aixecar lleugerament els braços, és clar. Però és veu que hi ha homes que cauen rodons només de veure una mica de pell per sobre dels colzes. Bé, en resum, es va fer molt pesat. Anàvem per un camí asfaltat. N’hi ha molts d’aquests als Estats Units... Com el terra del menjador de casa però a dalt de la muntanya. No es veia cap cotxe ni ningú per enlloc. I al final vam arribar a les mans. Vaig estar rumiant si valia la pena clavar-li un parell de mastegots, però no em venia de gust tocar-li aquella barba de dos dies, de manera que vaig optar per fer-hi una petita cursa. Li aniria bé quedar-se sense alè una estona. Que si tenia por? Gens ni mica. Però com que no mirava per on anava, de sobte vaig sortir disparada per... Bé, dir-ne precipici seria exagerat... pel vessant de la muntanya. Trobo que no va ser pas culpa meva perquè hi havia un munt de neu! Al principi creia que només cauria tres o quatre metres, però anava ben equivocada, vaig sortir volant mentre pensava: ves a saber on aniràs a parar... I aleshores, plaf, havia caigut de cul al fons d’un sot ple de neu. I l’Stanislavski, que és miop i venia corrents darrere meu, em va caure al costat. I allà ens tenies a tots dos. Devíem haver caigut uns dotze metres, però no ens vam trencar ni una ungla. Això sí, estàvem ben atrapats. Era impossible pujar o baixar. Un sot circular, potser eren les restes d’un cràter minúscul. Allà tenen tants cràters com tu talperes al jardí. Finalment em vaig redreçar en silenci i li vaig dir:

—Bé, doncs fins aquí hem arribat!

I l’Stanislavski (home, doctor en filosofia, pintor, poeta, pelleter i metge) va començar a ploriquejar mort de por:

—Ens morirem congelats! Ens morirem de gana...

I aleshores li vaig preguntar, amb tota innocència:

—Heu llegit mai La dona preferida del maharajà? —No l’havia llegit—. Llàstima, si l’haguéssiu llegit ara us podríeu imaginar que m’havíeu segrestat per endur-vos-em a una tenda de campanya al mig del desert. Arribats aquí hauria estat fàcil dominar una dona tan petita i dèbil, no trobeu? I alhora guanyar els mil dòlars de la juguesca... Per què no us escopiu les mans i poseu fil a l’agulla? Del contrari, us arrisqueu que ens polim els diners en Buccio i jo...

A l’Stanislavski, que té una fisonomia força arrodonida, se li va estirar la cara de cop... Va barbotejar que només havia estat una broma... Si bé potser no una broma del tot comme il faut... Per sort jo m’havia ficat la llibreta de dibuix i el carbonet dins la jaqueta de golf i aleshores vaig treure els estris.

—Ara asseieu-vos aquí i no us mogueu fins que jo us doni permís per tornar a respirar, entesos?

I em vaig posar a dibuixar com mai. Vaig fer una pila d’esbossos! Ell resava en veu baixa perquè no li arruïnés la carrera i jo vinga que tomba que gira. Vaig continuar prenent-li el pèl:

—Ho faig només pensant en la posteritat. Així quan algun dia trobin les nostres cames arrencades per les aus rapinyaires també trobaran la llibreta amb els retrats del doctor en filosofia Stanislavski en els seus últims moments de vida...

Es va posar histèric, no parava de suplicar i de resar. Intentava pujar per les parets del sot, però al cap de no res ja tornava a caure cap avall. Imagina’t un porquet intentant enfilar-se per un mur relliscós! Li vaig suggerir que recorregués a la filosofia. Al capdavall, tinc prou cultura per haver llegit la benaurada Defensa de Sòcrates abans de beure la cicuta que el va matar. Però es va posar a demanar socors a crits. Jo sabia perfectament que encara que passés algun cotxe per allà el soroll del motor impediria que ningú sentís els crits. Així que li vaig dir:

—Més val que no malgasteu la veu... Aquí teniu mitja rajola de xocolata, fiqueu-vos-la a la boca i comporteu-vos com un home!

Com et deia, no vaig passar gens de por. Ja havíem demanat el sopar i si no apareixíem abans que es fes fosc el personal de l’hotel s’adonaria prou que ens havia passat alguna cosa. Però molt abans que caigués la nit aquell fatxenda ja s’havia agenollat i resat sense parar a tots els déus, va passar per unes quantes religions abans d’arribar a la filosofia. Vaig començar a furgar una mica al seu interior, a les anomenades parts nobles, i li vaig preguntar què pensava fer si ens salvaven de morir congelats i de gana. Em va dir que faria el que fos i el vaig agafar pel mot:

—Conec un jove pintor que ja ha emmalaltit tres vegades de pulmonia. Li pagaríeu un mes a les fonts termals si aconsegueixo que ens en sortim d’aquesta?

Em va dir que si calia li pagaria un any! Perfecte! Vaig treure el llapis, vaig preparar el document... El cas és que havia recordat que duia el xiulet d’en Penn penjat del coll. Perquè a Londres per demanar un cotxe no es truca per telèfon, sinó que surts al carrer, xiules i sempre n’apareix un. Així doncs, tan bon punt vaig tenir el document signat, vaig començar a xiular. Era un xiulet tan estrident que no em sorprendria que l’haguessin sentit a l’altra punta de la terra i els nens xinesos haguessin sortit del llit pensant que el menjador de casa era ple de locomotores... No havia passat ni mitja hora que ja vam començar a veure llums que venien de la carretera i va ser força fàcil treure’ns d’allà amb l’ajuda d’una corda llarga i dos homes ben forçuts. He de dir que l’Stanislavski va mantenir la seva paraula, amb escreix. No només li va pagar l’estada d’un mes a les fonts termals, sinó que, en acabat, li va regalar un viatge d’estudis a París, en classe turista, però tant se val. Ell mateix viatjava en preferent. Des d’aleshores hem estat grans amics. Vaig tenir la cortesia d’emprar els dibuixos que n’havia fet com a encenalls. Ell, per la seva banda, va enviar per iniciativa pròpia una extensa nightletter a en Buccio on li explicava que havia perdut la juguesca abans de ni tan sols haver-ho intentat. Trobo que va ser tot un detall per part seva, no t’ho sembla? Però no t’oblidis d’anar-lo a veure. Et portarà allà on vulguis. I et regalarà Des de Sòcrates fins a Stanislavski enquadernat amb pell humana si li ho demanes. I si et cal un abric de pell més lleuger... Bé, aquí ja no m’hi jugaria el coll... Quan es tracta de la botiga crec que és força garrepa. Però, en canvi, estarà disposat a curar-te gratis totes les malalties que tinguis o que arribis a tenir mai. Això sí, ves amb compte que no t’encomani res perquè té tanta aprensió a l’aigua i al sabó com una gallina a una línia traçada amb guix... Què és això? El dinar? Que bé! Em moro de gana... Ja continuarem després de la migdiada. Estic baldada... Em sento com si hagués donat dues voltes al camp de golf sense agafar aire...

10

No t’amoïnis si avui estic una mica estranya. Acabo de rebre males notícies. Veus aquesta carta? És com una esquela mortuòria, malgrat que a la persona en qüestió encara li corre sang per les venes... Però tu ets de les que pensa que: Le roi est mort, vive le roi! Dona’m un moment per refer-me i podré continuar... No, no em temptis... Deixa’m guardar uns dies més el darrer petit secret que em queda. No en seran gaires perquè amb tu no em puc guardar res... Segur que t’ho explicaré, no ho dubtis... Saps què? Avui me n’aniria a ballar. A ballar... A ballar fins caure rodona. Hi ha cap lloc per aquí on es pugui anar a ballar? Tant li fa on; la festa és allà on jo vaig! També és mala sort haver jurat que no tornaria a beure. Ho vaig fer per salvar un amic que només ho volia deixar si jo també li prometia que no beuria mai més ni una gota...

Ves a saber, potser li aniria bé a la nostra estimada Kirsten prendre una copeta avui... Bé, no és únicament per virtut que no fumo ni bec. És que soc tan hedonista... Vull sentir sempre l’olor de les coses i saber què em fico a la boca. En Laughlin no ha fumat ni begut mai. Per això els petons que em feia eren com colors purs, saps? Colors purs... Escolta, quin dia és avui? Què dius ara! Ostres, avui en fa dos anys... És una pena que no en fessin cap pel·lícula, d’aquella història... Segurament els fotògrafs van haver de retocar les parts de la foto on sortíem la Helen i jo. Perquè, és clar, els diaris estaven censurats. És una llàstima, però, que el dia acabés tan malament... Bé, no per a mi, però igualment... Quan vaig sentir que feien aquell concurs de bellesa de pa sucat amb oli vaig córrer a trucar a la Helen perquè s’unís al meu pla. Era força lluny, a Santa Barbara. No s’entén que facin vacances allà baix tenint Monterey, que és el lloc més saludable del Pacífic. Sí, perquè, mentre Carmel, que és a sota, està ple de boira tot l’estiu, embolcallat de boira, igual que un sensesostre, de parracs; Monterey és un raig de claror lluminosa. Per cert, saps que hi va haver una època en què Monterey era la capital de Califòrnia? També té el port més antic de la costa del Pacífic. I les fàbriques de conserva de peix on el Keep Away envasa marisc per a la futura Kirsten i un altre amic meu frega sang i escates del terra tres cops al dia... També hi tenen una missió, un d’aquells edificis fascinants amb porxos que van construir els sacerdots espanyols, una per cada dia de viatge, quan van travessar Califòrnia fa més de dos-cents anys. Però el més important de Monterey, a banda dels meus estimats gladiols, és la festa d’estiu. La festa d’estiu espanyola de Monterey. És una cosa descomunal... Ve gent de tot arreu dels Estats Units per participar-hi. Corrides de toros... en gran! Autèntics toreros vinguts de Mèxic... sense por. Pura paròdia.

Te m’imagines anant a una corrida de toros? No, en aquestes fins i tot hi podries enviar un sacerdot jubilat; no els toquen ni un pèl, als braus. Per sort als Estats Units les corrides de toros estan prohibides. En aquest sentit Amèrica porta avantatge a la nostra petita Europa. Tan sols “juguen” als toros perquè les señoritas espanyoles puguin lluir els seus vestits més esplèndids. Unes puntes per posar-se malalta de l’enveja i vanos que centellegen amb pedres precioses. Poden dir el que vulguin dels espanyols, però les seves dones són les cries de mico més boniques que he vist mai. No sé pas què hi duen als ulls, tant de bo ho sabés, però, si em diguessis que són diamants negres, m’ho creuria. I com fan anar els malucs quan caminen, no hi ha cap serp que s’encorbi amb més sinuositat. No sé com no es tornen bojos tots els homes! Bé, doncs com et deia, es passen allà tres dies jugant als toros, al final el brau ja no vol ni caminar. El primer dia encara es deixa provocar per les banderilles vermelles. El segon, però, ja arrossega les potes sense esma i el tercer li han de donar cafè perquè es mogui per l’arena... No, home, no! És clar que no li donen cafè a la pobra bèstia! Mai puc fer broma amb tu... Però aleshores va ser quan vaig sentir el ridícul premi que el president del Northern Pacific Railroad tenia pensat donar a les sis guanyadores del concurs de bellesa: trenta dòlars!!! A dividir entre sis! Una misèria. La Helen treia foc pels queixals i de seguida va sortir disparada cap al nord amb el seu Marmon nou. He dit “amb el seu Marmon”, no “amb el seu mormó”! La Helen no és ximple i, quan està en companyia d’una servidora, els fums de l’alta societat li rellisquen com l’aigua de la pluja en una finestra. I tant que aniríem plegades al concurs de bellesa! En arribar, es va deixar caure sobre els meus vuit mil gladiols en flor i en va aixafar com a mínim dues dotzenes, com reia! Va ser el meu últim dia a l’edèn de les puces a casa de la Sra. Gay. Pobra Sra. Gay! Ella, que s’havia casat per segona i per quarta vegada amb ell, que, al seu torn, s’havia casat per primera i per tercera vegada amb ella. Bevien fins a nivells de campionat perquè s’estimaven tan bojament que sempre s’havien d’estomacar. Ell no podia oblidar ni perdonar el número dos ni el número tres d’ella, i ella es consumia de gelosia per la número dos d’ell. Si no fos perquè fins a l’últim moment vaig creure que els podria fer deixar el maleït canned heat me n’hauria anat molt abans, encara que els vuit mil gladiols tenien el seu atractiu. Quan els Gay s’estimaven massa i s’esbatussaven massa fort, jo entrava d’esquitllentes a la casa per salvar el lloro, el gos i el gat d’angora. Després m’ho agraïen i em prometien que mai més s’aproparien a una llauna de canned heat ni tan sols per olorar-la. Ell li deia que era “la dona més preciosa del món” i que l’únic que desitjava era morir a les seves mans. Però va ser tot el contrari, com tantes vegades a la vida. Ella deia el mateix d’ell, i l’endemà van començar a beure metanol i la planxa va sortir volant. M’entenia força bé amb la gent del poble després d’haver-se acostumat a les meves petites peculiaritats. Veus com ho reconec? Però tothom em criticava perquè vivia amb aquella “púrria alcohòlica”. La “púrria”, però, n’estava tant de mi que la Sra. Gay, quan es trobava una estona sòbria, es passejava pel barri i convidava els veïns a prendre el te amb “that Danish girl, you know”. No podia pas ser tan cruel d’anar-me’n, no t’ho sembla? A més, qui salvaria els animals domèstics quan anessin mal dades? Sí, tens raó, hi havia moltes puces, però tenia un munt d’eucaliptus, de manera que me’n podia protegir si em recordava d’omplir-ne el llit de fulles. Els Gay també volien anar a la festa espanyola... La Sra. Gay no tenia cap vestit que no estigués esquinçat, és el que fa l’amor. I, si bé jo no puc presumir gaire de la meva roba, la vaig posar tota a la seva disposició. Ara penso que potser hauria estat millor no haver-li deixat res perquè, vestida així, en Gay la trobava tan atractiva que la gelosia estava més que justificada.

Afortunadament tenia uns quants amics dins del cos de policia; dos de rang inferior i un, força amunt. Recorda que sempre has de tenir bona relació amb la policia. No saps mai si et pot ser útil en una situació difícil. Els meus amics també estaven empipats per la garreperia dels premis del concurs de bellesa, així que teníem tota la trepa de part nostra. No ens va costar ni un cèntim, tan sols una mirada juganera aquí i allà i prou. De fet, aquell dia m’anava molt malament. Per començar havia promès a en Barbey que l’ajudaria a pintar el gran quadre. Però això ja t’ho explicaré en un altre moment, un dels pitjors maldecaps que he tingut. A més, en Penn m’havia enviat un telegrama dient-me que m’esperava davant la porta de casa amb el seu car per anar a veure les curses de cavalls a Tijuana, a Mèxic, i d’allà amb un cop de cotxe cap a Hollywood, on em presentarien ni més ni menys que en Charlie Chaplin. Com és sabut, mai va trobar la parella adequada i fins i tot una prima donna baronívola es deu cansar a la llarga de fer només comèdies d’èxit... Al final no el vaig poder conèixer perquè estava constipat i s’havia quedat a casa fent llit. A sobre, la mare d’en Bobbie m’havia enviat un telegrama urgent per dir-me que el seu fill tornava a passar per una etapa suïcida, però que, com de costum, primer volia parlar amb mi... Bé, en definitiva, que podrien haver escollit millor el dia per fer el concurs de bellesa. El motiu pel qual no es podia canviar la data era perquè el president del Northern Pacific Railroad ja havia agafat un tren especial, segurament per portar els trenta dòlars cap a Monterey sense risc de robatoris. Bé, el cas és que la Helen i jo ens vam començar a empolainar. Déu Nostre Senyor ens ha donat gairebé el mateix to de pell, però com que la Helen i la seva mamà van a un metge d’estètica privat (una nova forma de donzella però més expensive) et pots imaginar que el color de la meva pell comparat amb el seu era com un drap de cuina vell comparat amb un tovalló de Damasc acabat de planxar. Què hi puc fer jo, si tinc pell de gitana? El primer que vam fer va ser refregar-nos oli de rosella, fins que vam estar tan morenes que hauríem pogut passar per mores sense necessitat de passaport. Els cabells de la Helen, que duia la permanent, tenien la mateixa tendència a sortir-li del cap que els teus. Ens els vam embetumar fins que van quedar tan negres que ens podrien haver fet servir d’escura-xemeneies. La Helen, en la seva dolça innocència, es pensava que havia dut les pitjors rampoines del món. Però allò no ens serviria de res! Així que ja em tens baixant al barri negre per trobar els parracs apropiats. Per a mi: unes sabates verdes amb els talons blaus, torçades i d’allò més gastades; unes mitges de color bleda-rave que se m’escorrien cap avall; una faldilla feta de cintes de cigar i, finalment, una brusa blanca amb flors roses pintades per sobre. Una cortina de cuina infectada pel contacte amb coloured people faria el fet com a mantellina espanyola. Un barret torçat de color negre, com als quadres de Renoir, a punt de caure. I del barret, un pom de roses artificials amb una tija de 20 centímetres ballant d’un costat a l’altre. Evidentment, uns guants de puntes sense dits. I al braç esquerre, un ridicule (si saps què és) ple de canned heats. A la mà dreta, un pal d’escombra amb unes cintes de seda d’un metre de llarg amb els colors de la bandera espanyola. També em vaig pintar les dents del davant de color negre i els llavis vermells com un tomàquet, una comissura cap amunt i l’altra cap avall, unes taques de tinta sobre les parpelles, un esparadrap ben gran a sobre del nas i, finalment, em vaig enfarinar els pòmuls i vaig pintar la part de sota ben vermella. I evidentment també duia un ventall de paper al cinturó, de la mida d’un paraigua. La Helen no es va quedar pas enrere en qüestió de bellesa. Imagina’t, doncs, els carrers plens a vessar de señoras i señoritas fent anar els malucs d’un costat a l’altre amb dignitat. Les cases, les havien engalanat amb tantes banderes que una suau brisa del mar podria haver fet enlairar tota la ciutat. Carrosses tirades per cavalls, genets, corredors... La Helen i jo ens vam obrir pas. La gent es girava i ens mirava; ens escridassaven, escandalitzats, mentre nosaltres continuàvem caminant amb el cap ben alt. I, aleshores, quan vam veure els nostres amics policies, ens vam començar a estirar els cabells, tal com havíem acordat. M’havia passat mitja nit aprenent renecs en castellà. La Helen, que va néixer a Califòrnia, ja se sabia els seus de quan era petita. Vam començar a cridar, a baladrejar i a arrencar-nos la roba. El rebombori que vam provocar era tan espectacular que tothom es va aturar. La gent es pensava que ens mataríem i van fer mans i mànigues per separar-nos. Quan finalment ho van aconseguir, tal com havíem pactat, l’agent de policia més alt, un irlandès de dos metres, va engrapar la Helen per l’espatlla esquerra, a mi per la dreta i se’ns va endur, mentre fèiem veure que ens volíem deixar anar. Esbufegàvem, escopíem i ensenyàvem les dents, tot debades. L’irlandès, amb dos homes més que duia al darrere, ens va dur a través de la plaça de la festa i ens va plantar davant dels sis jutges. Al bell mig, el president del Northern Pacific Railroad. N’hauries d’haver vist la cara de consternació, com les senyores estiraven el coll i el comitè feia senyes a l’oficial de policia perquè se’ns endugués. Però no. Vam continuar vociferant fins al punt que els dos oficials que teníem al darrere ens van haver de tapar la boca mentre l’irlandès els explicava amb tota gravetat que “those two ladies” havien vingut expressament d’Oakland per participar al concurs de bellesa i que ara ens tiràvem els plats pel cap perquè totes dues reclamàvem el primer premi! La Helen em va tornar a estirar els cabells mentre clavava puntades de peu i afirmava entre brams que no permetria que li prenguessin el pèl! Que s’havia gastat una fortuna per aconseguir aquells vestits de gala i, si ara no guanyava el primer premi, s’arruïnaria... Aleshores, vaig clavar un cop de colze al meu irlandès, em vaig atansar al jurat brandant el pal d’escombra com si fos un ceptre i vaig donar a cadascú una llauna de canned heat amb gran solemnitat! En acabat, somrient dolçament, vaig fer el meu petit speech:

—Soc ben conscient que m’he guanyat el primer premi. A més, ja he decidit amb què m’ho gastaré! La meitat se n’anirà de viatge per Europa, veurà Còrdova i Sevilla i perirà! Mentre que l’altra meitat la faré servir per comprar una mansió a Russian Hill, el millor barri de San Francisco.

La cara del president del Northern Pacific Railroad empal·lidia per moments. I a poc a poc la multitud es va començar a adonar quina en dúiem de cap. L’irlandès va fer una gran reverència davant del jurat i va preguntar amb una veu que va ressonar per tota la plaça:

—Senyor president, li sembla que són mereixedores del primer premi o les tanco al calabós?

El públic va esclafir a riure. I aleshores, amb tota la força de la meva gola, vaig proposar un brindis per a l’honorable president, que no s’ho havia pensat dues vegades a l’hora de destinar la increïble suma de 30 dòlars, com ho sentiu, 30 dòlars a repartir entre les sis dones més boniques del país! Ho veus, si no hagués tingut un amic a dalt de tot del cos de policia, no m’haurien deixat parlar. De fet, no vaig poder dir gaire cosa, ja que el meu discurs de seguida va quedar ofegat entre crits d’eufòria, xiulets i clams de “hurra”. Abans no se n’adonés ningú el president del Northern Pacific Railroad ja havia desaparegut amb els seus trenta dòlars memorables. Hi ha qui diu que ni tan sols es va esperar que el tren especial es posés en marxa, sinó que va tocar el dos de la ciutat en un Ford de lloguer. Aquell dia, doncs, no es van repartir cap premi de bellesa. Però pots posar la mà al foc que al president li va costar molt més de trenta dòlars aconseguir comprar els diaris perquè no publiquessin res sobre l’incident... A més, ens ho vam passar pipa... I al capdavall vam ser nosaltres qui vam guanyar el concurs, encara que no ens donessin el premi en metàl·lic...

Però després... Després... Bé, serà millor que t’ho expliqui en l’ordre correcte, així també ho entendràs més. Doncs resulta que al vespre, després de ballar tot el dia, quan ja n’havíem tingut prou de vagarejar per aquella farsa de la corrida de toros i vam tornar a casa, ens trobem en Barbey amunt i avall trepollant els meus gladiols com un brau enfurit que necessita clavar banyades: Vociferava que li havia promès ser a casa seva a les quatre i ja eren les set! En Barbey va amb uns fums... Saps què passa? Que quan la gent comença a sortir als diaris cada vegada que esternuden al final es tornen insuportables. Li vaig aconsellar que s’hi posés de seguida. Però no! Deia que estava ofès. Que ara li havia de fer de model per a un nou quadre: El primer esclat d’eufòria per la cocaïna! Un nu. Ni pensar-hi. Fer-li de model per a un nu a en Barbey!! Però, aleshores, quan vaig entrar a l’estudi em vaig adonar per què estava tan enfadat: Estirat al sofà hi havia en Bobbie. Els ulls plens d’intencions suïcides. En Barbey odia en Bobbie. D’una banda, i és comprensible, perquè a mi m’agrada i, de l’altra, perquè instintivament intueix que en Bobbie és més artista en el seu dit petit que ell en tot el cos. Això un artista no ho perdona. En Bobbie em va abraçar i es va posar a plorar. Em va dir que estimava la vida, però que la mort l’empenyia amb més força. Que se n’havia d’anar. Que aquesta vegada seria un dels penya-segats de la 17-Mile Drive. Que s’asseuria a dalt de tot de la roca i es quedaria mirant el Pacífic fins que es maregés i només s’hagués de deixar caure. Precisament al mar, perquè odia l’aigua... Sí, riu-te’n. Et penses que és pura invenció. Però si sabessis, com jo sé, que els seus dos germans grans havien tingut pensaments suïcides des de petits i que tots dos ho van acabar fent quan tenien vint-i-quatre anys, aleshores ho veuries d’una altra manera... Fa un mes vaig rebre una carta per fer-me saber que la situació era seriosa, que volia suïcidar-se el dia del seu aniversari. Tant la mare com la Vivian creuen que ho farà i em supliquen que torni. Diuen que soc l’única que el puc fer canviar d’opinió, si és que hi ha algú que pot... En Bobbie és la persona més encantadora que et puguis imaginar quan estem sols. Ara bé, si hi ha algú més es comporta amb tanta afectació que t’agafen ganes de clavar-li una puntada de peu... Ja et vaig explicar que a en Bobbie no li agraden les dones. D’això no n’hi ha cap dubte. Tanmateix, em declara el seu amor a tota hora, i això que ja no soc la més jove. En Bobbie aquell dia... En Bobbie és d’una bellesa de somni. Com el Nen cantaire de Donatello o David de Verrocchio. Però, de sobte, li va agafar per deixar-se la barba. Tota la cara plena d’un pèl hirsut i pèl-roig i en una orella, una arracada immensa amb una pedra verda. Te l’imagines? L’explicació: diu que deu al seu país que com a mínim un geni es passegi amb pèl a la cara!! Si li poguessis veure el somriure! I té una manera de moure els llavis... és com si acompanyés cada paraula que pronuncia. I quan parla, els mots adquireixen un significat completament nou, és la seva veu. No soc l’única, ni de bon tros, que creu que en Bobbie probablement sigui el geni viu més gran dels Estats Units. I què, si es diverteixi fent el ruc de tant en tant? La mania suïcida és ben real, el seu tret més real... I aleshores m’hi vaig asseure al costat, el vaig acaronar una mica i li vaig donar la raó, que s’havia de suïcidar. I que jo el seguiria, malgrat que m’encantaria poder viure una mica més. Però que si ell ja n’havia tingut prou, de la vida, doncs que per a mi tampoc tenia cap sentit. Qui m’escriurà poemes? Qui ballarà per a mi? Qui tocarà la flauta quan estigui trista? A més, m’hauria agradat passar un hivern plegats a París. Hauríem pogut compartir estudi i sortir a ballar cada nit... De fet, trobo que podria esperar-se a publicar el recull de poemes, perquè la gent no digués que era millor pintor que poeta... Ai, el conec bé en Bobbie. Que si a mi també m’ho sembla? Té una gran epopeia al cap i, aleshores, s’aixeca i es posa a recitar a ple pulmó. No hi ha ningú com en Bobbie, el meu estimat Bobbie... Al final vaig aconseguir animar-lo i vam començar a fer plans per anar a París. Ens n’havíem sortit... Per ara... Sí... I dues vegades més... Sí... Però un cop un metge em va explicar que hi ha persones amb una cosa que es diu “escorça cerebral engrossida”. És gent que de cop i volta sent fàstic per la vida… Els pots dissuadir una vegada, dues, deu, però al final se n’han d’anar... Jo crec que en Bobbie és una d’aquelles persones de les quals el món no pot prescindir... Barbut i amb una arracada a l’orella com un mariner qualsevol... L’any passat va anar tot l’any malgirbat amb aquell jersei de mosso portuari que duien abans els artistes. En el fons és una criatura. No té ni idea de la vida real... En Bobbie és un geni... Sí... Sí que ho és... Bé, doncs com et deia, li vaig explicar l’ocurrència del concurs de bellesa i em va besar les taques de tinta que duia a les parpelles. Mare meva, per un moment vaig tenir por que me les trenqués de tant petonejar-les... La Helen havia sortit a buscar alguna cosa per menjar; li encanta el bon menjar, per això mai baixa dels 60 kg per més que balli i munti a cavall. I aleshores van picar a la porta i va entrar la Sra. Gay fent esses, completament trompa. Has de saber que ja m’havia fet la gara-gara altres vegades. Volia que la pintés com si fos “l’Eva abans del pecat original”. Un desig que havia alimentat els darrers vint anys, de manera que havia arribat el moment. Normalment aconseguia treure-li del cap, però estava tan borratxa que era impossible fer-la venir a la raó. I abans de poder-hi fer res ja s’havia despullat. Bé, al capdavall, soc artista i mai va malament fer un apunt de nu, així que en Bobbie i jo vam treure el cavallet i ens hi vam posar. De fet, tampoc estava tan malament: millor despullada que vestida. I aleshores va entrar en Barbey d’una revolada i ens va explicar que s’havia trobat la Helen i que l’havia convidat a fer un beure. Entre nosaltres, en Barbey, físicament, és un home atractiu. I la Sra. Gay, no oblidem que havia estat casada quatre vegades, de tant en tant li feia ullets. I vinga a garlar que si “per fi seria immortalitzada pels pintors més grans del segle”, que si era “un somni fet realitat”, que si naps que si cols... I en Barbey, que estava boig per mi, es pensava que em podia provocar fent-li la cort i se’n va anar a la Robert Louis Stevenson House a buscar tela i pinzells. Deia que només podia treballar amb els seus pinzells! I al cap de poca estona ja estàvem tots tres pintant a tota vela. Semblava una classe d’apunts de model. De sobte, enmig de tot allò, vaig sentir el clàxon del cotxe d’en Penn. M’havia fugit completament del cap, ell i l’excursió a Tijuana. M’encanten les escapades de cap de setmana amb en Penn. I encara més si són per la 17-Mile Drive... Ai... Sento que m’ofego quan penso en... No res, és una bajanada. Un pensament estúpid... Perdona... Bé, doncs com t’explicava, sense dir res a ningú, vaig buscar una excusa per deixar el carbonet, vaig entaforar el pijama i les altres coses a la maleteta i em vaig esmunyir per la porta del jardí... Va ser una escapada fantàstica. Podria fer de xofer del mateix Senyor, en Penn...! Aquell vespre va conduir com el diable. Evidentment, només mentre no érem a la 17-Mile Drive... Una lluna plena resplendent... Reflectida sobre les aigües del Pacífic... Hi ha un pintor holandès... Com es deia? Crec que Van der Neer. Ell sí que sabia pintar la llum de la lluna! Si hagués vist mai el meu estimat Pacífic, no s’hauria tornat a conformar mai més amb el toll d’aigua que veuen des d’Holanda... Conduíem desenfrenadament. Si no vam destrossar el cotxe, va ser perquè Déu no ho va voler. Al final ja no miràvem el velocímetre. M’esperava que el vehicle esclatés en qualsevol moment... Quan vam arribar a Tijuana, el primer que en Penn va haver de fer va ser trobar-me roba decent, ja que havia tocat el dos amb el vestit del concurs de bellesa posat. En general no suporto que els homes em paguin la roba, però en Penn, oi? Quan t’has jugat la vida a cara o creu com havíem fet nosaltres, et pots permetre de canviar una mica les coses, no? Li va costar força quartos aconseguir que recuperés el meu color de cabell. I em va esbroncar de valent per haver-me malmès aquells rinxols tan bonics del color de la civada! T’agraden les curses de cavalls? Jo no hi he anat mai, però les mexicanes...! Mare meva, et fan volar des de les grades. El cor fa la volta a la pista i salta per sobre dels obstacles amb tanta embranzida que sembla que t’hagi de sortir del pit... I els cavalls... Els cavalls saben molt millor que els humans què és el més important. No estan pervertits com nosaltres. Tant els fa guanyar per diners, només els importa l’honor. Sabies una cosa molt curiosa, que les eugues són més ambicioses que els mascles? L’euga que va guanyar la cursa més llarga la va guanyar tan airosa, com si fos un joc de nens... Va mirar al voltant buscant el seu amo, va renillar... i va caure morta a terra... Crec que no vaig ser l’única que va plorar... En acabat, estàvem tan exaltats que era impossible aclucar els ulls... En Penn va mirar d’asserenar-me parlant-me del seu darrer projecte. No era una d’aquelles grans intervencions que donen feina a milers de persones, sinó una d’aquelles que només ell podia dur a terme. Es veu que a algun ric se li havia acudit construir un château a dalt de tot d’una penya i ara no hi havia manera de fer-hi arribar l’aigua. I què va fer en Penn? Doncs va perforar una mena de cànula a la roca per extreure l’aigua de la vall que hi havia a sota. Era un tipus de canonada que no s’havia fet mai. Me’n va fer un dibuix... Crec que hauria d’haver estat enginyera... Com em fascinen aquests plànols! Així i tot, no em vaig poder adormir. Tenia quelcom a dins que em neguitejava. Com si intuís que havia passat alguna cosa, alguna cosa que em tocava de prop. I aleshores li vaig dir a en Penn:

—Et fa res llevar-te i fer una trucada? Long distance, he de parlar un moment amb en Barbey...

Al principi va remugar i em va dir que m’esperés a primera hora del matí! Però hi vaig insistir i finalment va cedir. No vaig reconèixer la veu d’en Barbey de seguida... Bé, al capdavall no és gaire agradable que et desperti el telèfon. I això que li dic:

—Què és aquesta veu tan moixa, què tens?

I aleshores em va explicar que encara estava en xoc, que tan bon punt jo havia sortit de l’habitació... Es veu que en un primer moment s’havien pensat que m’havien raptat... Bé, en Bobbie no perquè em coneix bé i era conscient de què havia fet. En fi, doncs que, tan bon punt me’n vaig anar per la porta, el Sr. Gay va entrar per l’altra i, en veure la seva dona estirada allà, completament conilla, davant de dos homes que feien el possible per capturar la seva nuesa, va deixar anar un bram, va sortir d’una revolada, va tornar i... pam! Morta! I abans no li van poder arrabassar el revòlver de les mans ja s’havia fotut un tret al cor... Veus... Si no me n’hagués anat amb en Penn, potser no hauria passat. I si hagués deixat els meus vuit mil gladiols una setmana abans, potser tampoc hauria passat. Però és evident que era qüestió de temps... I al capdavall, no és millor morir d’un tret que arrossegar-se mig cec amb les entranyes esberlades per culpa del metanol? I així va acabar el concurs de bellesa... Però ara m’hauràs de disculpar una estona. M’està resultant més difícil del que em pensava prendre’m a la lleugera la carta que he rebut abans... Que petits i insignificants som els humans a l’hora de la veritat! Jo que em pensava que podia riure’m de tot... Au, va, digue’m alguna cosa que em faci riure! Em sents? Fes-me riure... Necessito riure... perquè no vull plorar... No vull... No... vull...

11

No deus pas tenir roba per rentar, oi? Em poso malalta si no puc rentar alguna cosa. M’agafa de cop i volta, com als bevedors compulsius. La mare diu que ho tinc des que era ben petita. Em trobaven per tot arreu amb aigua i sabó rentant els vestits de les nines, sacs vells o el que fos. A vegades me n’anava a l’estable i m’agafava per rentar les vaques, vinga a fregar-los les cames amunt i avall, fins allà on arribava. I aleshores, quan veia les noies passant la brossa, entrava corrents a casa i agafava tots els raspalls de dents, que t’asseguro que semblaven trets de l’estable de les vaques! Quan vaig ser més gran, la mare em va començar a renyar:

—Rentar és feina de les noies, no pas de la filla de la casa...

Bé, així són les mares. Però el més curiós és que com més ganes tinc de pintar més ganes tinc també de rentar.

No..., no tens ni idea com de pobra he arribat a ser de vegades, també en aquella època a Dinamarca. El pare i la mare es pensaven que vivíem a Xauxa. I tant! Recordo un cop, quan estava “casada”, ja m’entens, entre cometes: El pastor havia fet la seva feina, però nosaltres vivíem com si fóssim germans... És el més rellevant que un home ha fet mai per a una dona, perquè no era culpa meva... Què hauria significat per a mi, a banda del fet d’estar casats? I aleshores l’Olaf, amb tota serenitat, va demanar que s’anul·lés. Crec que mai he estat tan eufòrica i radiant d’alegria com quan vam anar al bosc a celebrar el divorci... Bé, el cas és que érem pobres, molt pobres, i havíem de tenir dues habitacions per poder-ne tancar la porta amb clau, oi? I jo ho volia aprendre tot de cop. Vaig suar tinta, no t’ho pots ni imaginar. Anava a classes magistrals d’economia a la universitat, em vaig comprar un piano a pagar a terminis i feia classes particulars. Ballava, cantava, estudiava taquigrafia i vaig fer un curs de “rescat en casos d’ofegament” i un altre de “primeres cures per a nadons”. No hi havia res que no volgués provar. Vivíem a base de farinetes. Tenia tanta traça a socarrimar-les que al final ja no les trobava bones si no estaven cremades. L’Olaf en deia “socarrimadetes”... Bé, de tant en tant també havíem de menjar una mica de carn per mantenir els nivells de glòbuls vermells. Recordo un dissabte que vaig sortir a comprar un tros de fetge amb els últims vint-i-cinc cèntims que ens quedaven, en aquella època el fetge era baratíssim. Però, quan estava a punt d’arribar a la carnisseria, em va semblar sentir olor de sabó i vaig entrar a la botiga de queviures per comprar un tros de sabó de Marsella i me’n vaig tornar cap a casa. M’havia fugit completament del cap tant la gana com el fetge. La decepció de l’Olaf... Em dol fins a la medul·la quan hi penso. Però no va dir ni piu ni va posar mala cara, tan sols una petita ganyota que se li intuïa a la comissura dels llavis. Hi ha homes excepcionals... És graciós que no pugui pensar en l’Olaf sense que em vingui al cap l’aigua amb sabó! No puc. Bé, el cas és que teníem gas, de manera que vaig anar a buscar aigua i hi vaig barrejar el sabó de Marsella. Encara no sé com no se li van fer malbé els cabells de tant netejar-los, ni els meus! Té uns cabells increïbles, semblen de seda, no, més suaus encara. I tan negres com rossos els meus... Mare meva, el que es pot arribar a fer amb una galleda d’aigua i sabó com aquella! Primer vam jugar una estona a fer bombolles de sabó, les meves eren gairebé de la mida d’un globus. Després, va arribar el torn als cabells. De fet, no estaven mai bruts, no tenien temps d’embrutar-se. Tan bon punt acabava amb els cabells, em posava a netejar la roba interior fina; bé, dir-ne “fina” potser és una mica exagerat, però vaja. Després, continuava amb les peces més grosses. I quan havia acabat, buidava les prestatgeries i me’n posava a netejar la fusta. I si al final encara quedava una mica d’escuma, repassava el terra i les escales amb un raspall. Com m’agrada el sabó! A vegades també m’agafa el rampell de rentar persones. No només nens... Una vegada vaig tenir un model, un home gran d’aquells que els tremolen les mans i els balla el cap. La seva dona havia mort i ja no podia cuidar-se tot sol. Així doncs, un dia vaig fer un cop de cap i vaig decidir rentar-lo. Però ets la primera persona a qui ho explico perquè els altres caps de fava no entendrien aquesta mena de coses. Déu meu, allò anava com oli en un llum, sempre hi tenia algú, a la banyera, quan en disposava d’una. Però una vegada vaig cometre un error. Havia trobat un sensesostre que dormia a les escales de casa i m’havia proposat redreçar-lo. Però quan va veure quina en duia de cap es va posar a bramar. Era un hobo autèntic. Hi ha dos tipus de sensesostre. Ja saps què vull dir, els que arrosseguen els peus amb una manta embolicada a l’esquena per caure morts a qualsevol cantonada a la nit. Aquests no són rodamons per voluntat pròpia, sinó que capten perquè no troben feina o perquè no són capaços d’agafar el bou per les banyes. En canvi, els hobos autèntics... quina gent! Són les aus més lliures del cel. Si mai et trobes un sensesostre de debò pel carrer, mare de Déu! Van per la vida com si fossin els reis del cel i dels set mars. No duen ni un cèntim a la butxaca. Bruts i esparracats. Et penses que es canviarien els mitjons si els donessis uns de la seda més cara? No, no mourien ni un dit. Durien els seus fins que es desfessin pel camí. En vaig conèixer un d’aquests a Yosemite Valley, als afores. I és que als barris on viu la gent fina no se’n veuen. Vam caminar plegats ben bé quatre hores. Et pots creure que no em va tocar ni amb un dit! Jo que no puc anar pel carrer sense que em tirin els trastos a dreta i esquerra. D’això en dic jo un gentleman! Bé, a la majoria d’ells tampoc els interessen massa les dones. Viuen a la seva manera, però això no és cosa teva, ni meva. Per cert, sabies que tenen un cercle privat, el president del qual és milionari? Tan cert com visc. Viu per allà dalt, a prop de la frontera canadenca. I cada any organitza un banquet enorme per a tots els sensesostre que són per la zona. I aleshores s’atipen i beuen de valent fins que ja no poden més i aquella nit dormen en matalassos de plomes. Ho sé per en Keep Away. Ara bé, quedar-s’hi... Ni parlar-ne! M’encanta sentir-los explicar històries. Que bé menteixen! Les mentides els surten de dins talment com la resina, dels meus estimats pins blancs... Ai, els meus estimats pins blancs... Una vegada em vaig enfilar a dalt d’un i m’hi vaig quedar asseguda tota la nit. La nit més bonica de la meva vida. Al davant, l’oceà Pacífic. Què és la música de Beethoven comparada amb la melodia del mar...? Hi ha un pintor que es diu Leon Dado que només pinta el cel i el mar. Res d’ones amb bromera, tan sols l’aigua serena i el cel ras. Al Cosmopolitan Artclub de Nova York tenen un dels seus quadres. Una vegada m’hi vaig aturar al davant i vaig veure com es feia fosc, no pas a la realitat, sinó al quadre. A la sala hi feia un sol radiant, però al quadre s’havia post i la foscor queia del cel i s’estenia sobre l’aigua. Una vegada també va pintar uns arbres a la vora de la platja. Faula i lírica; és impossible que hi visquin arbres, allà. Però els arbres que va pintar eren ben vius... Devia haver vist els meus pins blancs i li havien arribat a l’ànima. Jo també vaig provar de pintar-ne un... Abans de començar em vaig agenollar. Era als peus de l’arbre, ben arrambada al tronc, i sentia com li corria la saba per dins, com un cor que batega mentre algú dorm. Un arbre mil·lenari com aquell! M’hauria agradat caure rodona, morta, quan vaig acabar el quadre. Creus que vaig tenir el valor de signar-lo? No em vaig atrevir. No vaig poder. El vaig deixar a sota de tot del bagul amb les cartes sense llegir. Pots fer-ne el que vulguis: quedar-te’l, guardar-lo o cremar-lo... Ara bé, quan el vaig haver acabat, vaig saber que no havia viscut en va. És estrany; pertanyo allà dalt, pertanyo aquí, no pertanyo enlloc... Potser és que només les dones amb fills tenen arrels a la vida... Escolta, he vingut per estar-me deu minuts aquí en un racó del jardí... I quanta estona hi porto ja? I mira que tinc mil coses per fer. Digue’m que me’n vagi. Digue-m’ho. Em sents? Ai, és veritat, les cartes! Ara no em retreguis que no les hagi llegides totes. Hi ha uns sobres d’allò més gruixuts amb més de cent cartes a dins. I ja sé què hi posa. Si les llegeixo després em sentiré malament per no respondre, i què vols que respongui? En miro l’adreça i el remitent, i amb això ja faig. Ja sé que a dins del sobre hi ha un cor dolgut... i no puc fer res per tornar-lo a reconfortar. No pas perquè tingui por de mentir i de dir-los a tots que els estimo. Una mentida pietosa de tant en tant, això rai... Però de què serviria? Ells ja ho saben. Mentre ajudo un home a formar-se, a treure el millor de si mateix i a trobar el seu lloc, visc i sospiro per ell. No hi ha res que no pugui fer ni cap mentida que no em pugui inventar. Ben mirat, estic feta tota una jesuïta. De fet, el més estrany és que inclús el meu art es fa fonedís. Però tan bon punt he aconseguit el que volia, aleshores fora, ja no hi ha perdó. I ells ho saben. Tots ho saben. Arribats a aquest punt, no tinc compassió. Així que no prometo més del que puc complir. I crec que és la manera correcta de tractar la gent, perquè cap d’ells m’ho ha retret mai després. Sí que ploriquegen una mica i alberguen l’esperança que un bon dia els digui que sí... És la idea que tenen ficada al cap. Però quan s’adonen que així no van enlloc, aleshores ho deixen córrer. O més ben dit: cada vegada triguen més a tornar-me a escriure amb preguntes indiscretes. Conec tantes dones... de tota mena. I quins problemes tenen! Que si gelosia, que si preguntes inquisitives, que si queixes... Increïble. No es pot dir que jo sigui una persona especialment reservada amb els meus assumptes, però fins ara cap home, cap ni un, m’ha exigit mai que li expliqués res del que he fet en el passat o del que tinc pensat fer en el futur. Ni tampoc em fa por aplegar-los tots un dia perquè facin amistat. La gent segurament pensa hi podria haver-hi problemes... Mai. Mai de la vida. Bé, no és del tot cert, perquè n’hi ha un que... Quan me’n vagi i obris el bagul, hi veuràs un paquetet embolicat amb paper de dibuix i un cordill. És una camisa. Me l’he emportada sempre allà on he anat els darrers dos anys. No em cal obrir-lo. Només d’acaronar el cordill o de sostenir el paquet a la mà ja en sento el cos, l’olor, la mirada, la respiració... Ara no et pensis que me l’estimo. Al capdavall, què és estimar? No puc estimar centenars d’homes... M’agraden tots a la seva manera perquè, si els he donat alguna cosa de mi, suposo que jo també n’he rebut molt a canvi. I t’he de dir que em sento molt agraïda. Hi ha moment en què sento que soc com una torre altíssima des d’on contemplo el món, feta de les pedres que han carregat tots els homes que han estat amics meus alguna vedada. Que han estat i que encara en són. Pot molt ben ser que la torre estigui tan torta que un bon dia s’esfondri... Però mira la torra de Pisa! És ben torta, i les de Bolonya... I han aguantat centenars d’anys, així que qui sap... Ara bé, en Laughlin... En Laughlin... Va ser ell qui em va ensenyar a pensar. Va ser ell la pedra d’esmolar on he esmolat el meu petit enteniment... No va ser sempre un procés plàcid, no, això no m’atreviria a dir-ho, i si el tingués aquí al davant ara mateix... Tremolo tota només d’imaginar-me que s’obre la porta i apareix... Si l’hagués de comprar amb alguna cosa, seria amb una daga de doble tall. En Laughlin... En Laughlin... Vist des de fora: un vagabund literari i poca cosa més. Però si hagués volgut, hauria pogut ser més gran que en Bergson... Aquell francès per a qui sospiren totes les senyores... No l’he aconseguit llegir mai de tant que m’avorria. Has d’entendre que quan vaig conèixer en Laughlin, jo només era una noieta de tantes que acceptava el món tal com era i es prenia les coses a la lleugera. Va ser ell qui em va obligar a pensar. Et pots creure que un home pugui obligar a pensar a una dona contra la seva voluntat? Oh, quina arrogància! Envers a mi, envers el meu art, envers les meves opinions... Veus aquesta arruga que tinc entre les celles? És per culpa seva... És l’únic que no vaig poder controlar des del principi. Després, en certa manera ho vaig aconseguir, però aleshores ja estàvem tan embardissats l’un amb l’altre que a vegades no sabia quina part era ell i quina jo... Te m’imagines traient-li un ganivet a un home? No és per res, però a en Laughlin li encanta aquella cicatriu, no se’n desfaria per res del món. Una cicatriu al nas. El fet que no li encertés a l’ull no és mèrit meu. Mentre estàvem junts sempre anava ple de les meves esgarrapades. Qualsevol podia veure quines mena d’esgarrapades eren. Ell se’n reia. Jo, que era incapaç de matar ni una mosca...! Però amb en Laughlin... Vaig estar a punt d’enviar-lo a l’altre barri més d’una vegada. M’encenia només de veure’l assegut a la sala d’estar mirant-me amb aquella cara... Com un gat es mira un ocell... Però jo no pensava deixar-me devorar viva. No pensava jugar a aquell joc. I aleshores, en sec, treia les urpes per demostrar-li que l’ocell no tenia por... N’estava enamorada? Potser... O potser no. Enamorada de debò només n’he estat una vegada. Ell tenia deu anys i jo vuit. Un dia em va fer un petó. No et puc descriure com va ser aquell petó, em va travessar tota, fins al dit gros del peu, fins als cabells del cap, fins a la punta dels mugrons. I ja et pots imaginar quina mida devien tenir aleshores. Només sé que vaig pensar: “Ara tindré un fill!”. Em passejava per casa com si fos una aparició divina. I aleshores la mare em va demanar que què havia passat i li vaig dir la veritat (o el que jo creia que era la veritat), que tindria un fill. El meu germà se’n va anar de la llengua i li va explicar que en Niels m’havia fet un petó darrere del graner. Va ser l’única vegada que la mare em va pegar. Em va batre mentre li va quedar força als braços. No vaig ni piular, no vaig emetre cap so, només pensava: “Pariràs amb dolor!”. Ho acabava d’aprendre a catequesi. La mare estava fora de si, ho veia com una depravació. Bé... En qualsevol cas, d’aquell petó no en va sortir cap fill. De fet, de cap petó en va sortir cap fill. Mai n’he volgut tenir. Algú com jo no s’ha de reproduir. Ja n’hi ha prou que se’m mengi a mi la maleïda tuberculosi. Si bé aquest no és el motiu. No, crec que és perquè soc massa eròtica. És així. És tan evident ara mateix... Especialment ara. M’imagino unes coses... I em venen al cap unes idees tan exagerades. I en acabat, les aigües es calmen; ni una onada, ni un corrent submarí. Deu ser per això que em malbarato d’aquesta manera. Les dones que han de parir han de viure amb calma i tranquil·litat. S’han de cuidar des de dins, no poden anar per la vida escampant llavors per tota mena de camps i prades. A mi, en canvi, tant me fa si cauen per un precipici, a la sorra o en terra fèrtil! Però en Laughlin... En Laughlin... També va ser ell qui em va ensenyar a dominar el cos. Abans de coneixe’l em cansava només de caminar dues milles. Però en Laughlin em va ensenyar que la gana, el fred, la set, el dolor i el cansament no existeixen si tu no ho vols. Digue’m que faci el pont i em quedi en aquesta posició durant una hora i ho faré sense vacil·lar, i quan em torni a aixecar estaré igual d’àgil que si hagués dormit una nit sencera. També va ser en Laughlin qui em va ensenyar a boxejar. I mira que és ben escarransit... Potser és alt, però és tan prim que a vegades penso que podria fer que se li entrecreuessin les costelles de la mateixa manera que jo entrecreuo els dits de les mans. Et juro que hi va haver una època en què no hi havia cap part del cos on no hi dugués un morat, fins a aquest punt arribaven les lluites cos a cos entre en Laughlin i jo.

I ara, ara em conec tan bé que quan vull fer un autoretrat només em cal col·locar el cap i fer girar el coll fins allà on vull, i soc capaç de notar totes les formes del meu cos, per dins i per fora, sense mirall ni cap altra ajuda... En Laughlin no és poeta pròpiament dit però em va escriure molts poemes. Els he oblidat tots llevat d’un. Aquest no l’oblidaré mai. Me’l sé de memòria. El vols sentir?

Had I but known long months ago

The deep unrest, the weight of woe,

The pain of having loved you so!

Had I but seen through mists of tears –

Had I but felt as I do now

These scars of sorrow on my brow

No seeds of promise had I sewn

My life were not so weary grewn

Had I but known …

Had we but known that August day

We wandered forth, the primrose way –

Our love would wither and decay!

Had we but felt one hour like this –

A barren time without one kiss –

Had we but known, that we could stand

Parted forever in love’s land –

We had not suffered to atone

We had not sighed apart – alone …

– Had we but known …

I saps per què ens vam separar? Ui, no, avui dia encara no en puc parlar... Al cap de sis mesos em va escriure una carta. Quan vaig veure el remitent, la vaig rebregar, em vaig tirar a terra, vaig mossegar l’estora i vaig udolar com un gos acabat d’atropellar... En acabat, la vaig cremar, sense llegir-la... Fora... Fora... For ever... I si ara el veiés, segurament li faria un somrís, riuria i faria com si res. Al capdavall, soc una dona! El cas és que en Laughlin va fer quelcom que podria perdonar a tot el món, menys a ell. Menys... a... ell... Bé, la cosa va anar així: l’havia convidat a venir tres vegades, i tres vegades li havia enviat un telegrama a última hora cancel·lant-ho. Per malícia. Pura malícia. Segurament perquè em moria de ganes de veure’l. Però no el podia pas deixar guanyar, no? Finalment, li vaig escriure perquè vingués pel meu aniversari. Ell era al Canadà i jo vivia al Montgomery Block, a San Francisco. Et fas una idea de la distància? Si tenia diners o no, en això no hi pensava! Estava acostumada que vinguessin quan els deia “vine” i que se n’anessin quan els deia “ves-te’n”. Sabia que vindria, perquè ens havíem conegut el dia del meu aniversari... Però aleshores em van convidar a celebrar el Carnaval a Hollywood. Els pares d’en Bobbie havien comprat una d’aquelles mansions tan grans de Santa Barbara. El pla era anar-la a veure i després continuar el viatge amb els bessons. Tornaria a casa a temps. Em va venir a buscar en Hicks i amb ell al volant, imagina’t! Allò sí que va ser un carnaval! Ja t’ho explicaré un altre dia. Anava disfressada de nen escura-xemeneies danès: descalça, negra com el carbó i amb l’escombra i l’escala a la mà. M’havia embetumat de cap a peus amb tota la picardia del món. De manera que, quan va arribar la matinada, no hi havia gairebé ningú que no hagués quedat pintat de negre d’haver ballat amb la petita Kirsten... Però em descuido d’explicar-te una cosa molt important! Tot això va passar mentre estava de lloguer, a l’època en què no tenia diners. És cert que acabava de vendre dos quadres, però m’havia fet càrrec d’un dels pintors joves a qui havien hagut d’extreure l’apèndix i m’havia quedat gairebé sense quartos. Només em quedava un xec per al lloguer i uns quants dòlars per passar les primeres setmanes. Me’n vaig estar prou d’explicar res a en Hicks: ni que anava malament de diners ni qui m’havia de venir a veure. Bé, el cas és que vam sortir de Hollywood a les vuit del matí. Queia un xàfec de mil dimonis. En Bobbie i el seu germà bessó havien estat prou prudents de no venir amb nosaltres, de manera que només érem dos al cotxe. Ho tenia tot calculat. Arribaria a casa al vespre i encara tindria temps d’endreçar una mica abans no aparegués en Laughlin. M’havia agafat un rampell de neteja abans de marxar i havia fet córrer la veu per tot el bloc de Montgomery que a casa de “the Danish girl” s’hi feia bugada de mitjons: cinquanta-tres parells! Bé, dir-ne parells seria exagerat, hi havia una pila de vidus i vídues entre tots aquells mitjons, però jo els solia aparellar més o menys segons color, número de forats, etc. A més, quina importància té si un pintor duu un mitjó i una mitja mentre faci el fet per sobre de l’empenya del peu, oi? Havia penjat els mitjons ordenadament per tot l’estudi; per sobre dels violins, els oboès, els clarinets, les trompetes i com es diguin els altres. Amb el temps havia arreplegat una burrada d’instruments d’aire i de corda! Prou per a unes quantes orquestres petites. I és que cada vegada que un dels artistes aconseguia una feina a Nova York o a Chicago, era jo qui m’encarregava del canari mentre eren fora. Molt pocs agafaven un tren nocturn d’en Pullman, preferien viatjar a l’estil dels hobos. Ningú ho diria, però no hi ha cap altre lloc al món on sigui tan fàcil viatjar sense bitllet com als Estats Units. Només cal caminar per la carretera nacional i, no falla, sempre hi ha alguna persona com cal que s’avorreix al cotxe tota sola i et pregunta: Have a lift? Aleshores, hi puges i toqueu el dos fins que t’estigui bé la direcció del sol i, en acabat, agafes un altre cotxe. En Laughlin ha viatjat així de costa a costa tantes vegades que ni tan sols es recorda de quantes. Bé, doncs, el cas és que en Hicks i jo vam sortir de Hollywood a tota velocitat: vuit quilòmetres per hora! Podries anar igual de ràpid a peu si tens unes bones sabates. Vosaltres aquí no heu vist mai a la vida una tempesta de debò. Imagina’t totes les canonades d’aigua esclatant dalt del cel. L’aigua queia a bots i barrals de les muntanyes. Paraigua? Què dius ara! Cap paraigua no hauria aguantat aquella pluja més de cinc minuts. Les barnilles s’haurien trencat com si fossin escuradents. Vaig mirar d’animar en Hicks cantant-li balades populars daneses a cau d’orella, que és el que més li agrada, i de seguida vam arribar a les muntanyes. Et prometo que, tret de la 17-Mile Drive amb els pins blancs, mai he contemplat unes vistes tant boniques com aquell dia... A sota nostre, l’oceà Pacífic. Tres colors: un blau llampant i cridaner, un groc ocre i un verd com el d’una maragda travessada per la llum del sol. Així era el mar. I el cel, tan negre que de tant en tant havies d’acotar el cap perquè no t’ofeguessin els núvols. I un cicló rere l’altre. Els hauries d’haver vist xuclant el fang i la brutícia i formant una columna de l’amplada d’un dipòsit de gas... Una columna que avançava, incessant. Les muntanyes havien adquirit un color marró daurat. Era impossible saber on acabava la carretera i on començava el barranc... Vam precipitar-nos muntanya avall; vaig agafar-me al braç d’en Hicks i li vaig clavar les ungles mentre avançàvem per passos de muntanya per sota dels quals vèiem els núvols, com qui veu les fulles seques a terra des de dalt d’un espí groc a la tardor. El cotxe patinava contínuament, però en Hicks té nervis d’acer i uns bons músculs... De fet, no tenia por. M’encanta l’emoció… Perill, com més millor. Però no podia parar de pensar en el Laughlin... En Laughlin... He d’arribar a casa a temps! I vuit quilòmetres per hora... És que has de pensar que Los Angeles ha crescut de cop i s’ha convertit en una ciutat de milions d’habitants over night. No han tingut temps de preocupar-se pel drenatge, les carreteres i totes aquestes coses. Era un fangar descomunal. Sí, malgrat haver asfaltat, no hi havia carretera que aguantés aquella pluja. Allò no era pluja, allò era un aiguat. No el que vosaltres enteneu per un aiguat, és a dir, una mera cortina de pluja. No, aquí l’aigua cau a bots i a barrals, com cauen les onades sobre la coberta d’un vaixell quan hi ha mar brava. A mesura que anàvem avançant, vam començar a veure cotxes bolcats, n’hi havia centenars. Alguns bolcats i d’altres encallats. Nosaltres, però, continuàvem avançant. I jo que li dic a en Hicks:

—Saps que m’hi va la vida si no soc a casa demà al vespre!

I ell: 770 quilòmetres per hora...

—Confia en mi! —em va dir.

I jo, idiota, hi vaig confiar! D’haver-ho sabut, hauria enviat una dotzena de telegrames a en Laughlin. Però vaig pensar: “Arribarem a temps, arribarem a temps...”. I aleshores, de sobte: una pana. L’eix del cotxe trencat! En Hicks em va remolcar fins a una d’aquelles fondes com cal, on s’hi pot ballar i tot. N’hi ha un munt d’aquests a les carreteres... No ens podíem quedar pas allà al mig amb tots aquells cotxes bolcats. A més, a Amèrica la gent està avesada a treure el millor de qualsevol situació. Jo, però, no tenia ganes de ballar... En Laughlin... En Laughlin... Em sorprèn que no em posés a cridar-lo en veu alta. Vaig mirar al voltant: Potser hi havia algun home adult disposat a portar-me en cotxe? Cap ni un... I aleshores va aparèixer un paio escabrós amb els ulls pintats de negre i enfangat de cap a peus. Ja se’m va oferir, ja. Però me’n vaig estar prou d’anar-me’n enlloc amb aquell. I, aleshores, en el precís moment en què em disposava a escriure un telegrama a en Laughlin, arriba l’amo i ens diu que s’ha tallat la línia...! Has vist mai pals de telègraf surant a la vora de la carretera com si fossin espigues caigudes d’un carro de la collita? Amb allò sí que no hi havia comptat. En Hicks va ser esplèndid... Es va oferir a llogar un cotxe i marxar malgrat el mal temps, però no em vaig veure amb cor de fer-ho. No podíem deixar el cotxe allà al mig de la carretera com aquell qui abandona un expòsit a l’entrada d’una casa... No soc tan pocavergonya, jo. De totes maneres, tres quilòmetres més endavant la carretera estava destrossada. Hi havia hagut una esllavissada de terres. És com una allau, però sense neu... Bé, en poques paraules, que al final em vaig plantar davant del Montgomery Block a les quatre de la matinada... Després del meu aniversari. Vaig aixecar els ulls cap a la finestra: era fosc, la llum estava apagada. Em tremolaven les mans i em va costar fer girar el mànec de la porta. Un cop a dins, em vaig quedar dreta i vaig ensumar: Gràcies a Déu, gràcies a Déu... Hi havia en Laughlin! En sentia l’olor... entremig de tots aquells mitjons. Perquè, si bé ja feia hores que estaven secs, encara en quedava la flaire. Vaig restar quieta un instant i vaig xiuxiuejar:

—Laughlin...? Laughlin...?

No se sentia cap so. Cap respiració. I immediatament ho vaig saber. Vaig saber que havia passat quelcom irreparable. Com es poden tenir aquesta mena d’intuïcions? No, és més que una intuïció, és la certesa sobre quelcom que no tens cap motiu per sospitar. I llavors, vaig encendre la llum. Oh, aquell buit, aquell buit... El terra era ple de burilles de cigarret d’en Laughlin. Les vaig recollir, totes. Mentre me’n mirava les marques de les dents i les petonejava. En Laughlin mossega els cigarrets...! Li conec les dents. Les he tingut clavades a la pell, i van trigar mesos a esborrar-se’n les marques. Vaig remenar i buscar per tot arreu. M’havia d’haver deixat alguna nota. Encara que només fos un: Go to hell! Finalment vaig trobar un tros de paper groc. Però abans de llegir-lo, em va venir un pensament al cap: En Laughlin s’ha endut els diners... En Laughlin s’ha endut els diners! Que em matin si no és així. Ho sabia, ho sabia abans d’haver llegit ni una sola síl·laba de la nota. I fins ara, després de tant de temps, encara no sé si els va agafar per necessitat o si ho va fer perquè em sentís com si m’enverinessin la sang... Al tros de paper només hi deia: “Gràcies pel regal. M’he endut el xec. A partir d’ara, entre tu i jo només hi ha l’infern.

D’en Laughlin, qui una dia va confiar en una dona”...

No va ser el fet d’haver-me quedat sense res per pagar el lloguer, el fet que s’endugués els diners. No tinc ni idea com s’ho va fer per venir des de tan lluny fins a San Francisco... Però ho va fer... Sí, ho va fer! Ai, dona’m un mocador, si us plau. No et deu pas fer por una mica de sang, oi? És que parlo massa... Però, bé, d’aquí poc ja hauré acabat de parlar... Promet-me... promet-me que si vas a Califòrnia buscaràs en Laughlin i li explicaràs això de la tempesta i de l’eix del cotxe, que es va trencar. No puc suportar que es pensi que ho vaig fer expressament... Et faria res donar-me un coixí per posar-me’l sota el cap? S’hi està tan bé aquí a l’herba... Mira com se’n van els núvols... Cap a l’oest... Cap a l’oest... D’aquí poc li passaran per sobre del cap... No, abans d’arribar tan lluny ja s’hauran precipitat... En forma de pluja... en forma de... llàgrimes… Ploro només perquè estic tan terriblement cansada... I ara vull dormir... Dormir... Dormir...

12

Vols quedar-te les meves cendres? No cal que em diguis que sí, si no ho vols. Però sincerament no sé què fer-ne. Vull que m’incinerin, perquè això d’estar sota terra i podrir-me entre els altres morts, i haver de sentir com es planyen i es queixen perquè ja ningú pensa en ells; not for me. A més, ja he pagat la pòlissa de cremació i no s’han de llençar els diners, no et sembla? El que més m’agradaria seria que les escampéssiu a sota d’un dels meus pins blancs... Un homenatge silenciós a allò més bonic que he vist mai. Però qui ho farà? Cap dels meus amics dels Estats Units es desprendrà de les cendres un cop hagin aconseguit l’urna... Llançar-les als quatre vents sobre el Pacífic o sobre l’Atlàntic tampoc estaria malament... De fet, no crec que sentim res després de morts; ara bé, l’instant en què les meves cendres retornin a la matèria d’on provenen, aquest instant el sentiré amb el més profund del meu ser; probablement allò desconegut que anomenem ànima... I seré amb vosaltres... Quan menys us ho espereu. Tot d’una, algú es posarà a riure sense parar, sense ni tan sols saber de què riu. I, llavors, s’adonarà que només la Kirsten reia així! I seré jo... Sí, seré jo. Escolta, de fet, tinc un amic farmacèutic en algun lloc de Jutlàndia... Potser li podríem demanar que comprimís les cendres en forma de pastilletes perquè així tots els meus amics se’m poguessin empassar amb un glop d’aigua freda! Estic convençuda que quan l’aigua els baixés per la gola, començaria a bombollejar. No vull que vesseu ni una llàgrima per mi. No suporto que la gent plori. Jo, quan m’agafen ganes de plorar, em tanco a casa i apago tots els llums. Només de sentir un gos udolar o un nadó gemegar, és com si em tallessin amb un ganivet per dins. No, no vull que ningú vessi cap llàgrima per mi. En canvi, m’encanta riure. M’encanta, m’encanta... És ben curiós, allà on vaig, tothom em diu que ric molt. Però no soc pas jo, que ric molt, sou vosaltres, que rieu poc. La mare diu que, quan era petita, sempre em sentien des de l’altra punta dels camps de conreu: quan no reia, cantava. En aquella època la meva rialla era com el refilar dels ocells. Però ara ja no... Se’m va trencar alguna cosa a la gola quan em van dir que estava condemnada a ser devorada pels bacteris. Rebre la teva pròpia sentència de mort quan encara ets viu... Quan ets al bell mig de la vida i no en tindries prou ni amb una eternitat... Sempre m’han fet molta pena els pobres desgraciats que són al corredor de la mort esperant la cadira elèctrica... Jo vaig ser forta, vaig plantar cara a la mort i vaig guanyar el primer assalt... Però la mort sempre guanya l’última basa... Quan a poc a poc vaig tornar a la vida, vaig començar a riure una altra vegada... Perquè, des d’aleshores, cada minut ha estat com un regal, un regal del cel... Volia viure. Era tan superba que em pensava que la meva vida tenia una raó de ser. També he de dir, però, que, si mai algú en aquest món ha viscut amb tota l’ànima, he estat jo. M’has preguntat moltes vegades que per què em tapo la boca quan ric i no t’ho he explicat mai. Doncs ara ho sabràs: és perquè hi sento aquell so tan lleig i esgarrifós, i me n’avergonyeixo. Vosaltres no en sou conscients. No hi sentiu les campanes a mort que hi ressonen. Encara no. Però també us arribarà l’hora. El cas és que no he rigut prou. D’haver-ho fet, hauria guanyat uns quants anys de vida. Riure mata els bacteris. Riure i el sol... Riure és l’única medicina del món en què confio. Digue-ho a tothom! Sobretot a les mares amb nens petits! Digue’ls que cada vegada que un nen plora, mor una part de la seva força vital. Procura fer riure tots els nens que coneguis. Que riguin, que riguin! Tant se val si passen gana de tant en tant, mentre riguin. Han de riure tant i tan fort durant el dia que puguin dormir tota la nit amb un somriure als llavis. No és curiós? Quan més cansada estic, tan cansada que gairebé no puc ni obrir els ulls, m’he de posar a riure, a riure sense parar. Però no sempre és oportú riure. Com ara quan per casualitat entres a una casa on la dona acaba de cometre un intent de suïcidi o el marit ha estat enxampat falsificant xecs. Jo, però, esclato a riure. Per això he descobert que es pot riure sense fer soroll. El que passa és que em poso tan vermella que la gent es pensa que m’ofego i corren a buscar aigua. Aleshores, em tapo la boca amb una mà i els ulls amb l’altra i continuo rient... De fet, riure és bo per a moltes coses. També com a arma contra la vilesa. Si hi ha una cosa que la gent no suporta, és que et riguis de la seva baixesa. Una vegada vaig conèixer un borratxo (no va ser el primer ni l’últim), un bon artista, per cert, però un dropo fastigós quan es tractava de beure. Érem molt bons amics. Ja saps que jo tinc la meva pròpia manera de portar aquestes situacions. En Hicks sempre diu que soc com una serp: primer llepo la presa i, després, me la cruspeixo viva. May be, may be not. Encara no ha nascut l’home (i probablement no naixerà mai) que no sucumbeixi als afalacs. Així que sempre començo dient el més bonic que se m’acut. Si em trobo un borni, li dic que he buscat per tot el món aquella mirada tan especial i profunda que una persona amb dos ulls mai podrà tenir. Si és geperut, em poso a dir fàstics de les esquenes rectes; que si són ordinàries, que si les esquenes són com els nassos: com més encorbades, més personalitat tenen! Un cop vaig aconseguir que el meu amic borratxo piqués l’ham, vaig començar a estirar. No tolerava cap comentari sobre la seva obra:

—No t’has de fixar en mi, sinó en els meus quadres!

I jo:

—I un be negre! Tens talent, sí. Però el malbarates tant que resulta gairebé impossible mirar aquests nyaps sense voler-los llençar al foc!

—Torna-ho a dir i et mato!

I jo que m’enfilo a sobre d’una taula. Va molt bé parlar-los des de dalt:

—Au, va, treu la destral! Això no farà que la porqueria que pintes sigui millor.

Però, és clar, amb el cervell embotit d’alcohol és fàcil confondre el cel amb aquests nyaps de nata ensucrada que serveixes als altres idiotes embolicats amb paperets de rebosteria fina!

I, llavors, em va començar a torçar el canell. Em feia un mal infernal, però vaig pensar: “Trenca-me’l si tens pebrots, perquè ara et diré unes quantes veritats!”. I vaig continuar ficant cullerada. Però, de sobte, vaig esclatar a riure, i no podia parar. Reia i reia. Ell, esparverat, va començar a caminar enrere molt a poc a poc, cap a la porta. Feia uns ulls com unes taronges. Estava mort de por. Jo ni tan sols sabia de què reia, però es devia pensar que em fotia d’ell, i va ser com una punyalada al moll de la seva petita vanitat de mascle. Cada vegada era més a prop de la porta, fins que, finalment, la va obrir i s’hi va esmunyir. Em vaig quedar allà rient sense parar i, quan se’n va haver anat, vaig començar a fer uns estiraments a sobre de la taula. Recorda-ho sempre: si vols estar en forma, has d’aprofitar qualsevol moment per fer exercici. Així no et sortiran arrugues ni perdràs to muscular... Doncs, bé, al cap de mitja hora, va tornar a aparèixer fent tentines, xop de cap a peus!

—D’on surts tu ara?

Resulta que havia omplert la banyera d’aigua i s’hi havia ficat de cap, amb la roba posada i tot, per veure si així se li passava l’embriaguesa de cop! Realment semblava força sobri i t’asseguro que, mentre va estar amb mi, no va tornar a tocar l’alcohol. El que va fer després ja no ho sé. No els puc fer de mainadera tota la vida. Però, si més no, vaig obtenir una petita victòria i és que els dos quadres que va pintar de mi, quan ja havia deixat de beure, es van vendre el primer dia que els va exposar a San Francisco. El primer era només de les meves cames, des de terra fins als genolls. Dues cames de joveneta amb botes de pell girada i prou. Tu sempre em dius que les cames em van barrim-barram, però és perquè no en tens ni idea d’aquestes coses. Les meves cames són per a gent de gustos refinats. Tenen la mida justa de nervis, ni més ni menys. Et podria parlar d’un escultor que vaig conèixer, però et posaries a fer escarafalls de seguida. A més, les cames i la manera de caminar són dues coses indestriables. Hi ha homes que no en donarien ni cinc per mi, però quan em veuen les cames i la forma que tinc de caminar perden el cap... Però, escolta, allò que dèiem abans: no et sembla que quan un mor, és com si el món sencer s’acabés? O això només ho pensem les persones que no tenim fills? Crec que, si tingués un fill, cremaria els pinzells i la paleta, m’arrupiria tot abraçant-lo i no sentiria ni veuria res que no fos ell... Però ara com ara... Quan jo desaparegui, el món deixarà d’existir. La terra es convertirà en una urna fluctuant que s’arremolinarà en l’espai etern i girarà, incessant, per bressolar-me l’ànima fins que s’adormi... Escolta... ara que me’n recordo: et pots creure que en Bobbie encara no s’ha suïcidat? I jo que em sentia culpable per no haver tornat corrents als Estats Units per impedir-ho! No et sabria dir què és pitjor, si ser alcohòlic compulsiu o suïcida compulsiu? Les dues darreres vegades li van haver de posar una camisa de força. Potser té a veure amb el fet de tenir un bessó, és com si li faltés alguna substància al cervell... Però, no, perquè els seus dos germans grans no eren pas bessons. El que ell sent envers la mort és exactament el mateix que em passa a mi quan travesso un pont molt elevat: que em crida i m’atreu, i m’he d’aferrar amb força per no deixar-m’hi caure. Evidentment que té a veure amb els diners. Els refotuts diners. Pobres, les criatures que neixen amb tots els desitjos satisfets, abans de ni tan sols sentir-los com a desitjos. Vaig escriure una carta molt llarga a la seva mare intentant-li fer entendre que l’únic que havia de fer era deixar de donar-li diners. Fer veure que tot se n’havia anat en orris perquè s’hagués d’espavilar sol durant una temporada. I, pel que sembla, va funcionar, perquè ara està entusiasmat intentant fer alguna cosa de profit. Vols que et llegeixi la carta que em va escriure? Te la llegiré en danès. Fa així:

Estimada, la més estimada de totes les Kirstens:

He començat a ballar, i ara me’n vull anar a Berlín per fer un curs amb en Laban. Faig classes amb un alumne de la Mary Wigman i m’encanta. La dansa és una altra forma de poesia. Doncs, bé, estimada Kirsten, la meva dolça ànima artística, m’he comprat un quadern d’esbossos enorme i estic fent tota una sèrie de dibuixos a carbonet (l’oli i la tela són massa cars). I vol massa temps. Des que vaig arribar a Nova York, fa dos mesos, he recorregut mitja ciutat per conèixer gent i preparar l’edició de dos reculls de poesia. No he tingut temps de posar-me melancòlic ni de suïcidar-me. Per què no ets aquí? El sol no brilla amb la mateixa força quan tu no hi ets. Això d’aquí és meravellós. Mai m’he sentit tan bé, ni tan sols als nostres viatges al voltant del món. En Teddy ha tingut un èxit increïble amb el seu últim drama, hi ha dos teatres disputant-se’l. I he conegut artistes de tota mena, alguns més interessants que els altres (però cap com tu!). Tu estàs per sobre de tot i de tots. Nova York és l’únic lloc on és suportable viure quan vols arribar a ser algú. En Teddy i jo hem agafat una caseta encisadora a la famosa Mc Dougal Allé, a una illa de cases de la Washington Square, de moment ens quedarem aquí. Has de venir a la primavera, promet-m’ho! I m’has d’explicar tots els teus plans. Exposaràs primer a Dinamarca o a París? Explica-m’ho. La meva intenció és publicar els poemes al més aviat possible. Ja és hora, i aquest és el lloc. També estic pensant de fer un viatge pels mars del sud per pintar i escriure. De moment, però, he de descartar Europa i el Tibet perquè no tinc ni un duro. Tan sols tinc cinquanta dòlars al mes, com ho sents! I només el xofer ja en cobra dos-cents, sense comptar els àpats. No sé pas d’on els trauré. Bé, en el pitjor dels casos m’allistaré un parell d’anys, fins que els meus pares tornin a estar en condicions de mantenir la seva descendència. T’ho dic de debò: el pare s’ha arruïnat, però encara no ho sap ningú. Els amics de Nova York em poden venir a veure al campament, i sempre puc emportar-me uns quants llibres per no tornar-me del tot idiota amb aquella companyia. A més, diuen que la vida de soldat és molt sana. Segurament el més fàcil seria allistar-me a la marina, al capdavall el nom del papa encara obre moltes portes, l’únic problema és que no suporto el mar. Odio l’aigua quan no està completament en calma. Què et sembla? Digue’m què en penses, Kirsten. La meva germana Vivian també ha començat a pintar. Ja ho veus, al final hauràs inspirat tota la família. La mama farà una exposició a San Francisco d’aquí a tres setmanes. Escriu aviat al teu estimat

Bobbie. Espero que t’agradi el poema que t’envio.

... si en Bobbie sabés que, amb la mateixa remesa, havia rebut una carta d’en Teddy: una autèntica proposta de matrimoni amb viatge de noces a les illes del Mar del Sud...! Era el meu somni... Bé, sense estar casada, és clar. Però... ara ja és massa tard... Si en Bobbie fos “normal”, ja m’entens, crec que seria l’home que més m’estimo i amb qui més m’agradaria estar. Som com dues cordes d’un mateix instrument. Però a ell només li interessen els homes... Mentre en Teddy em continua anant al darrere, sense adonar-se de res... La mare d’en Bobbie era una dona de casa bona d’allò més avorrida fins que no la vaig adobar i li vaig treure la pols. Ara està prou bé, però, és clar, ja no encaixa amb els altres. És curiós com una família sencera pot haver nascut per ser artista i no adonar-se’n fins que arriba algú i els ho capgira tot. Es passava els dies asseguda amb la Vivian, els bessons i una fortuna descomunal, i era tan supèrflua com el fum d’un vaixell de vapor enmig de l’oceà. Al principi era força altiva, com tots els que tenen diners, però més endavant se li van baixar els fums... I això ho he d’agrair a en Buccio. Sense ell, jo encara seria com era abans, sense ni un bri de seguretat en mi mateixa. Pensava que tothom valia per a alguna cosa, excepte jo. No t’ho creuràs, però era tan tímida que entrava a una botiga a comprar una pastilla de sabó i en sortia amb un gerro de vidre només perquè el floorwalker m’havia aturat davant d’un estand de cut glass... No saps com era... L’Olaf gairebé no s’atrevia a dur-me als restaurants. Quan la gent em començava a mirar, em sentia completament nua i em volia fondre... Ai, en Buccio, en Buccio... Hi va haver una època en què érem carn i ungla, no ens concebíem l’un sense l’altre. Fins que va arribar... aquell sòmines! Aquell imbècil! Un rus. Petit i rabassut. Satanàs i Jahvè en una mateixa persona. El nas li baixava cap a la boca, i la boca li pujava cap al nas. Els ulls, com la flama blava d’un fogó encès. I els cabells, de brasa. Era l’època en què anava a fer apunts de model a l’estudi d’en Hal Heath. Quina fila que feia jo! Grassa, vermella i inflada. Has de pensar que encara arrossegava els quinze quilos que havia guanyat en un mes. No m’atrevia a perdre’ls... Va ser un vespre. En Buccio no em treia els ulls de sobre. Se m’havien quedat clavats com si fossin hams. L’Olaf va haver de tornar a Oakland tot sol, perquè me’n vaig anar amb en Buccio sense pensar-m’ho dues vegades. No, no com tu et penses. Si més no, no al començament. Estàvem massa ocupats parlant. Parlàvem nit i dia. Tenia flames als ulls, als cabells... I jo acabava d’arribar de Petaluma... Mare meva... Només d’escoltar el nom d’aquesta ciutat, ja sento com si tingués un galliner al cervell. Milions de gallines. Milers de milions de galls cantant, gallines cloquejant i pollets piulant. Des d’aleshores no he tornat a tocar cap ou, no els puc ni veure. A mi, que a casa els pares no hi havia res que m’agradés més que sortir pels camps a buscar nius i tornar amb el davantal ple d’ous. Me’ls bevia calentons, acabats de pondre. Però a casa les gallines tenen colors, no com les de Petaluma, que són blanques com la neu i semblen fantasmes. Fantasmes amb ales. Tan sols a trenc d’alba agafaven un lleuger to rosat. Em ficava cotó-fluix a les orelles, però no servia de res... Allà on anés, sentia el cant dels galls, el cloqueig de les gallines i el piulet dels polls. Però ens hi havíem de quedar, perquè era on vivia el meu oncle ric, que feia el que calgués per nosaltres. Mare meva, quina rebuda! Ens hi esperava un pis elèctric completament moblat. Que què és això? Doncs un pis on menges, beus, doms i t’escalfes amb electricitat. Només cal prémer botons. Quin horror! Si fins i tot hi havia un sistema de ràdio i un piano elèctrics. I l’endemà al matí ens van portar un orgue, un violoncel, un banjo i un violí! L’oncle havia sentit a dir que m’agradava la música, així que va comprar tots els instruments de la botiga. Fins i tot va contractar un solista força atrotinat que no havia aconseguit sortir mai de Petaluma perquè em fes classes particulars. Però, al final, en comptes de fer classes, vaig acabar fent que ballés amb mi. Costava el mateix i era més divertit. Si no em vaig morir d’avorriment a Petaluma, vol dir que no es pot morir d’aquesta malaltia. No hi havia ni una ànima, tret de l’Olaf, que, tanmateix, es passava el dia escrivint sobre la dinastia merovíngia i tenia por de molestar-me. Al cap d’unes setmanes, el violinista es va escapolir de la ciutat en plena nit, perquè jo no li feia cas. Encara es pentinava amb la clenxa al clatell!

Ai, aquelles pobres gallines! No aniran mai al cel, perquè neixen sense ànima... Com pot tenir ànima una gallina covada amb electricitat? De fet, crec que els nens de Petaluma també els covaven amb electricitat... Si almenys les gallines no fossin tan blanques! I veure com trepitjaven una neu que no era neu, sinó gallines vives, aletejant esvalotades... Veure-les córrer a milers cap a un costat del tancat, quan tenien set... Esclafant-se les unes a les altres... Els humans som repulsius. Repulsius. Havia començat a pintar asseguda a la teulada, però la imatge d’aquella massa blanca formiguejant, picotejant, cloquejant... era insuportable, i vaig acabar baixant al soterrani. Em vaig tirar a terra i em vaig posar a plorar desconsoladament de l’enyorança que sentia pel Mar del Nord, l’erm i les dunes de sorra... Encara no sé com no se’m van trencar les dents en clavar-les a les rajoles de marbre del terra... El meu oncle era un bonastre, però haver d’escoltar la seva dona era insuportable. S’havia americanitzat tant que ja no sabia danès! Cada vegada que li parlava en el meu bon jutlandès, se’n fotia. Quina bruixa! Prendre els diners d’un home i, després, negar-li l’única cosa que realment valia uns quants dòlars... Em sorprèn que no li girés la cara en rodó... Però no, ell vinga a comprar... Mentre ella adduïa que tenia un caràcter “massa nerviós per complir els seus deures matrimonials”, com se sol dir. No la podia ni veure. Jo tampoc era prou bona, és clar. Després d’haver convidat a sopar la flor i nata de la ciutat, l’endemà ens n’oferien les restes. Però quan els diaris van començar a omplir columnes parlant dels meus quadres, aleshores la cosa va canviar... Crec que encara no t’he dit que em van demanar que decorés la sala de festes de l’ajuntament... Els diners els vaig fer servir per comprar a aquella bruixa un anell amb un diamant espectacular, perquè així l’oncle no l’hagués de sentir parlar més de la seva “família de pobres”. Em vaig comportar de manera tan infame envers l’Olaf en aquella època, però ell m’entén, no em guarda rancor. I, llavors, vaig trobar la meva casa de conte de fades. Al mig de la ciutat, en un jardí completament feréstec. Vint habitacions grans com una sala de ball. I vaig córrer a veure el meu oncle:

—Si no vols que em suïcidi, aconsegueix-me aquesta casa!

I me la va aconseguir, però el que jo no sabia és que havia estat buida durant dos anys. Mare meva, és increïble la quantitat de pols, aranyes, brutícia i puces que es poden arribar a acumular en dos anys! Ara bé, el jardí era un paradís de figueres, presseguers, vinyes i tarongers, però l’herba hi creixia tan alta que ofegava tots els rosers. Quina feinada! Ni que em paguessin, ho tornaria a fer! De tant sabó que gastàvem, l’oncle es devia pensar que, en comptes de mantega, fèiem servir sabó per empastifar el pa. Quan no era a casa fregant i netejant, era a fora arreglant el jardí. Però el mateix dia que el jardí va quedar ben net i bonic, es va acabar la diversió. De sobte, vaig tornar a sentir aquell coi de galls i gallines cantant i cloquejant. I és que tot Petaluma era una gran granja d’ous... I, després, hi havia la Madison furniture store de l’oncle. Tenia un d’aquests monstres a gairebé totes les ciutats entre el Canadà i Los Angeles. Imagina’t dues mil làmpades idèntiques, amb purpurina i versos nadalencs per tot arreu. Quatre-cents miralls, un darrere l’altre, tot iguals, com les gallines de les granges d’ous. Sofàs per a tot un exèrcit: Model 1926. Els escriptoris, idèntics, com un full de segells, un al costat de l’altre. Estava tan orgullós dels seus mobles com Petaluma de les gallines elèctriques. Sentia que, si em quedava allà una setmana més, jo també acabaria covant pollets amb electricitat o trobant els mobles de l’oncle d’un gust exquisit... Però la carta d’en Hjalmar ho va canviar tot. M’escrivia cada dia. Jo no en llegia les cartes. Què has de fer, quan ja saps què hi diu i llegir-les només et fa sentir malament perquè no et pots partir com un pastís...? Bé, el cas és que per una vegada vaig obrir la carta i els ulls se’m van quedar clavats a sobre d’una paraula: rases... Les rases... Em pensava que em moria. El cor em bategava com mai. Les rases... M’hauria pogut estirar i beure aigua de les rases fins cansar-me’n... Les veia davant meu com si fos ahir, les rases de la meva infantesa, plenes de llenties d’aigua verdes i granotes saltant. Ai, aquella olor d’aiguamolls... Com l’enyorava. Però al meu voltant, cel i terra, només sentia el cant dels galls i el cloqueig de les gallines... Prou... Prou...

Com hem acabat parlant de la repugnant ciutat de Petaluma? Ah, sí! Per en Buccio... El meu estimat rabí. Tan bon punt ens quedàvem sols, es posava la seva toga de rabí. De fet, hauria d’haver estat rabí... Per cert, coneixes gaires russos, tu? Jo n’he conegut moltíssims. I trobo que es poden dividir en dues categories: els que saben viure i els que són completament incapaços de viure. En Buccio era un dels que dominaven l’art de viure. Va ser a la presó. Va sobreviure tres anys a les mines de plom. Té unes cicatrius tan profundes a l’esquena que fins i tot hi pots posar el dit... Tortura! Es pensava, és clar, que Amèrica era la terra sagrada de la llibertat! I ja ho pots ben creure, que va tastar l’amor autèntic. Després d’allò, va canviar del tot. Ningú sabia quina ideologia política tenia, llevat potser de la seva dona, que jo ni tan sols sabia que existia. Ho guardava al cor, dins d’un armari sense pany. Potser no tinc gaires coses de les quals em pugui sentir orgullosa en aquest món, però sí del dia en què en Buccio em va obrir totes les comportes... Va ser una nit... Els homes són criatures estranyes. Viuen dues vides: una durant el dia i una altra, completament diferent, de nit. Potser perquè durant el dia anem tan atrafegats... No calia fixar-s’hi gaire per adonar-se que en Buccio era un artista. Hauria d’haver estat escultor. Per a ell, la forma era el més important: el crani, l’estructura òssia, els músculs, els tendons... Tot allò que a mi tant me fa, mentre pugui plasmar la personalitat, l’ànima, la bondat, la part humana. Però hauries d’haver vist en Buccio tallant un tros de fusta davant la llar de foc... Quan m’arribi el bagul, t’ensenyaré unes figures que va esculpir de memòria. Era gent que recordava de les mines de plom... Perds la gana durant una temporada, després de veure-les. Però no et pensis pas que en Buccio anava pel món queixant-se. No. Com els altres artistes, que de seguida es posen a plorar si no venen la seva obra. Parteixen de la idea estúpida que un artista és massa noble per fer una feina qualsevol. Em poso malalta quan veig aquells dropos esperant que “els arribi el geni creador”. El geni es té o no es té. Cavar rases, escombrar carrers, aixecar parets... tot això no pot arrabassar a l’artista el que duu a dins, no t’ho sembla? I de la mateixa manera que jo he de fregar o netejar per ser jo mateixa, en Buccio feia negocis. No podia evitar, però, fer més fila d’artista que de “mainstreet man”. Quan va arribar, va començar remenant entre les deixalles i venent el que hi trobava als petits drapaires del barri xinès. Més endavant, es va dedicar a comprar mobles per a un petit comerciant, que feia passar falsificacions per objectes autèntics. En menys de dos anys, en Buccio ja dirigia el seu propi negoci i, quan el vaig conèixer, tenia una de les botigues de mobles més selectes de San Francisco. Però la diferència entre ell i els altres era que, si en Buccio et deia que un moble era de l’època Tudor, podies posar la mà al foc que ho era. A banda, també tenia la fàbrica on copiaven mobles autèntics, amb els forats de corcs inclosos. Havia vist brocats, fets a partir de patrons antics, estesos al terra de les teixidores perquè els treballadors els trepitgessin i adquirissin així la pàtina adient de l’època dels duxs. No hi ha ningú que hagi estat tan maltractat com els jueus ni ningú capaç d’odiar tant com ells. En Buccio odiava la “púrria”. No la “púrria” tal com l’entenen els altres, sinó aquells que havien cremat viu el seu pare. El pare d’en Buccio havia agafat la malaltia de la son, però no s’ho van creure. Així que li cremaven les plantes dels peus perquè s’espavilés i, quan queia, tornaven a començar. Al final, li van aplicar descarregues elèctriques fins que es va tornar mut... Li he intentat explicar centenars de vegades que aquells botxins no són els mateixos dels quals ara es venja, però no serveix de res. Només contracta russos als seus tallers. No pas treballadors de debò, no: generals, comtes, terratinents... Els paga un sou de misèria. Els fa treballar tant que els surt sang de sota les ungles... És la seva venjança. Si sentissis com els parla... Només hi vaig entrar una vegada i ja en vaig tenir prou... Et deus preguntar com és que no el vaig deixar si era així. Doncs perquè en Buccio em va ensenyar a anar amb el cap ben alt. En Buccio em va ensenyar que no havia de retre comptes a ningú pels meus actes, més que a mi mateixa. Em va ensenyar a ser implacable... En Buccio detestava els diners... No riguis. És ben cert. Només se sent bé quan va vestit amb aquella toga de rabí vella, bruta i esparracada que va heretar del seu avi patern. El que més li hauria agradat és passejar-se nu per una illa dels mars del sud pintant quadres fins a l’eternitat, com en van Gogh. En vam parlar una mica. I és que en el fons m’hi reconeixia. Mai se sap... I, aleshores, va arribar el dia en què em va confessar que volia divorciar-se per estar amb mi! L’instant en què un home pensa a divorciar-se per quedar-se amb mi, per mi, deixa d’existir. Que la gent es casi o se separi, no és cosa meva. Però quan és cosa meva... Aleshores, fora. S’ha acabat. No hi ha ningú al món que se senti més miserable que una dona que plora perquè el seu únic xaiet ha marxat a un altre past més verd i suculent. En Buccio s’hi va casar quan era feliç i bonica. I ella va estar al seu costat en els pitjors moments. Què hi podia fer si s’havia engreixat una mica, quan va començar a menjar bé? Què hi podia fer si no entenia la seva “ànima”? No n’hi havia prou que entengués el seu cos? Bé, potser tampoc no l’entenia, però aleshores era culpa d’ell... L’home que no sap com fer que una dona el segueixi al vals... stop. Tot i que potser és un àmbit al qual no estàs avesada. Malgrat tot, m’estimo en Buccio, sens dubte. Tenia idees de com construir una societat basada en nous valors. Un món on la gent no anés per la vida perseguint l’or i la fama. Un món on treballéssim tots per un i un per tots. Trobo que tenia raó. Una societat on l’art fos de tothom, on ningú, ni home ni dona, gaudís d’enfilar-se a l’esquena d’un altre i cavalcar-lo fins que caigués mort. Una societat on l’objectiu de l’individu, com el d’una flor, només fos escampar el seu perfum per, després, inclinar tranquil·lament el cap sobre la tija i morir. Sense lamentar-se... Il·lògic. Sí. En Buccio és il·lògic, en la mesura que mai va superar haver vist com torturaven el seu pare. Que és estrany? Sí, però això no treu que l’home no mantingués els seus ideals, no trobes? A mi no em faria res anar-me’n a viure a una illa dels mars del sud tota sola amb... en Laughlin... O, ja de més gran, amb l’Olaf o amb en Hjalmar... En pau i tranquil·litat, un dia rere l’altre, tots iguals. Sense més diferència entre els dies que entre les gotes de pluja... I la meva vida... Bé, si més no, puc al·legar que sempre he sabut que el meu temps aquí era limitat, molt limitat. Vosaltres, en canvi, aneu postergant. Sabeu que, en algun lloc o altre, us espera la mort amb els braços oberts, però us penseu que podreu girar cua i agafar un altre camí... Conec un home que pateix dolors facials i, quan el sobrevé un atac, és incapaç d’articular una sola paraula. No obre la boca durant mesos. Només pot ingerir líquids. Però, aleshores, quan passa la crisi, es posa a parlar pels descosits, no pot parar. Ha de treure tot el que ha acumulat a dins... A mi em passa el mateix... La mort... La mort... No cal que diguis res. Encara no s’ha inventat cap paraula que faci la mort més fàcil... Et donaré l’adreça d’en Buccio. Ves-lo a veure. Saluda’l de part meva. Dona-li les gràcies. Demana-li també que t’ensenyi els quadres. A la seva manera, és un gran pintor. Gran i obstinat. No ha signat ni venut mai cap quadre. Ningú pot posseir parts de la seva ànima. Al testament demana que, quan l’incinerin, també cremin els quadres. Existeix cap mostra de menyspreu més gran que aquesta? Fins a quin punt devia haver patit per arribar a aquesta postura?

Per cert, aquest matí he rebut una altra carta. Està escrita fa un any, però no l’han enviada fins ara. Havia caigut darrere la llibreria. El Gilbert del qual parla era una persona irrellevant, que va entrar a la meva vida i en va sortir sense deixar rastre. Te l’he de llegir, perquè mostra com em veu en Hjalmar... En Hjalmar, a qui tan malament he tractat. Potser, a canvi, deixaré que m’agafi la mà quan arribi l’hora.

Estimada meva,

Estranya barreja d’astúcia enginyosa i insensatesa aterridora. De duresa freda, serena i analítica, i alhora entrega apassionada. D’una bondat i indulgència infinites. De coratge rebel, menyspreu pel judici del món i una sensibilitat ferida; acompanyada de la por de quedar exposada. Els anys t’han ensenyat com de dura, malvada i bruta pot ser la vida. Tot això t’ha deixat empremta, ha traçat solcs foscos sobre la superfície de la teva ànima. Però quina tristesa i quina enyorança desolada, quin anhel de puresa i noblesa que s’amaga dins del teu cor. Quina font de bondat desinteressada quan es trenca la closca que t’embolcalla. Quant d’amor capaç de saciar el desig de consol de l’ànima d’un home...

Sí, ara comences a posar arrels. Té molta sort en Gilbert d’haver-te conegut, tot i que patirà, com hem hagut de patir tots. Però recorda, Kirsten: no és fàcil posar arrels que perdurin. Calen condicions especials: una ànima a punt de cristal·litzar-se, una ànima que espera, una terra sense sembrar...

Tot i que no és fàcil posar les coses a lloc de manera duradora, tu, petita llum de Déu, sempre aconsegueixes portar alegria, mitigar i guarir amb suavitat, després d’haver reprès amb duresa. Recordes la paradoxa d’en Kierkegaard? És la dona que no aconsegueixes la que et fa esdevenir un geni! No crec pas que et casis amb en Gilbert (com no t’has casat amb cap de nosaltres), ni que llevis àncores sobre la seva barca. Del que no tinc cap dubte, però, és que li provocaràs un gran desassossec, com ho has fet amb tots els homes que t’han estimat. Aquell desassossec que ho capgira tot i origina una producció inesperada en forma de música, poesia o pintura; que fa que un home doni el millor de si. La llum de Déu ens pot cremar, ens pot socarrimar (qui ho sap millor que jo?), però, tanmateix, és el do amb què Déu ens ha obsequiat. I és que el desig i l’anhel insaciables són els que han fet evolucionar la humanitat de la seva condició d’animal fins a la més elevada bondat, puresa i bellesa, fites excepcionals, que massa sovint perdem de vista quan les coses ens van bé i els dies són daurats. Però tu no ho perds mai de vista, la meva preciosa Kirsten, tu duus el foc de Déu a dins, no suportes veure un ésser humà degradant-se i el fervor de l’eternitat extingint-se sota la cendra. Tu bufes i revifes la flama sagrada. Aquest és el teu do. El meu és haver-me’n adonat. N’hi ha d’altres que també se n’han adonat, com l’Olaf... El més difícil per a nosaltres és oblidar-nos prou de nosaltres mateixos i del nostre amor per no interposar-nos en el teu camí. I això no és fàcil per a un home, estimada meva. El turment és inevitable per a aquells que s’encenen i cremen amb la teva flama. No pots pertànyer a cap home, i això és el que més ens costa d’acceptar, ja que per natura volem posseir. I diria que també forma part de la naturalesa de la major part de les dones. N’hi ha molt poques que, com tu, prefereixin donar que rebre. Aquest tal Gilbert, a qui mai he vist i probablement mai veuré, és feliç perquè t’ha trobat. Espero que el foc de l’altar que duu a dins s’enforteixi prou sota la teva mà per poder-lo mantenir encès, fins i tot quan tu ja no hi siguis. És dur perdre’t, Kirsten. Molt dur. Però això està a les seves mans. Qui et vol posseir, et perd, aquesta és la veritat sobre la Kirsten. Ah, i gràcies per aquesta carta tan llarga, un regal del cel: la primera carta en divuit mesos! En certa manera, tot el que em dius ja ho sé, només que ets tu el meu penyal, on trobo suport, i no pas a l’inrevés. O, si jo soc el penyal, aleshores tu ets l’oreneta, que ve i se’n va sota el sol i la pluja, amb les ales lluents i esmolades, i em porta notícies de la vida que hi ha allà fora.

La meva oreneta, la meva llum divina, sense tu seria un home erm i eixut. Tot el que viu i es mou en mi ve de tu. La meva gran amiga, ets el cant del rossinyol a la primavera i la dansa dels mosquits un vespre d’estiu. Ets el sol i el vent sobre els camps verds i l’embat calm de les onades sobre la sorra. Ets el guspireig vertiginós de les estrelles a dalt del cel fosc i la cursa desenfrenada dels núvols davant la lluna. Ets l’esplendor pur de l’ànima humana. Tot això és en tu, i tu hi ets en tot això, quan jo ho miro. Kirsten, com t’estimo.

Hjalmar

És una llàstima que en Hjalmar no sàpiga cantar... Si en sabés, li demanaria que em cantés, fins sumir-me en el son etern... Moltes vegades he pensat que va ser un error de la providència fer que en Hjalmar naixés home. Hauria d’haver estat una dona i haver fet amistat amb l’Olaf. Són els dos únics que he conegut amb un cor veritablement pur... I no es poden ni veure... Per culpa meva... Potser... potser després d’haver escampat les meves cendres... Ja t’ho explicaré demà allò que segurament ja intueixes... Avui no puc... Tan bon punt es pongui el sol, tornarà tot... Tot allò que aviat s’acabarà... És estrany, mentre nosaltres som aquí, veient com es consumeix l’últim alè del dia, el sol ja comença a eixir per als que són a l’altra banda... En Buccio, en Laughlin, en Hicks... En Penn... No, no. No comptis. La mare sempre em deia que no s’ha de comptar amb els dits... No comptis... Au, vine, anem a dins, que et cantaré una cançó índia. No, no em cal acompanyament. Me la va ensenyar un amic indi, en Barker. Em va agafar de la mà, no he sentit mai una mà com la seva... Les notes li travessaven la pell i s’endinsaven dins meu... També en sé la lletra, però no l’acabo d’entendre... Diu alguna cosa del son etern... Au, vine, que te la canto, vine...

13

Escolta, vols que t’ensenyi a jugar als escacs? Mira que no haver-hi pensat abans! Crec que t’agradaria molt. No diguis que no en pots aprendre, és clar que pots. No ets pas més ruca que jo, no, per posar un cas? Doncs aleshores... Tant de bo n’hagués après quan tenia dotze anys... En aquella època era tan tímida que amb prou feines gosava badar boca quan hi havia algú intel·ligent a prop. Segur que et penses que sempre he estat valenta... Jo que m’esporuguia per qualsevol cosa! Et prometo que t’ensenyaré a jugar-hi tan bé que d’aquí a... posem dos mesos ja podràs fer taules amb qualsevol. Ara bé, mentre te n’ensenyi només podràs tenir al cap les peces i el tauler d’escacs, entesos? Coneixes bé la història del teu país? No vull dir les dates i aquestes coses, sinó la de debò. M’agradaria saber quan va començar a jugar escacs, Napoleó. Devia guanyar el campionat mundial durant molts anys. Oh, Déu meu... Si aquest home s’aixequés de la tomba... Li dedicaria... Bé, no... M’he tornat una mica garrepa amb el temps... Posem una setmana... Una setmana són molts segons, que consti, per jugar una partida d’escacs... I aleshores... Evidentment, me n’hauria enamorat bojament i ens n’hauríem anat al llit en comptes d’acabar la partida... Si hagués viscut a la seva època, me n’hauria anat amb ell fins a Santa Elena i a totes aquelles altres illes maleïdes, i no m’hauria mogut del seu costat mentre encara li quedés un alè de vida. I no s’hauria mort de càncer, consumit per la còlera que li provocaven aquella colla de companys infames... No, mentre jo fos al seu costat. Aquest sí que era un home que hauria valgut la pena redreçar. Només de pensar-hi ja sento un formigueig a les puntes dels dits... De fet, no em puc acabar de creure que ja no existeixi. Sento que hauria d’existir només per mi... I qui sap... Potser un dia ens trobarem, mentre fem tombs per l’espai... Les seves cendres... Les meves... M’agafen ganes d’escanyar la Josefina, quina beneita... Mira que preferir una cara bonica a Napoleó!! A vegades entenc que els homes ens menystinguin. Et juro per Déu que ho entenc. Si bé no n’hi ha gaires d’aquesta mena, d’homes de debò, vull dir. Però Napoleó n’era un. De fet, crec que si l’hagués aconseguit, no m’hauria desviat ni un mil·límetre de l’estret camí de la virtut... No li hauria permès anar a la guerra ni a res de tot això i prou. Et penses que no ho hauria aconseguit? No? Que poc que em coneixes! Sí, d’acord, potser les meves petites conquestes no tenen tant de pes com les de Napoleó... Però, vaja. M’atreviria a portar-ho encara més lluny. L’arrossegaria fins a un escorxador de porcs i s’ha acabat... Sí, sí que hi he estat! És per això que no menjo carn. Crec que, després d’una hora (no li hauria tret els ulls de sobre...), hauríem tingut una xerradeta agradable sobre la guerra i les seves conseqüències.

Ara se’m fa estrany pensar que hi va haver un temps en què no entenia que a algú li agradés fer moure aquelles figuretes d’un costat a l’altre... Si bé, des que em vaig venjar (soc així de roïna), no he tornat a tocar cap peça. Però per tu, par bonheur... En aquella època jo venerava tot allò relacionat amb el saber i el coneixement. Em podies deixar bocabadada només de recitar-me mitja pàgina d’una enciclopèdia... A la família de l’Olaf eren tots uns erudits. Ui!! Era l’època en què me’n vaig anar a Copenhaguen perquè ho volia aprendre tot de cop i al final, evidentment, no vaig aprendre un borrall. Va ser aleshores quan vaig veure l’Olaf, assegut allà, jugant als escacs amb els seus companys de classe, mentre jo em passejava pel voltant d’esquitllentes per no molestar-los... Odiava aquell tauler d’escacs. Tenia tanta enveja de les figuretes que... És ben curiós, no he sentit mai enveja de cap persona, però aquelles figuretes... Les hauria pogut assassinar a sang freda, si hagués servit d’alguna cosa. Però agafar i cremar-les perquè l’Olaf hagués de passar fam per comprar-ne de noves... No m’hi vaig veure pas amb cor, no. Ui, però ja t’explicaré què em va passar! L’Olaf tenia un amic que es deia Thorborg, era teòleg. Un vespre ens va venir a veure, es veu que es pensava que l’Olaf era sempre a casa meva, però en aquell moment jo estava sola. Em vaig sentir tan honorada per aquella visita i pel fet que no se n’anés encara que l’Olaf no hi fos. Vaig ser incapaç d’articular cap paraula. Finalment vaig aconseguir balbotejar alguna cosa així com que li faria una tassa de te. Me’n vaig anar a la cuina i vaig posar l’aigua al foc. Mentre s’escalfava, em va estar parlant sobre la importància de la teologia i una filosofia superior de vida... Em vaig quedar allà asseguda de mans plegades i gairebé no m’atrevia a dir ni sí ni no per por de ficar la pota. Si bé, només de mirar-li la cara, ja veia quan esperava un no i quan li calia un sí. En aquell moment vaig sentir com l’aigua començava a bullir, però no m’atrevia a interrompre’l. I l’aigua vinga a bullir... En un pot petitíssim de quatre rals. I el teòleg vinga a parlar... Cada vegada més amunt, fins als núvols. Jo me l’escoltava atentament, de mans plegades, mentre l’aigua continuava bullint. Veia el vapor sortint de la porta, però no m’atrevia a interrompre’l. I, aleshores, es va començar a sentir una pudor, i cada vegada més pudor... I ell que comença a ensumar. I jo també.

—Què és això?

Em vaig trobar el pot desfet a la cuina, convertit en una massa amorfa. Vaig estar a punt de posar-me a plorar. Vaig tornar amb la nansa a la mà, l’únic que n’havia quedat. El teòleg va sospirar:

—Ens hem quedat sense te! —va dir.

Allò no ho podia permetre: i em vaig posar a remenar a la cuina, a veure si trobava algun pot digne de fer-hi aquell te teològic. És clar... la regadora! I jo que hi poso l’aigua i li serveixo el te. Ell remena la tassa, l’ensuma una mica, tasta el te i em mira... Em vaig posar vermella com un tomàquet. Alguna cosa no anava bé... I, aleshores, em vaig recordar que havia comprat deu cèntims de guano per als meus geranis i, evidentment, m’havia descuidat d’esbandir la regadora! Ara bé, et penses que em vaig atrevir a dir-li res! Abans morta! Així doncs, allà ens tens, bevent te de guano... Era bo i tot! Bé, el cas és que, un cop superat l’episodi del te, l’home es va posar elegíac. D’allò més dolç i tendre, amb una veu que se li fonia. I em va començar a dir que no s’havia imaginat mai que jo fos així, que no havia parlat mai amb una dona tan comprensiva, tan intel·ligent i d’un esperit tan afí al seu. I això que les úniques dues paraules que m’havien sortit de la boca havien estat sí i no... Potser en el moment adient, o potser no. I, llavors, tot d’una, va sospirar i va dir:

—I jo, que estic promès! —No entenia per on anava. En aquella època encara no sabia com funcionen aquests “grans homes” que corren pel món—. Hi veieu més enllà, com jo! I les nostres visions coincideixen! —Jo seia petrificada i em mirava la falda amb pudor, però també una mica encuriosida, ho reconec... —I va continuar—. I jo, que estic promès! Si estiguéssim junts, podríem vèncer aquest món ateu i mancat de fe... Però estic promès!

Bé, el cas és que com sempre he tingut una vena teatral, em vaig posar en el paper i, amb un posat del tot abatut, li vaig suplicar (crec que vaig apel·lar a Nostre Senyor) que, per favor, per favor, no trenqués el compromís... I, finalment, se’n va anar. No sense abans demanar-me que li posés la mà a sobre del cor per sentir com li bategava... per mi! De fet, hauria d’haver deixat que trenqués el compromís, perquè saps com m’anomenava la seva promesa? Bullerjasse? Saps què vol dir? És com una mena de capsa de puntes velles, desordenades, tota feta un garbuix d’arrugues i pols. Però, vaja, ara parlàvem d’escacs. Després d’una bona estona de veure l’Olfa assegut allà, barrinant i movent les peces amb aquell cosí seu tan estirat, em va agafar ganes de provar-ho a mi també. Però tan bon punt vaig obrir la boca, el cosí va aixecar la mirada i em va dir:

—Tu? Amb el teu cervell? No em facis riure!

Allò va ser la gota que va fer vessar el vas. Vaig fer saltar el tauler, sense pensar-m’ho dues vegades, i les figures van sortir volant per terra. L’Olaf es va enfurismar tant que em va clavar un mastegot davant del seu cosí. Va ser la primera i l’última vegada que l’Olaf em va pegar. Una llàstima, perquè, mare meva, com em va agradar! Que bé em vaig sentir! Tant de bo ho hagués fet més sovint... Però, és clar, no li podia demanar una cosa així, oi? Va ser llavors que vaig decidir que volia aprendre a jugar als escacs. Vaig començar amb l’Olaf, però no ens en vam sortir. No m’adonava que la clau era concentrar els pensaments, quelcom que en aquella època m’era del tot desconegut. Vaig veure clar, però, que si hi havia homes intel·ligents i cultes que podien submergir-s’hi fins al punt d’oblidar-se de tot, fins i tot de mi, volia dir que aquell joc tenia alguna cosa especial... No vaig arribar enlloc amb l’Olaf. Em posava massa nerviosa, no era capaç ni de pensar ni de calcular, no tenia ni idea què volia dir construir una partida... Perdia una vegada i una altra. I cada vegada que perdia, em desesperava tant que acabava llançant-li les figures pel cap a l’Olaf. Encara conserva aquell joc... El guarda com si fos una relíquia. No hi queda ni un sol cavall amb orelles, i els cavallers, ai, els cavallers!

Durant una època vaig deixar córrer la idea d’aprendre a jugar als escacs. Però quan un dia en Laughlin em va dir:

—Pots aprendre qualsevol cosa, excepte el secret de jugar als escacs!

Em vaig mossegar el llavi de sota amb tanta força que fins i tot m’hi vaig fer sang. I, acte seguit, me’n vaig anar a veure el meu estimat Darnley, ja saps, el caricaturista:

—Pots ensenyar-me a jugar als escacs!

—Pots, primer, agafar una aspiradora i deixar el cervell ben net? De ser així, sí. Del contrari, no!

Em vaig acomiadar de tots els meus amics i em vaig traslladar a casa d’en Darnley. Mentre vaig ser allà, ell dormia a terra; entre nosaltres hi havia una espasa: un cactus immens de la mida d’un home. En Darnley és el millor caricaturista dels Estats Units (per mi, el millor del món), però ell no hi donava cap mena d’importància. En canvi, del seu joc d’escacs, n’estava més orgullós que Nostre Senyor de la creació del món en sis dies. I ja ho crec que en sabia, de jugar! De la mateixa manera que jo sempre tinc un model voltant per l’estudi quan m’agafa el rampell de pintar, ell sempre té llibres d’escacs escampats per tot arreu. Sovint em despertava a mitja nit per jugar una partida a cegues. Crec que no ha passat una sola hora a la vida d’aquest home en què no hagi estat rumiant, al mateix temps, com resoldre un problema d’escacs. Una vegada va arribar a tenir trenta partides a cegues al cap! T’imagines quin cervell? Al principi es burlava de mi, com tots els altres. Fins que un dia se li va acudir dir-me: “Prova d’imaginar-te que estàs pintant un quadre en el que t’hi va la vida!”. Va ser aleshores que em vaig adonar què volia dir realment concentrar-se. I a partir d’aquell moment vaig entendre el secret dels escacs. I saps què és el més curiós? Que ara puc jugar amb el contrincant més calculador del món i, alhora, xerrar i dir bestieses a tort i a dret, igual que quan pinto. Estic dividida entre jo mateixa i una superfície que no m’afecta més que els cabells del cap quan em voleien al vent. Cada vegada que m’asseia a jugar amb en Darnley, el passat, el present, el futur, les persones, els colors... tot desapareixia. Només existien el tauler i les peces d’escacs. Quins temps! Em vaig quedar amb la pell i l’os. És cert que devorava el menjar, poc o molt, el que em posessin al davant, però és veu que fins i tot l’estómac estava tan ocupat fent càlculs que s’oblidava de les seves obligacions digestives... Vaig trigar tres mesos. I, al final, en vaig aprendre. Com a premi, vaig demanar a en Hicks que m’acompanyés a Los Angeles amb un cop de cotxe, on en Darnley i una cinquantena més de persones jugaven simultàniament amb el campió del món. És una de les coses més boniques que he vist mai. Imagina’t cinquanta homes al voltant d’una taula amb forma de ferradura. I a l’interior de la ferradura, el campió del món caminant amunt i avall, movent peces aquí i allà, més ràpid del que l’ull és capaç de seguir. Em brunzien les orelles, com si sentís el mar bullint-me dins del cap. Va començar a les vuit del vespre i va acabar a dos quarts de cinc de la matinada, sense descansar ni un minut. Dels cinquanta van guanyar tres. I hi va haver dos empats; un d’ells, en Darnley. Que orgullosa en vaig estar, d’en Darnley, aquell vespre! Però encara més d’en Pavel Pàvlovitx. Un home gros, corpulent, ros, rus. No mirava ningú a la cara... Tampoc a mi. Va ser una mica humiliant. Em moria de ganes de conèixer-lo. Però, si t’he de ser sincera, no crec que veiés cap diferència entre una dona de carn i ossos i una figura d’escacs d’ivori. Així que no tenia més remei que triar entre fer-li l’honor a en Hicks o fer que en Darnley continués dormint a terra uns quants dies més. Bé, al capdavall, soc una persona decent. Només hi havia anat per estudiar-ne les tipologies. Ja havia vist combats entre bèsties amb forma humana en altres ocasions, però aquesta era la primera vegada que veia un combat digne d’homes com cal: un combat entre ments. Què dius? Venjança? Quina venjança? Qui ha parlat de venjança? Vols dir que no somies desperta, tu? Ostres, perdona, tens raó! Soc jo la beneita! És que saps què? Quan vaig tornar a Dinamarca, tenia dues coses al cap: la primera, venir-te a veure i estar-me, res, deu minutets en un racó del teu jardí... I ara ja fa dos mesos que soc aquí... I la segona: venjar-me! Aquí ningú sabia que havia après a jugar als escacs. L’Olaf, que era l’únic que ho sabia, l’havia subornat perquè no se n’anés de la llengua. Així que, sense dir-ne res a ningú, vaig organitzar una trobada entre el Dr. Ulrich i jo mateixa. Després de conversar una estona, vam acabar parlant dels vells temps:

—Te’n recordes de quan volia aprendre a jugar als escacs?

L’home va somriure amb aquell somriure de superioritat masculina que tant m’enerva, i va dir:

—Sí que me’n recordo, sí. I m’imagino que ara em deus estar agraïda que et tragués del cap aquella bogeria. Una completa pèrdua de temps per a una dona. Sobretot per a una dona tan dispersa com tu!

—Així que dispersa, eh? I, si t’ho demano si us plau, no me n’ensenyaries una mica?

No li venia gaire de gust, però jo havia après a fer servir els ulls per a finalitats diverses i vam acabar asseguts un al davant de l’altre amb el tauler d’escacs entremig... Vam jugar tres partides... I tres vegades la seva altivesa es va estavellar contra el terra... No vull desgastar aquest record. És massa bonic. El guardo a dins. I vull que s’hi quedi, com una autèntica perla embolcallada amb cotó fluix. Que s’hi quedi i brilli amb llum pròpia fins al dia de la meva mort. Perquè, arribat el moment, cal tenir alguna cosa agradable amb què distreure els pensaments. N’he recopilat una vintena, d’aquests records agradables... Creu-me, moriré dempeus... Amb un somriure als llavis... I, qui sap?, potser amb un tauler d’escacs al davant... Taules... amb... la mort... Quines bajanades! Parlo massa...

—Què, doncs? Vaig a buscar el tauler i les peces i ens hi posem?

14

Vols escoltar una descripció divertida de mi? Aquest matí m’ha arribat una carta d’en Darnley, el caricaturista. Duu per títol “Portrait of Kirsten, that Danish girl!”. Miro de traduir-te-la tan bé com pugui. Per cert, en Darnley ha fet tota una sèrie de caricatures meves, ni més ni menys que setanta-cinc. I gosaria dir que no hi ha gaires situacions en què no m’hagi enxampat. Mare de Déu, Senyor, quan les publiquin! No podré sortir al carrer, ni aquí ni enlloc... Bé, de totes maneres no serà durant els propers mesos i, després, ja tant me fa. Així doncs: “Portrait of Kirsten, that Danish girl!”.

—La Kirsten no camina, la Kirsten desfila amb el cap ben alt i, amb cada passa, revela un nou secret del seu ser. Quan s’atura, sedueix el sol fins fer-lo baixar al seu cor, mentre escapça les flors del voral del camí que tenen la tija prou llarga per arribar al cruel abast de les seves mans. Si passa pel costat d’un gos, aquest es gira, salta i la segueix sigil·losament o al trot, com tots els rodamons de carretera, pidolaires, hands-ups i altres sans peur et sans reproches amb qui fa amistat. Ella desfila amb el cap ben alt.

Si l’observes començant pels peus i puges cap amunt, el primer que veus són unes soles de cautxú, sota unes sabates clares, bicolors, amb les quals s’obre pas per allà on va. De les sabates en pugen unes cames fermes amb els mitjons arromangats per sobre de les mitges de seda rosades (els forats ben amagats dins les sabates), que duu lligades per sobre del genoll amb una goma prima i ben tibada. Entre la goma i les parts íntimes, queda al descobert una franja de pell, no només quan camina, sinó també quan s’asseu amb les cames encreuades i s’exposa als quatre vents i a les mirades desvergonyides. A vegades també desfila com si fos un cavaller de Velázquez, amb uns talons d’un pam de color vermell llampant i sabates de sivella amb uns fermalls d’allò més ostentosos (que li va regalar el galifardeu d’en Bobbie), però les mitges continuen tenint forats i la franja de pell continua sent visible.

Si l’observes des de dalt, els cabells li voleien com un camp de blat onejant; fets de sol, sabó i permanent, els manté a ratlla pentinant-los amb el gest ferm de dues mans fortes amb els dits llargs i fins. Els ulls semblen dues taques fines de tinta blava, espessa; o potser unes papallones argentades o unes flors silvestres blaves, poc comunes i delicades. Quan s’arrodoneixen, dibuixen una aurèola, però, quan s’allarguen i es fan estrets, amenacen tempesta. I, aleshores, que Déu s’apiadi de qualsevol que se li apropi massa! En caure el sol, però, tornen a adquirir el guspireig càndid dels somnis d’infància. Quan plora, es tornen d’un vermell roent i se li inflen com dues poncelles de rosella. Pot arribar a ser tan lletja que li podrien donar un premi quan fa aquells morros i treu el llavi inferior com el broc d’una gerra de llet. Diu que és per culpa del mal de cap que té després d’haver menjat massa melmelada, i del cor, que no el té bé, diu. I no m’estranya! Perquè... quin cor! Un hotel? No. Una fonda? Tampoc. Més aviat un “alberg per a persones sense sostre”, on ofereix allotjament i menjar gratis. Obre les portes a tothom. Ni rastre d’avarícia. Gent de totes les classes i colors: “Passin, passin, que hi ha lloc per a tots!”.

Diuen que té sentit musical. Potser sí, o potser no. Les melodies se li enganxen, com el sutge a les xemeneies. Quan es posa a cantar Sonny boy, La Paloma o Cannais tu la paix d’ou vient l’amour, el camió de les escombraries i el repartidor de la llet s’aturen per escoltar-la i les criatures li van al darrere com la cua d’un estel que voleia pel cel. Ara bé, no sap distingir entre la Mort d’amor d’Isolda i el Trinat del diable de Tartini. (Si sabés que he dit això d’ella, m’arrencaria els ulls).

Si et lloa, et sents com si t’hagués condecorat el mateix Senyor. Ara bé, si t’esbronca, és la fi del món.

Tant pot aparèixer vestida amb parracs d’arpillera (el seu preferit va lligat a la cintura amb un cordill) com enlluernar tothom amb colors iridescents, tan deliciosos com el plomatge d’un colibrí levitant en l’aire. També es pot presentar de sobte com si fos la Reina de la Nit, vestida majestuosament d’un dol tan rigorós que totes les flors es tanquen pensant que el sol ja s’ha post.

Si li pregunteu on se sent millor, us dirà, segons com bufi el vent, que: A cavall! A l’aigua! A l’aire! Amb un pinzell a la mà! Amb la fusta de rentar! En companyia d’un “amic”! O bé: A l’estable! Això sí, hi ha d’haver alguna cosa a fer en aquest estable; netejar la brutícia que han deixat els porcs humans o alletar un grapat de garrins, perquè la mare, si no, començava a menjar-se’ls vius. En aquestes ocasions, li agrada delectar l’esperit llegint Walt Whitman o cantant: Nearer, my God, to thee. Li encanta netejar clavegueres i escandalitzar la burgesia. Es podria dividir en set parts i n’hi hauria per a tothom: metgessa dels pobres, capitana de l’exèrcit de salvació, criadora de porcs, pintora, ballarina, enginyera, i l’amant més deliciosa del planeta...

Oh, Kirsten, tu, el major prodigi del segle, aquest és el retrat que et fa el teu amic i adorador més proper, més llunyà, més etern.

Darnley.

No et sembla bonic en el fons? Sobretot tenint en compte que és el caricaturista més maliciós dels Estats Units!

Però he de dir que hi ha gent que em veu d’una altra manera. Aquest matí també he rebut un poema d’en Hjalmar. De fet, no és poeta de professió i, si sabés que et deixo veure el que ha escrit, es moriria de vergonya. Vols que t’ho llegeixi? Crec que és un sonet o una cosa així. Duu per títol: “Bon dia a una nena que no es farà mai gran”.

Una gemma nítida com la lluna,

que la llum cobreixen de policromia.

La teva ànima és moltes i una,

diamant de mil facetes, simfonia.

Com una filadora de fus ardent,

de mil fils et teixeixes per dins.

Et perds en l’altre, muda i transparent,

i li endreces les trames amb dits fins.

Precisament per això cadascú creu

haver trobat en tu la seva veu.

I pensa que vius només per a ell o ella.

Però el diamant resplendeix per a tothom,

i captura la llum que troba pel món.

Quin esclat de bellesa! Quina meravella!

És l’ésser més bo i dolç d’aquesta terra. Massa bo per a mi. Si estigués feta d’una altra pasta, m’hi hauria casat. Ha fet molt més per a mi del que va fer aquell... Com es deia? Aquell que primer li van endossar la Lia i després va haver de pencar set anys més per aconseguir la Raquel... I qui sap si al final va ser feliç! Casar-m’hi! Només de pensar-hi em quedo sense respiració, com quan agafes un colom per sota les ales. Una vegada em va dir:

—Kirsten, la meva ànima és a les teves mans. Tingue’n pietat!

A vegades em passo tota la nit plorant, perquè sento que no el tracto prou bé. Té els ulls i el cor més purs que he vist mai. Uns ulls capaços de veure’m el fons de l’ànima. Tampoc no li amago res. Però no li explico tot. Ja m’entens, oi? La majoria de disgustos d’aquest món venen donats perquè la gent no sap callar i deixen anar coses que haurien de guardar-se per a ells. Té una memòria! Se’n recorda de tots els camins per on hem passat, l’estació de l’any, de què parlàvem... Em coneix des que era petita. I m’ha estimat des del primer moment. Saps com ens vam conèixer? El meu germà i ell anaven junts a l’escola, es van graduar el mateix dia. I, aleshores, durant les vacances d’estiu va venir a casa. Jo era a la cuina plorant i em va preguntar que per què plorava, però no li ho vaig saber dir. Al final, la mare se’n va adonar. Perquè una mare sap molt més dels seus fills del que sembla. En aquella època a la granja teníem un mosso que era un golafre. La mare havia preparat l’esmorzar: una llesca de pa amb una capa generosa de mantega, ja saps com va això a pagès! Tot plegat acompanyat d’una botifarra, més mantega i formatge. L’home va posar un tros de mantega a sobre la llesca, va tallar de qualsevol manera una rodanxa d’allò més gruixuda de botifarra i una altra de formatge, les va apilar i va esclafar-ho tot amb un cop sec de mà, plaf! Va ser llavors que em vaig posar a plorar. Sempre he tingut una estranya sensació de reverència envers el menjar. Sento que és quelcom amb què s’ha de ser prudent, tenir-ne cura, respectar i no malbaratar. De ben petita devia sentir parlar d’algú que havia passat gana o que fins i tot havia mort de fam. Quan hi havia pa sec al rebost, sempre els demanava que me’n donessin. Es pensaven que m’agradava el pa sec i, de fet, no el podia ni veure, però creia que si me’l menjava potser hi hauria una persona menys passant gana. En Hjalmar se’m va apropar i va mirar de consolar-me. Em va passar el braç per sobre les espatlles amb tanta tendresa... No ho oblidaré mai. I a partir d’aquell moment, el seu únic objectiu en aquest món ha estat protegir-me... Tot i que van passar molts anys abans no me’n vaig assabentar. Perquè veia la relació que tenia amb l’Olaf... I després van passar tantes altres coses... Després va començar a estudiar per ser metge, cirurgià. Però li vaig dir:

—Si mai et dediques a les viviseccions, no cal que em vinguis a buscar!

I va deixar la carrera... Ara dona classes de francès i anglès a les escoles! És tan estrany pensar en el passat... És com ficar-se dins d’un pou molt, molt profund... No saps mai si en sortiràs viu...

Però com és que hem acabat parlant d’aquestes coses tan tristes? Per cert, t’he explicat mai que vaig fer de veterinària durant el brot de febre aftosa? El pare estava fora de si quan les bèsties la van agafar per tercera vegada. El veterinari venia cada matí i cada vespre, però què podia fer? Tots els ramats de la comarca s’havien contagiat. I, al capdavall, ell només era una persona. Aleshores, vaig llegir en un diari alguna cosa sobre pintar les nafres amb iode i li vaig proposar al veterinari que ho provéssim, però em va prendre per boja. Així que me’n vaig anar a la ciutat a comprar un cubell ben gros de iode, un pinzell enorme i uns quants de més petits i... De fet, era la primera vegada que agafava un pinzell amb la mà. Quan vaig tornar, vaig demanar al meu germà que m’ajudés: “De cap manera!”. El pare tampoc volia. Però aleshores em vaig plantar i li vaig dir:

—M’hauràs d’ajudar!

I el vaig empènyer cap a l’estable. Mentre ell els obria la boca i els la subjectava, jo ficava el braç fins al colze i els pintava la gola. Després, va ser el torn de les peülles i les mamelles. El pare em va dir:

—Si després totes les vaques se’n van al clot, serà culpa teva!

I jo li vaig contestar:

—Doncs més val que se’n vagin al clot que no pas que pateixin com han patit fins ara!

Les vaig pintar al matí, les vaig pintar al vespres... i, al final, totes es van refer. Totes! Al principi el veterinari no se’n sabia avenir, però he de dir a favor seu que a partir d’aquell moment tot el bestiar de la contrada va ser tractat amb iode seguint el meu exemple. Així que puc dir que he fet alguna cosa bona en aquest món, no et sembla?

15

Bé... No ho sé... A tu no t’ha passat mai que a vegades trobes a faltar una persona només per una cosa? I que més enllà d’això, t’és del tot igual si és viu o mort... Bé, potser no del tot, però gairebé... Tanmateix, per a aquella cosa concreta, no hi ha ningú al món millor que ell. Trobo que els amics es poden dividir igual que els jueus es dividien en dotze tribus, tret que per als amics amb dotze categories no n’hi ha prou. N’hi ha que van bé per als dies de pluja, quan el murmuri de l’aigua ens estova i ens ve de gust escoltar poesia... N’hi ha d’altres que són ideals per sortir de festa i fer bogeries, per fer el ruc, per posar-se de cap per avall o a sobre d’uns esquis... Hi ha qui és un gran mestre del pensament i qui és bo per a la boxa. Alguns serveixen per enamorar-te’n, d’altres per barallar-t’hi, i uns quants per fer-te ballar el cap. No t’ho sembla? Tinc un amic que només serveix... no ho endevinaries mai: per acompanyar-te a fer encàrrecs! Imagina’t un home capaç de passar-se hores mirant models i roba interior, que si gafets que si agulles, que si naps que si cols! El més curiós és que, a banda d’això, és un home d’aquells de debò, dels que s’enfrontaria amb una banda de lladres sense pensar-s’ho dues vegades. Però anar a comprar... com t’ho dic, s’hi pot passar hores! També n’hi ha que s’adiuen per a més d’una cosa, com per exemple en Hicks. Podria tenir-lo a prop, let’s say, set mesos a l’any... No, cinc. Ara l’enyoro moltíssim... Creus que d’aquí uns anys, quan el món estigui més tranquil... i la petita Kirsten ja sigui molt lluny... Creus que es podrà fer esport per tota Europa com fan ara als Estats Units? Aquí un camp de golf és una cosa d’un luxe gairebé misteriós. De fet, no estic segura si hi ha camps de golf a Dinamarca? I a Alemanya costa un ronyó ser-ne membre... No, no és com a les escapades que fèiem amb en Hicks... Ja saps que sempre que li enviava una nightletter ell venia. Amb la quantitat de coses que tenia per fer! A vegades sabia on volia anar, però la majoria de cops l’únic que necessitava era vagar per l’espai i marxar ben lluny, ben lluny. Notar com la terra girava amb mi. Deixar enrere els núvols i sentir el vent de l’oceà Pacífic bufant-me a la cara. Travessar els boscos i les muntanyes... Amb el temps ja tenia prou amics que em podien portar amb cotxe sempre que volgués, però els havia de donar conversa, o bé deixar que ells me’n donessin. En canvi, amb en Hicks no em calia dir res. Només havia de ser-hi i prou. M’encanta estar en silenci quan viatjo amb un descapotable. La majoria de gent ni tan sols veu la natura perquè estan massa ocupats xerrant pels descosits. Quina estupidesa, oi? En canvi, en Hicks i jo... Em deia que era evident que en una altra vida havia estat la seva ànima bessona; vanitós com era, però, ell reclamava la posició de primogènit, és clar... Ai, els homes, els homes! Si fos filòsofa o poeta, com m’endinsaria en el misteri de l’essència masculina! I tant... Bé, el cas és que solíem decidir a cara o creu si anàvem cap al nord o cap al sud. Sense destinació. I, ves per on, vam anar a parar a prop d’un camp de golf. I jo que li pessigollejo el clatell i li dic:

—Què et sembla si fem un 9 forats?

I vam aturar el cotxe. No saps la quantitat de quilòmetres que hem fet en Hicks i jo jugant a golf... Saps aquella sensació de mandra? Primer te l’has de treure de sobre. Requereix un parell d’hores, sempre que t’hi posis amb ganes. Però, després, el que pots donar de si no té límits. Jo he arribat a fer trenta-dos forats en una ronda. Com saps, el camp de golf en té divuit. Això sí, en acabat, la petita Kirsten no era més que un bunyol suat de cap a peus. Si al paradís no hi ha camps de golf, aleshores not for me... No m’hi veuran pas. Jo, de fet, no he estat mai membre de cap club de golf perquè era massa car, però en Hicks sí. I si n’ets membre i ensenyes el carnet, et deixen entrar a fer uns forats a qualsevol altre camp de golf. Els americans no són gent garrepa. En Hicks, però, era ben murri. No fallava mai: quan estava tan baldada que fins i tot la rebel·lia se m’havia evaporat amb la suor, em sortia amb allò de:

—Kirsten, no et sembla que tu i jo...

Fins i tot intentava persuadir-me amb regals! A mi! T’ho pots creure? Una vegada es va presentar amb un joc de pals de golf, com no havia vist mai, fets de les millors fustes. Quina olor desprenien en fer el swing! Estic convençuda que aquells pals seguien tots els cànons de l’art. I quins camps de golf! N’hi ha que són força plans, però la majoria són d’aquells que van amunt i avall. Ja saps què vull dir, d’aquells que la pilota va de one hillside to another... Normalment hi ha un pont petit per on pots passar per no cansar-te, però si falles el tir, au, cap avall i torna a pujar! La millor dieta del món! En Bobbie assegura que anar amb camell és millor. Diu que la seva mare va perdre vint quilos després de passar uns mesos a Egipte. Però jo crec que o bé menteix o bé exagera. En Hicks no suportava que hi hagués ningú més al camp. Ni tan sols un parell de fellows jovenets per carregar els pals. Només ell i jo. Li agradava impressionar-me. De fet, no té un joc gaire espectacular, però és constant. Tot el que fa en Hicks ho fa sense gaires ups and downs. Ui, una vegada em va clavar una patacada tan forta que em sorprèn que no em trenqués el crani. Mira, és aquí. Encara es veu. Em va caure el cabell. Només de passar-hi la pinta, em fa un mal terrible. I això que gairebé ja en fa dos anys... Jo ja vaig veure que es preparava per fer el swing, però tenia el cap en un altre lloc i ell no es va adonar que era al mig de la línia de tir... I allà em tens, estesa a terra... Em va carregar a l’esquena i em va dur fins a un toll d’aigua. Al principi es pensava que m’havia mort. Es va endur un bon ensurt... Van passar dos mesos abans no vaig aconseguir que es tornés a posar un pal de golf a la mà. Jo, a vegades jugo bé i a vegades, fatal. Depèn de l’humor que tingui. Algun cop he enviat la pilota a 80 iardes. No està gens malament per a una dona. De vegades perdíem el cap i anàvem amb cotxe d’un camp a l’altre i ens passàvem pràcticament dos dies sencers jugant. Després, jo havia d’agafar el tren per tornar, perquè, si no, en Hicks hauria perdut mitja setmana de feina. Quins dies i quines nits... A tu també et passa que dorms com si fossis una pedra que ha caigut al fons d’un llac d’allò més profund i t’han de sacsejar de valent per despertar-te? Saps què feia en Hicks quan no em podia despertar? Acaronar-me? I ara! Jo quan dormo, dormo de debò, i només hi ha un home que domini l’art de despertar-me amb un petó... Però, vaja... Tant se val... Doncs em ficava pols per fer esternudar dins del nas!! Déu meu! Quina salvatjada! Però jo no m’hi vaig enfadar mai. És ben sa esternudar, i mentre les dents estiguin ben subjectes, no hi veig cap problema. Ara em vendria l’ànima sense pensar-m’ho dues vegades per una partida de golf, encara que el camp pugés i baixés pel Kilimanjaro... És una muntanya i no pas un riu, oi? Per cert, t’he parlat mai d’aquella vegada que em van proclamar reina de les neus? Ai, Déu... A veure, quina és la ciutat més estirada de Dinamarca? Bé, tant se val. Multiplica-la per dos-cents i tindràs San Francisco. Ja et deus imaginar, doncs, que jo no hi encaixava a l’alta societat d’allà! Em passava com amb els pastors luterans d’aquí, que no em podien ni veure. N’hi havia un amb qui, durant un període breu, vaig acabar emparentada. No li feia gaire il·lusió i sempre evitava que la gent ens veiés junts, però un dia vam coincidir al llit de mort d’una velleta i a partir d’aleshores ens vam fer molt bons amics. Perquè et diré una cosa: a vegades som injustos amb els pastors. En conec un, que és el predicador més espantós que et puguis imaginar: que si mort, infern i flames eternes. M’encenia tant que un dia li vaig preguntar si cobrava comissió per cada ànima que redimia ficant-li la por al cos. Més endavant, vaig assistir a un casament on ell havia d’unir la parella i els va deixar anar unes barbaritat d’allò més grosses, perquè la pobra núvia no havia parat esment que el temps que s’escau són nou mesos i que qualsevol cosa que arribés abans era del tot il·legítim... I saps què va passar? Doncs que no em va voler donar la mà!! Ni parlar-ne. Li vaig dir que no tenia por de la lepra ni de la sífilis, de manera que no calia que es fes enrere per aquell motiu. Doncs bé, poc després li van aparèixer un munt de berrugues a la mà. Com a mínim cinquanta. No eren gaire adients per predicar des del púlpit, així que un vespre tranquil me’n vaig anar directament a casa seva i li vaig dir que m’havien enviat per treure-li les berrugues. Aquesta vegada no em va poder dir que no. I vam fer les paus prenent una infusió de menta arrissada. Em va explicar que la collia ell mateix i n’assecava les fulles sobre l’estufa de ceràmica. Vaig mentir i li vaig dir que no havia tastat mai res de tan bo i que a partir d’aquell moment seria una bevedora assídua de te de menta arrissada. I, de fet, vaig mantenir la paraula mentre va durar el paquet que m’havia regalat. Mentir, mira, encara, però la paraula donada s’ha de mantenir sempre. Tampoc no juro en fals si no és necessari. Per deferència a la moral pública. Un amic que tenia a la presó em va ensenyar que s’havien de respectar les lleis, tant les que va escriure Moisès com les altres, fetes per les persones més rellevants de la humanitat. Però, bé, ara parlàvem del meu pastor missioner. Si l’haguessis sentit deixant anar una filípica en un funeral amb els ulls encesos, li hauries llançat una ampolla d’àcid sulfúric a la cara. Com a mínim. Després, però, vaig pensar que potser patia indigestions i que no sempre devia ser gaire divertit estar-se dret en un cementiri a disset graus sota zero amb l’escuma salada del mar del Nord esquitxant-te, i un pastor tampoc no podia anar amb faldilles folrades o de llana. L’odiava amb totes les meves forces i li feia tantes males passades com podia. Fins que un bon dia va morir una dona pobra del poble. El dropo del seu marit, un cul de taverna rematat, havia portat cinc criatures al món; la més petita tenia set mesos i la més gran, onze anys. Aquelles criatures no havien vist mai altra cosa que no fos un pare borratxo i una mare mesella que ell apallissava sense miraments quan anava begut. Molt abans que la dona morís, el batlle ja deia que no hi hauria més remei que dur les criatures a un orfenat, perquè no morissin de gana o emmalaltissin per culpa dels paràsits. I, aleshores, la dona va morir. La casa estava en tal estat que fins i tot la vella Maren, que es guanyava la vida vestint morts i fent de llevadora de guàrdia, no hi va voler entrar per ficar la dona al taüt. Però ja saps que tinc la pell dura quan cal i vaig pensar que, si s’havia de ficar al taüt, havia d’estar neta i polida. Així que vaig demanar uns draps a la mare, vaig convèncer el pare perquè m’aconseguís un taüt decent i vaig travessar l’erm. Al capdavall, m’agrada netejar i, si ningú més ho feia, algú ho havia de fer, no? Bé, doncs el cas és que, al mig d’aquell merder (no era gaire agradable i començava a tenir gana, però beure cafè amb aquelles tasses i aquella pudor... més valia beure purins!)... Doncs, bé, de sobte, es va obrir la porta i va aparèixer el pastor. Vaig pensar: “Ara tastaràs un trosset d’infern”, i em vaig preparar per respondre-li. Però l’home va entrar a peu rossec i sense dir res... No et sembla que ja seria hora que es posés de moda entre els pastors dur la faldilla de la sotana curta com les dones? I, aleshores, em va preguntar:

—Qui us ha demanat aquí?

I em va sortir de dins dir-li:

—Sa majestat... Ara el pastor ja pot decidir com prosseguim!

Se’m va acostar, em va acaronar els cabells i em va dir:

—Kirsten, maca! —Tan cert com visc, encara en sento la veu—. Kirsten, maca!

No és que no hagués sentit aquelles mateixes paraules abans de la boca de molta altra gent, però que fos ell qui ho digués! Crec que ens vam posar vermells com un pebrot i un tomàquet, respectivament. Jo sempre em poso vermella com un tomàquet. És precisament això el que torna bojos els pintors: no es creuen que sigui de debò fins que no s’humitegen la punta del dit i ho comproven. I, llavors, li vaig dir:

—No voldria ser indiscreta, però m’agradaria saber què porta la seva reverència a aquest forat immund?

El pastor es va asseure:

—On és en Kren? I els nens?

—El malparit d’en Kren deu ser a la taverna i els nens, a la casa de caritat.

Es va aixecar una mica la sotana. Qui sap quantes bestioles devia agafar aquell dia! Només Déu i la seva dona, que va tenir l’honor de netejar-li la sotana l’endemà.

Aleshores, es va escurar el coll i em va preguntar:

—Ja heu pensat què en serà d’aquestes criatures?

—Ai, senyor —li vaig respondre—. Les nenes segurament acabaran fent cantonades i els nens de ben segur que seran alcohòlics o pensionistes vitalicis al presidi.

—Jo he pensat el mateix. Per una vegada sembla que estem d’acord...

Aleshores, em va preguntar si volia que em donés un cop de mà amb la dona, la qual cosa, evidentment, vaig refusar. De què hauria servit que la veiés en tota la seva misèria? Si ni tan sols havia tingut temps de vestir-la... I va arribar el dia de l’enterrament. El pastor no va dir ni una paraula més de les que requeria estrictament la cerimònia. L’endemà, però, ell i la seva dona se’n van anar a casa del batlle i van carregar les cinc criatures al cotxe. No pas per endur-se-les uns dies i netejar-les, no... Les van adoptar totes cinc! Totes cinc! I s’ha de dir que tampoc no nedaven pas en l’abundància. Així que des d’aquell dia me’n guardo prou abans de parlar malament d’un pastor missioner... Però, escolta’m, es pot saber com hem acabat parlant d’això? La reina de les neus? Ah, sí... Tens raó... Sí, va ser aquella vegada que em vaig introduir a l’alta societat de Sausalito, a San Francisco... Sí, allà baix a Carmel havia conegut tres noies (la Helen, la Gladys i la Mirjam) que s’havien encapritxat amb mi. Al principi es pensaven que era una persona totalment diferent de qui deia ser. Jo ja podia dir missa, que elles haurien posat la mà al foc que era la filla d’un ministre danès, només perquè sabia que Molière era francès i Shakespeare, anglès; quelcom que als Estats Units només sap la gent de la més alta societat... I també perquè em vestia com em rotava. Ni tan sols un rodamon es vestiria així. Al seu entendre, l’excentricitat només podia ser pròpia d’algú amb una gran fortuna o amb una posició social altíssima. Totes tres tenien una donzella personal que els tallava les ungles, els feia la maleta i els rentava les dents, mentre que jo, la major part del temps, voltava d’aquí cap allà amb quatre trastos ficats dins la maleta més petita del món, si no és que em conformava amb mig full de diari. El fet que sabés dir quatre coses mal dites en un parell de llengües comunes els semblava una prova irrefutable de pertinença a l’alta noblesa danesa. Vaig intentar fer-los creure que totes les cuineres daneses passaven per l’Escola Reial de Ballet i aprenien quatre idiomes abans de fer els set anys, però això ja no s’ho van empassar. En tot cas, vaig quedar molt bé quan els vaig dir que havia menjat cuixes de gripau a París i que havia pres te al Ritz. Així doncs, ara tocava presentar-me en societat. En aquella època ja tenia prou amics mascles que juraven que se n’anirien a la tomba verges si no em compadia d’ells. Ara bé, sempre costa més fer amistat amb dones, si no has nascut geperuda, xata, guenya i amb el llavi leporí, tot alhora. A més, no suporto, quan me n’adono, encara que sigui a una milla de distància, que algú em mira malament. És per això que, quan feia teatre, sempre demanava els papers que ningú més volia. Després, quan ja em van conèixer, van ser tots molt amables. De debò. Bé, doncs, vaig rebre la invitació escrita en una targeta postal tan bonica que vaig estar a punt d’enviar-li emmarcada al meu amic de Sing Sing perquè la pengés a la cel·la i pogués impressionar els guàrdies de la presó... Tot i que, ara que hi penso, no sé si en aquella època ja havia conegut el meu bon amic bandoler... Bé, el cas és que vaig respondre a la invitació amb una postal oberta, i quan la Helen se’n va assabentar gairebé li agafa un atac: em retreia que per què no havia tingut el detall, encara que només fos per ella, de respondre-li amb una carta d’igual mida i gruix. Doncs mira, no l’havia tingut i prou. La Helen i la Mirjam (això va ser molt abans que la Mirjam es convertís en la mare del nen robat) van començar a preocupar-se pel tema de la roba. Volien saber què tenia pensat posar-me. No patiu, home, que us deixaré bé! La meva intenció era confeccionar-me un evening dress que donés mil voltes als vestits de les germanes Gish i de la Pickford. Així doncs, me’n vaig anar a comprar una tela que, si l’hagués vista el xa de Pèrsia, m’hauria demanat la mà a l’instant. Malauradament, me la veig deixar al seient del tramvia, i comprar tela dues vegades per a la mateixa ocasió em va semblar un despropòsit. De manera que al final em vaig acabar posant un vestit groc força atrotinat, un d’aquells que havia fet un bon grapat de quilòmetres amb descapotable sota el sol i la pluja. S’esquinçava sovint, però jo ho solucionava posant imperdibles ara aquí, ara allà. Trobo que, després de la tela i els colors, els imperdibles són la cosa més necessària que Déu ha creat. Puc aguantar unes hores sense beure ni menjar, però sense agulles estic perduda. La mestressa de la casa on m’estava em va deixar una faixa de color blau reial amb unes quantes cremades, que em vaig posar al voltant dels malucs per marcar la figura. Les sabates, amb soles de cautxú i els talons lleugerament torçats, en el seu moment havien estat de color groc pàl·lid, com la lluna en una nit clara, però després, per manca de recursos, les vaig tenyir amb soja. Ara bé, les mitges... Sempre ho dic: es coneix una dona per la seva manera de caminar i per les mitges! Sempre m’asseguro que els forats quedin dins les sabates... Quina entrada! Saps el silenci que es fa just abans que es desfermi la tempesta? La Helen, la Mirjam i la Gladys, aquelles criatures encantadores, van ser tan valentes que els haurien d’haver donat la medalla al valor. Se’m van col·locar al voltant per tapar-me el vestit i les sabates. I jo, que no soc beneita, de seguida vaig veure quina en duien de cap. I, aleshores, em van presentar:

—That Danish girl, I told you such a lot about!

Que si el meu pare era un home de la cort! Que si naps que si cols.... Aleshores, va començar a sonar la música i, de sobte, vaig veure en Laughlin... Sí, és clar, ell es movia en aquests cercles, però el que no m’hauria imaginat mai és que anés a un ball sense mi. I això que m’hi atanso, l’estiro del braç davant de tothom i li dic a cau d’orella:

—Balla com si ens hi anés la vida!

I vam començar a ballar... Si hi ha quelcom que sé fer, és ballar. No pas ballet i aquestes coses, però ja m’entens... Quan ballo, tots els globus vermells se’m posen en moviment i el sistema nerviós comença a cantar com si fos una orquestra dirigida pel mateix Toscanini. Recorda’m, per cert, que et parli d’en Toscanini; també és amic meu, malauradament una mica vell ja. Bé, doncs el cas és que ens vam posar a ballar. Tothom ens mirava en silenci, i en Laughlin em va dir:

—És veritat que diumenge passat vas ser a St. José amb en Hicks? Et penses casar amb aquest penques?

—El dia que construeixin un pont entre Esbjerg i Nova York és ben probable que l’inauguri jo mateixa travessant-lo de bracet amb en Hicks i una corona de murta al cap. Hi ha res més que vulguis saber? Balla! Balla!

I en Laughlin ballava... Quan ballo, les flors creixen de sota la terra, una quantitat de flors com no n’has vist mai, i quina olor! Fan olor de mil selves verges, selves que no han esta trepitjades per l’home ni empudegades amb el seu alè. Quan ballo, els morts s’aixequen de les tombes i m’aplaudeixen, es deleixen per veure algú gaudint de la vida terrenal. Quan ballo, els núvols cauen del cel i embolcallen els arbres; i les ones entren terra endins per unir-se a la festa. Quan ballo, els pensaments se m’atropellen des de milions de milles de distància. Has estat mai sota els efectes de l’anestèsia? Has notat mai com t’elevaves cada vegada més, travessant les notes, la llum, els colors i l’aire? Tan amunt que fins i tot arribes al cel? Per mi ballar és com entrar en un estat narcòtic. Ni tan sols sé amb qui ballo, mentre brandi com ho fa la corda en posar-hi l’arc a sobre... Ara bé, quan ballo amb en Laughlin, sé perfectament que no són dues persones qui ballen, sinó dues meitats creades per encaixar l’una amb l’altra en un estat d’embriaguesa més venturós que el mateix instant de la concepció... En Laughlin i jo ballàvem. Has sentit mai en Ysaÿe tocant una cançó de bressol, d’aquelles que fins i tot fa emmudir els sospirs? Quina quietud... I, aleshores, em va dir a cau d’orella:

—No puc més!

I jo li vaig contestar:

—Doncs mor, però balla!

I vam continuar ballant...

Finalment, aquells babaus van aconseguir aturar la música, però no pas perquè la música així ho volgués! Perquè qui la dirigia era un gitano, i jo tinc com a mínim disset gotes de sang gitana. O... potser espanyola. L’època en què els espanyols van ser a Dinamarca també n’hi havia a la regió on vivíem. Els cabells, els vaig heretar de l’àvia, que fins i tot dins del taüt amb setanta anys encara lluïa els rínxols rossos, sense ni un cabell gris. Però aquelles disset gotes de sang espanyola... gitana, gitana. Mare meva, quina nit... Hauries d’haver vist les senyores de l’alta societat, em petonejaven de dalt a baix. Si hagués dut la cara envernissada, se m’hauria gastat la capa de vernís:

—Our sweet little goosegirl, Cinderella...

La Ventafocs, em deien. La Ventafocs amb soles de cautxú! Però no eren només les soles. Al cap de poca estona ja havia animat tots els assistents. Hi havia un parell de vells carques, d’aquells pretensiosos, que seien amb cara de pomes agres. M’hi vaig apropar i els vaig demanar si em concedirien l’honor de ballar amb ells. I abans que se’n poguessin adonar, ja els havia tret a la pista, primer l’un i després l’altre. Es van posar vermells, blancs, i de tots els colors... però, després, em van convidar a anar-me’n a viure a casa seva. Em van dir que podia muntar l’estudi on volgués... I els vaig donar les gràcies... En acabat, la vetllada va anar prenent a poc a poc el seu curs natural. El cotilló... mare meva! Va ser una autèntica joia. El souper, immillorable. I that Danish girl, el centre d’atenció. No pas perquè m’agradés. De fet, no m’agradava gens. A més, aquell vespre només tenia ulls per en Laughlin... però no volia que se’m veiés el llautó. I tampoc volia esgarrar la vetllada a la Helen, la Gladys i la Mirjam. Perquè, francament, no havia estat gaire correcte per part meva presentar-me allà vestida d’aquella manera, però a vegades m’agafa per dur la contrària. Després me’n penedeixo, és clar. Bé, doncs el cas és que hi havia tants morts insepults en aquell ball i, com que per naturalesa sento debilitat per la gent que té com a mínim dos-cents anys, doncs no em va costar gaire començar a preguntar-los, un per un, si em podien fer de model. N’hi havia una que vaig pensar: “Amb aquesta no te’n sortiràs, és massa llesta!”. Però, aleshores, se’m va acudir asseure-me-li als peus: uns tacons de tres polzades, em va agradar la nuesa d’aquell peuet. M’hi vaig quedar asseguda amb les cames i els braços plegats, vaig alçar la mirada i li vaig dir:

—Em recorden tant l’antiga duquessa de Devonshire...

Vaig deixar anar el nom a l’atzar, el devia haver llegit en algun diari o en alguna novel·la. No tinc ni idea com carai se’m va acudir aquell nom, però devia sonar molt distingit, perquè, de sobte, la dona es va animar i em va començar a parlar d’una vegada que havia estat a la cort anglesa, i volia saber si jo també havia conegut la reina en persona... Em va semblar que allò passava una mica de mida, i aleshores li vaig dir:

—No deveu tenir pas una postal, oi? És que n’he d’escriure una al meu amic Thomas Monney a la presó de St. Quentin, que demà fa anys...

Creus que es va adonar de la farsa? Poc després de mitjanit, vaig arrossegar els més grans cap a casa i, llavors, va començar la festa! Vaig acabar traient-me les sabates i les mitges; no era gaire còmode ballar amb soles de cautxú. I, al capdavall, si pots ensenyar els peus amb dignitat, per què no? I un rere l’altre es van anar traient les sabates i els mitjons. Volaven en totes direccions; si després es van tornar a trobar, només Déu ho sap! Quina nit! Finalment, vam enviar els músics a casa i ens vam quedar només amb el gitano. Durant tota l’estona, mentre ballàvem, en Laughlin em xiulava a cau d’orella... Tant me fa que cantin els rossinyols, mentre xiuli en Laughlin... Em va costar Déu i ajut que s’entretingués a treure a ballar les altres girls perquè així jo pogués fer un twostep aquí i allà. No he estat mai tan eufòrica. No em preguntis què vaig dir ni què vaig fer! Corren històries de tota mena sobre aquella nit. Ara bé, no et sabria dir quines són certes i quines inventades... Ara no et pensis que anava beguda! Ja t’he dit abans que no bec ni una gota d’alcohol, de cap mena. Mai. I, quan ballo, et penses que necessito cap estimulant artificial, jo?! No, senyor... Al final, un d’aquells nois de cames llargues, que es pensava que Dinamarca és un país ple de neu on els ossos polars es passegen pel carrer, em va començar a dir “reina de les neus” i, poc després, tota la sala va acabar plena de plomissol. Valga’m Déu! Van agafar tots els coixins que hi havia escampats per la casa, els van esventrar i em van escampar tot el plomissol per sobre el cap! Com si fos una altra Petaluma... No estava malament... Quan ja en vaig tenir prou, o més ben dit, quan en Laughlin em va dir que ja n’hi havia prou, van insistir a dur-me a casa en braços, res de marxar amb un Marmon o un Packard tronats, de cap de les maneres! El meu estudi era, com a mínim, a dos quilòmetres d’allà on havíem fet el ball, i no és que fos precisament lleugera jo en aquella època, pesava tranquil·lament dotze quilos més que ara. Però m’hi van dur en braços; ara amunt, ara avall. Tota la colla. Feien torns per carregar-me de dos en dos, alguns amb sabates, d’altres només amb mitjons i d’altres descalços... Va ser una festa... Però no vaig veure en Laughlin durant tot el trajecte i em vaig començar a neguitejar pensant que potser s’havia ofès per aquell espectacle. Però quan vam arribar a la porta de l’estudi, només n’hi va haver un que em va carregar en braços escales amunt... Només un... Promet-me que un dia, d’aquí a un any, o dos o deu... que un dia aniràs a trobar en Laughlin i li diràs... li diràs... Ostres... M’he quedat sense paraules... Les paraules també moren... Digue-li que mai, mai... Digue-li que... Digue-li...

16

He trobat una de les cartes d’en Laughlin. Crec que reflecteix molt bé com és, però potser només són coses meves. Vols que te la llegeixi?

Per a la Kirsten, que, malgrat la crido, no ve.

Aquí em tens, una altra vegada a la ciutat, com un peix que tornen a llançar a l’aigua després d’haver-se estat sacsejant agònicament a terra terra.

Una mica abans d’arribar a Monterey, se’m va aturar al costat un cotxe d’allò més gros i el conductor em va preguntar si volia pujar fins a Watsonville. Un tipus completament anglosaxó, venedor de cotxes de professió. I va començar:

—Ha llegit els diaris d’aquest matí? Diuen que hi ha una empresa de 50 milions de dòlars que està a punt de començar una ruta aèria transcontinental. No està malament, eh? Ja ho dic jo que en aquest moment el sector de l’aviació té el mateix potencial que tenia el sector de l’automoció fa vint anys. Els avenços que s’estan fent són increïbles! Miri el paio aquell, en David Grey, que va morir fa un parell de setmanes. Va deixar 40 milions, i el 1902 treballava de ferrer per a en Henry Ford i cobrava tres dòlars i mig al dia. I vostè què fa?

—Diguem que soc artista —vaig respondre tímidament.

L’home va rumiar-hi una mica.

—Els ideals estan bé, però no t’omplen la butxaca. Miri, per exemple, l’home que va dissenyar aquest cotxe. Quant cobra? Com a molt 200 al mes. En canvi, jo, si venc, let’s say, 300 cars cada mes, tinc el món sencer als meus peus. Fins i tot els grans senyors em mengen de la mà. —Es va fer un silenci, i aleshores va continuar—: Miri aquella senyora que no fa gaire va donar 200.000 dòlars per a la difusió de la filosofia índia als Estats Units. Diu que som massa materialistes. Cregui’m; és una ximpleta. Què n’hem de fer d’un grapat de lírica índia absurda? Que ens donin cold cash, això és el que volem! —I amb aquestes paraules vam arribar a Watsonville. L’home va deixar anar un sospir profund—. Sí, parlo molt, ja ho sé. Però és que, si tingués els diners, sap què faria? Em compraria un ranxo al mig del camp i enviaria la resta a fer punyetes!

Vaig fer una petita reverència i li vaig donar les gràcies per haver-me dut un tros. En acabat, vaig continuar caminant per la carretera amb pas feixuc, mentre observava la caravana de vehicles guspirejant que transportava humans amunt i avall, potser cadascú amb la seva cantarella al cap, però tots amb els rostres grisos com l’acer dels cotxes que conduïen. El somriure és una ganyota per ocultar el seu veritable ser. De sobte, vaig sentir com un vehicle frenava bruscament darrere meu. En girar-me, vaig veure el rostre vermell, rodó i relluent de greix d’un home assegut a dins d’un roadster cromat. Anava a casa seva, a les muntanyes de Santa Cruz, i es va oferir a dur-me fins on volgués. Quan somreia, els ullets de porquet se li enfonsaven entre els plecs de greix de la cara:

—M’estimo tots els revolts d’aquesta carretera i tots els arbres que creixen al marge. Prefereixo mil vegades més sentir el refilet d’un ocell que el so de les monedes d’or al banc. No vaig saber què volia dir gaudir de la vida fins que vaig dir adeu al món dels negocis i me’n vaig anar a les muntanyes. No sap com de content estic cada vegada que torno a casa, després de passar uns dies a ciutat. Soc la persona més feliç del món. Em sento imparable, fort, sa... Tinc tot el que puc desitjar i més. Sí, certament, el Senyor ha estat bo amb mi. No em queixo!

I ens vam acomiadar amb un somriure, com dos pallassos del gran circ Barnum. Després de caminar unes quantes milles per una drecera a través de les muntanyes, vaig tornar a sortir a la carretera principal, on un gentleman misteriós amb cara d’acer em va agafar en el seu cotxe tancat:

—Vaig cap a la ciutat! —va dir—. Si li ve de gust, pugi!

—Amb molt de gust —vaig respondre.

I aquestes van ser totes les paraules que vam intercanviar durant les dues hores i mitja que vam trigar a recórrer les darreres 50 milles. Quan ens vam aturar a Market Street i vaig baixar, li vaig dir:

—Gràcies per portar-me!

I ell va respondre:

—De res.

Ens vam mirar als ulls i vaig sentir que el coneixia, que el comprenia.

Estimada, ja t’acabaré d’escriure demà. El cor em crema, t’ho prego, que el teu amor n’alimenti el foc. Ahir a la nit vaig estirar els braços per trobar-te, i per un instant vaig sentir els teus llavis, ardents, sobre els meus.

Dissabte.

Tinc set, Kirsten, set de tu. Del teu ser tangible: de tenir-te entre els braços, de sentir el teu alè sobre la meva galta, d’embriagar-me del perfum dels teus cabells daurats, aquest és el meu desig més fervorós. Kirsten, tan sols soc un ésser humà, un home; i si el meu anhel sembla baix i profà, comparat amb el d’aquells que poden elevar-se per sobre del desig terrenal, aleshores la culpa és de qui em va crear tan baix i profà. Per què no em va crear, doncs, de manera que pogués estar per sobre de l’objecte que contemplen els meus ulls? He de veure’t, sentir-te, olorar-te... Tots els meus sentits s’han d’encendre amb tu, fins que l’ànima, la part desconeguda del meu ésser, es fongui amb allò que els sentits perceben. Blake, el gran filòsof i místic, sosté precisament el contrari. Ell diu que per contemplar un objecte n’hem d’apartar la mirada! No goso desmentir la seva saviesa. Però no et sembla que, després d’haver apartat la mirada i retenir la imatge al cap, encara tenim més ganes de tornar a veure l’objecte en la realitat? No em diguis que no... Detesto aquest paper, aquest substitut miserable de la trobada entre els amants. Mentre escric, augmenta l’anhel per la persona estimada i el dolor de la separació esdevé encara més punyent. En el mateix moment en què escric aquestes paraules absurdes, lluito per contenir les llàgrimes.

Tinc el teu quadre al davant, el teu petit autoretrat, me’l miro fixament tota l’estona. Et crido una vegada i una altra, però l’única resposta que rebo és el silenci. Tant de bo et pogués tenir encara que només fos un minut... Què donaria per aquest minut! Sents la meva angoixa, Kirsten? Estic sol. El sol del sud s’amaga entre uns núvols que em recorden a tu, el món queda banyat per la rojor del capvespre i la boira de l’esperança esvaeix les penes de l’ànima solitària.

Per primera vegada en tota la meva vida errant sento el fibló de l’ambició a dins. És per tu, Kirsten, és gràcies a tu. Em demanes que demostri al món la meva vàlua, doncs bé; que es faci la teva voluntat...

Cau la nit. Baixaré a la vora del llac, m’hi asseuré i en contemplaré l’altra riba. I allà, en la llunyania del crepuscle, tindré una visió: et veuré a tu. És cert, Kirsten, que tu i la teva petita cabana també sentiu el buit i l’enyorança? Digue-li a la cabana que us trobo molt a faltar. Ai, Kirsten, tant de bo pogués estar més segur de tu! No te’n fadis, però és insuportable viure contínuament arrossegat entre la fe i el dubte. Avui Sausalito està preciós. El cel és ple de núvols amb la mateixa llum i les mateixes formes que el teu quadre de San Rafael. Quins records! Massa dolços, massa amargs. Quan ens tornarem a veure? Quan? On? Crida’m. O torna. Torna, Kirsten, divina Kirsten.

Al final m’han confiat la direcció de l’escola de dibuix de l’Acadèmia. Però quin sentit té un càrrec o una posició que he acceptat només perquè tu ho volies... quan alhora m’escrius que et sembla que soc a “cent mil milles de distància”? Si t’ho sembla és perquè tu fas que sigui així, perquè els teus pensaments no em permeten romandre a prop teu.

M’han convidat a fer un viatge per Europa l’any vinent. Uns amics rics (aquells que tenen un iot enorme dels quals et vaig parlar) han pensat fer una ruta amb cotxe per tota Europa, aturant-se aquí i allà per pintar. Estan entusiasmats amb la idea que jo també m’hi apunti. M’agafen ganes de dir-los:

—Només si ve la Kirsten, si no, no!

Ets l’única persona que m’importa. No em neguis el dret de dir-ho. No t’encadeno pas de mans i peus. L’àliga es destrossaria les ales a cops si l’engabiessin. I els teus ulls perdrien la lluïssor, com dos planetes que s’extingeixen, si algú intentés retenir-te. Kirsten, m’encanten les esgarrapades de les teves ungles, els teus sanglots quan ha passat la tempesta... Estàvem predestinats a trobar-nos... Potser també estem predestinats a separar-nos... No miris ni a dreta ni a esquerra! Tanca els ulls al perill! No t’escoltis la prudència! Llança’t al combat: venç o mor! Tu ets així, Kirsten. I així has de ser.

Aquest matí m’he trobat en Barbey. Hem parlat de tu. Només de tu. Per primera vegada ha deixat a un costat la seva pròpia grandesa, aclaparat per l’admiració i la reverència que sent per tu. No hi ha cap creient devot que pugui agenollar-se amb més adoració davant l’altar de l’artista Kirsten que ell, ni cap pobre pecador que pugui venerar amb més fervor la dona Kirsten que

en Harold Laughlin.

Sí, així és com escriu... Ell és així. Però també és diferent... Potser va ser un error per part meva intentar canviar-lo... No trobes que hi ha persones que neixen predestinades a ser nòmades i prou? En Laughlin es va criar envoltat de luxes. Va fugir de casa, perquè no suportava els horaris fixes dels àpats... Mare meva, vaig fer mans i mànigues perquè sol·licités aquella plaça. I al final s’hi va estar... un mes. Un sol mes. T’he explicat mai aquella vegada que va fer de bàrman, vaja, de cambrer? No pas perquè li calgués. En Laughlin ha fet de tot quan les ha passat magres. Però en aquella ocasió anava amb el seu car a veure uns amics a Los Angeles i només va passar per aquella petita ciutat per fer-hi nit. Una d’aquelles ciutats que ni tan sols saps que existeixen. El temps s’hi havia aturat. Tot dormia. Allà on miressis, només creixia l’herba... Tenia alguna cosa que el captivava, que el retenia allà. L’endemà es va vendre el car i va agafar una feina de cambrer en un bar. Ell, que ni tan sols ensuma l’alcohol! I s’hi va quedar onze mesos. Cap dels seus amics no sabia on era. La família en va denunciar la desaparició. I, aleshores, un vespre, va veure la seva foto al cinema... com si fos un d’aquells fugitius que es busquen. Va somriure. En aquella ciutat hi havia espai per als seus pensaments... Ens vam conèixer en un banc a tocar del Golden Gate. En Laughlin reposava la mà sobre el banc. Mirava els núvols. Jo li mirava la mà. Més tard, em va confessar que va sentir un pessigolleig a la pell... En aquella època treballava a molts metres sota terra, sota un dels grans hotels de San Francisco. La seva família vivia a tres carrers d’allà. Però ell volia conèixer la vida real. Si el sentissis parlar de la quantitat de menjar que llençaven... Un menjar d’allò més car i exquisit. Però a la gent que treballava sota terra no se’ls permetia tocar el menjar que venia de dalt, que havia de ser llençat amb les cendres i les deixalles. I el que els donaven a ells era pitjor que el dels gossos... Allà sota hi havia una dona que anava tot el dia amunt i avall amb un carretó de patates, amunt i avall. Estava molt embarassada. Fins i tot ella semblava una patata malalta... En Laughlin preferia morir de gana que acceptar ni un cèntim dels “diners tacats de sang” que havia guanyat el seu pare. Havia renunciat a l’herència. Allà hi ha molta gent que ho fa, això. Molts més dels que et penses. Saps com vivia la major part del temps abans que el conegués? Sempre viatjant entre l’est i l’oest. Quan arribava a un lloc, anava a la biblioteca, hi entrava al matí, s’hi passava tot el dia llegint, potser es comprava un cigar amb els últims cinc cèntims, i a la nit dormia en un banc. L’endemà al matí tornava a la biblioteca. No es recordava de menjar. Potser no era fins a la segona nit que s’adonava que estava una mica afeblit. Llavors, veia un cartell: Fellow can get a job for a night by cleaning floors and washing dishes. 1 ½ dollar and a meal. I ell, a rentar i a fregar, i amb mig dòlar a la butxaca se sentia ric. Ha arribat a dormir al mig del desert i a despertar-se envoltat de serps de cascavell... La carta que t’he llegit és una de les seves cares. Però també en té una altra:

—Ves-te’n d’aquí, dimoni, Satanàs! No ets qui dius ser! Ets una bèstia amb aparença de dona! Però a mi no m’enredaràs. Jo no em deixaré arrossegar pel teu carro triomfal... Fora! Deixa’m estar. Et detesto! T’avorreixo! Si caiguessis morta a una cuneta, et clavaria una puntada de peu i continuaria caminant!

En Laughlin també pot ser així... A vegades penso que el millor hauria estat compartir camí i anar a conèixer món plegats, agafats de la mà... En Laughlin no vol ser artista. Diu que no hi ha cap artista capaç de conservar la seva humanitat. Que tot es redueix a la vanitat personal. Una nit... Sí, t’ho explicaré. Una nit em va lligar de mans i peus. I quan em va tenir allà estirada, sense poder-me moure, va despenjar els meus quadres de la paret... Va encendre la llar de foc i els va cremar... Em va cremar... els quadres! Perquè sabia que me’ls estimava com si fossin fills meus... I tot i així, el vaig perdonar... Perquè tenia raó. Hi va haver una època en què l’èxit em va pujar al cap... Tenia raó... I me’n vaig beure les llàgrimes... Si hagués passat set durant una setmana i hagués tingut la llengua enganxada a la boca com una teranyina i, aleshores, m’haguessin ofert aigua d’una font, no l’hauria beguda amb tant de delit com les llàgrimes d’en Laughlin aquella nit... Quan finalment el vaig perdre, no hi havia cap lloc al món on aconseguís trobar repòs... Fins que se’m va acudir anar a buscar els meus pins blancs... Ells saben coses de mi que ningú més sap, ni tan sols tu... Els meus pins blancs... A la vora de l’Oceà Pacífic. El vent canta i remoreja entre les seves fulls, segle rere segle. És de tan vells, que són blancs, com els cabells de Matusalem... Una vegada vaig pintar un quadre de Matusalem amb els cabells blancs voleiant-li cap enrere. Mentre el pintava, pensava tota l’estona en aquests arbres mil·lenaris...

De totes maneres, això d’en Laughlin era una fantasia. Ho sé, perquè em conec. Si haguéssim continuat junts, hauria arribat un dia en què ja no m’hauria aportat res... Ho sé. Soc com el mar, quan els grans vaixells el solquen a través. Al mar li agrada, però tan bon punt el deixant ha desaparegut, el vaixell queda en l’oblit. O potser no! Potser hi passa alguna cosa, a sota l’aigua. Imagina’t que el vaixell talla una onada pel mig, de manera que una meitat se’n va cap a una banda i l’altra, en la direcció oposada? Posem pel cas que una meitat travessa l’Atlàntic, s’esmuny pel Canal de Panamà, surt a l’oceà Pacífic i continua fins a Nova Zelanda, mentre l’altra meitat se’n va cap al nord, topa amb un iceberg, es converteix en gel i s’obre pas per l’oceà Àrtic en direcció contrària. I si després de molt de temps, les dues meitats d’aquella mateixa onada es retrobessin en un esclat de joia (tot és possible), aleshores també podria ser que d’aquestes dues meitats en naixés una nova matèria, com ara, let’s say, el radi. No t’ho sembla? Cadascun dels meus amics és com quadre que he de pintar. Si no ho faig, em moro. Soc tan fidel que acabo sent infidel. El món està tan ple de quadres per pintar, com els núvols de formes per crear... Però el millor que he pintat mai... No, no era cap dels que va cremar en Laughlin... Vaig perdre deu quilos després d’aquella història, i no els he tornat a recuperar mai més... Així que, en certa manera, potser en el fons és en Barbey qui... En Barbey és un gran pintor. No n’hi ha cap dubte. Quan dic que és un pintor de moda, ho dic perquè té una manera de concebre la bellesa diferent de la meva. Però és un gran pintor... És curiós, com més s’apropa el moment, més important em sembla dir la veritat i no ser injusta amb ningú... En aquella època jo vivia en una colònia d’artistes a uns centenars de milles al sud de San Francisco. Tots havien sentit a parlar de mi i hi havia d’anar tant si volia com si no. Coneixia en Barbey de Monterey, que tenia un estudi a la Robert Louis Stevenson House, a San Francisco, a Chicago i de ben segur que a un parell de llocs més. Els quadres dels grans pintors es venen a preus astronòmics, i en Barbey era un dels més famosos. Té quadres a tots els museus. Quan vaig marxar, li acabaven de demanar que pintés un autoretrat per a la Galleria degli Uffizi, o era per al Palau Pitti? Una distinció excepcional. Qui sap si hi penjaran mai el meu! Bé, el cas és que en Barbey era el que es diu un neurastènic, un d’aquells amb episodis de desesperació profunda. Quan el sobrevenia un d’aquests episodis, de sobte creia que no era capaç de pintar. Cremava tots els pinzells i llençava els tubs de pintura. A vegades es passava dies i nits fora de si, potser no ben bé amb idees suïcides però amb idees similars. Bé, doncs, el cas és que li havien encarregat un quadre per a una paret de no sé quin edifici municipal de Nova York. Li en donaven una fortuna. Era tan gran que va haver de construir un estudi especial per poder tenir prou perspectiva. Els altres es passaven el dia fent-me festes i en Barbey s’empipava, perquè no l’idolatrava, sinó que li deia el que pensava, també quan no m’ho preguntava. Però de mica en mica em vaig anar guanyant el seu respecte i, al final, no podia fer ni una pinzellada si no em tenia a prop. Jo pintava per a mi, però ho feia en el seu estudi, mentre ell treballava en el gran quadre. Ens enteníem la mar de bé... Bé, ja saps què vull dir... Però no era res important. És clar que m’ho passava bé veient com un quadre tan immens prenia forma. Jo no hauria tingut mai el coratge de fer-ho. Més de tres-centes figures! Però el més estrany era que, en comptes de començar pel centre, va començar a pintar des de fora cap a dins. Increïble. Imagina-t’ho com si fos la construcció d’una cúpula enorme, amb l’única diferència que el quadre era pla. Però, aleshores, un bon dia va arribar el daltabaix. En Barbey no podia més. En una crisi de desesperació, o el que fos, va i em diu:

—La figura del centre l’has de pintar tu. Jo no puc. No ho penso fer...

Ho deia de debò o només era una idea fruit de la histèria? No ho sé, no ho he arribat a esbrinar mai. Com més li deia que no, més insistia. Faltaven catorze dies per enviar el quadre, ja que primer s’havia d’exposar a San Francisco i a Chicago abans de la inauguració oficial. Vaig mirar de fer-li entendre que hi havia més diferència entre el meu traç i el seu que entre, let’s say, Whistler i van Gogh. Però no va servir de res.

—Si vols, ho pots fer! Ets l’única que ho pot fer sense espatllar el quadre. Si no ho fas, ho empastifaré tot i s’ha acabat!

Finalment, vaig cedir. Pensa que havia anat veient com prenia forma i havia pogut seguir tot el seu raonament. A més, en Barbey no era un artista difícil d’interpretar. I em va començar a picar el cuc:

—Però, aleshores, em promets que no tocaràs res del que jo faci, ni una sola pinzellada? El quadre durà el teu nom, així que ja et pots imaginar que faré tot el possible perquè sembli teu. M’ho promets?

Jo crec que en Barbey, de tant en tant, esnifava pols blanca; no de manera habitual, però sí quan tenia aquelles crisis. Renegava pels descosits i em suplicava que li fes aquell favor. Deia que no podia més. Que havia perdut el senderi, que si naps que si cols. I, aleshores, va desaparèixer. Jo, en aquell moment, tenia la meva pròpia model: una ballarina tronada. La vaig fer servir un parell d’horetes i, en acabat, m’hi vaig posar sola. Era una comesa que només es podia realitzar si tenies el domini absolut de totes les figures del quadre, com un director d’orquestra amb els seus músics. Una nota equivocada i es trencaria l’harmonia. La figura central no era només la que havia de cohesionar el quadre, sinó també la que li donava sentit. Imagina’t unir tres-cents personatges en un de sol... Te’n recordes, oi, del quadre del Sant Sopar de Leonardo, de com Crist està unit als seus deixebles? Crec que tots els artistes estem una mica bojos. Potser no en el dia a dia, però sí en el moment de crear, quan l’inconscient emergeix a la superfície i una força interior desconeguda, que normalment no tenim, comença a actuar. És com una mena d’embriaguesa... Però, vaja, ja saps de què et parlo. Perquè tu ets jo, i jo soc tu. Saps perfectament com va. Així doncs, em vaig posar a pintar. El motiu: una dona més aviat gran (el que diríem una marfanta, però una que no ho vol ser) ballant tango. Se li veuen les cuixes a través dels parracs, que fa voleiar d’un costat a l’altre. El vestit, dels colors d’un incendi. Prima, però ja vella. Cap corba natural ni elasticitat als músculs. Però com s’escarrassa a semblar jove i àgil! Tota Amèrica. Tot el que en detesto. I, tanmateix, la vida, la vida... Tan sols colors purs. Els ulls, no t’enredo: tigressa i madona... Plorava mentre la pintava. Trenta-sis hores... De tant en tant, queixalava un tros de plàtan o em cruspia un meló, i quan m’agafaven rampes als dits o em marejava, feia quatre exercicis ràpids de Mensendieck. De vegades, queia morta a sobre d’un matalàs. Però res de dormir. No es pot dormir quan tot està en flames. Tenia la sensació d’estar sucant el pinzell directament al sol i als colors dels núvols a trenc d’alba. Hi havia un to turquesa en el quadre, i els pintors m’anaven al darrere per saber com aconseguia aquella llum... No ho sé. Colors purs. Qui sap a quants graus em bullia la sang... I pensava: “Cauràs morta abans no l’acabis!”. Però no vaig caure morta. Em vaig quedar asseguda a terra en silenci, amb les cames encreuades i els braços plegats, contemplant el que jo mateixa havia creat. Picaven a la porta sense parar, però jo era incapaç d’emetre cap so. Havia emmudit. I, llavors, es van espantar. Mentre em sentien feinejar allà dins, all right, però aquell silenci... Es van llançar d’esquena contra la porta i la van tirar a terra... Els hauries d’haver vist... Es van quedar muts, blancs com el paper. Un dels pintors més grans tremolava com una fulla. La Helen em va abocar una mica de nata a la boca i, aleshores, vaig tornar en si. On era en Barbey? Havia desaparegut. I durant tot el dia no van parar d’arribar artistes. Em besaven les mans, ploraven... I és que els artistes de debò, encara que es morin d’enveja, saben reconèixer l’autèntic art en els altres. No sé com és en el vostre cas, en el cas dels escriptors... Els pintors potser som diferents. Et sembla ridícul que parli així de mi i de la meva obra? Però no saps què va passar després. I pensa que aquella era la millor creació de la meva vida... Al final, van localitzar en Barbey. El van trobar vagarejant amb una cocaïnòmana. En veure el quadre, es va llançar al matalàs de bocaterrosa i va udolar com un llop malalt que vaig veure una vegada al zoo: després d’allò no va tornar a agafar mai més un pinzell; l’havia destrossat... S’havia convertit en un trist zero a l’esquerra... Un mer retolista... Vaig fer fora els altres i vaig mirar de consolar-lo. Li vaig dir, cert com era, que si no fos perquè ell havia pintat prèviament aquell quadre, jo no hauria trobat la inspiració per crear aquella figura. I era ben cert, ben cert. Però ell hi insistia. Deia que no podia exposar el quadre amb el seu nom i escoltar com la gent elogiava la meva figura com si l’hagués pintada ell. Volia que també hi aparegués el meu nom. L’entenia perfectament... però no li ho hauria permès mai. Li vaig prometre que, si ell no deia res, ja me’n carregaria jo que els altres no se n’anessin de la llengua. Ningú trenca la seva paraula amb mi. Ningú. I tant era si hi apareixia el meu nom o no... O això em pensava aleshores. Però, després, em vaig adonar que no era cert, perquè estava orgullosa d’haver triomfat als ulls dels altres. De totes maneres, al final, vaig acabar pagant el preu per aquella baixesa. Vaig rebre el que em mereixia... Si hi hagués hagut en Buccio per allà, m’ho hauria dit sense embuts:

—Menteixes, Kirsten. N’estàs gaudint. Gaudeixes de la humiliació d’en Barbey...

Finalment li vaig prometre que acceptaria una part dels diners, si deixava que el quadre s’exposés només amb el seu nom. Estava tan convençuda que tot era com havia de ser. Vaig enviar un telegrama a l’Olaf perquè vingués a veure el quadre abans que l’exposessin. El vaig anar a trobar... No l’havia tractat mai tan bé com en aquells dos dies... Fins i tot ell ho deia... “Perdona que m’emocioni una mica... És que se’m fa tan estrany...”. Deia que era la reparació per tants anys d’espera... Ell i en Hjalmar són els dos que van creure en mi molt abans que demostrés el que valia. L’Olaf ha canviat tota la seva vida per mi. Ha fet un pas al costat. M’ha donat una llibertat que cap home del món ha donat mai a una dona que estima. I quan finalment vaig tornar a ell amb els braços oberts... No, no hi van haver ni confessions ni disculpes, això no cal amb un home de la seva grandesa i noblesa. M’entenia perfectament... Vam recórrer tota la costa. Vaig posposar conscientment l’instant en què tots dos seríem davant del quadre... El meu quadre... Déu meu, tant de bo pugui reparar algun dia el mal que he infligit a aquest home... Bé, doncs, al final vam arribar a la colònia i em vaig trobar un dels artistes. Estava molt estrany, com esquiu... I, aleshores, em vaig adonar que alguna cosa no anava bé. Li ho vaig preguntar, però em va respondre amb evasives. El vaig agafar pel braç amb tanta força que després anava dient que, quan clavo els dits, deixo la marca durant setmanes:

—El quadre...???

Va abaixar la mirada. I, aleshores, ho vaig saber... Els altres em van explicar com havia anat tot. En un primer moment, en Barbey havia començat a deambular, com un borratxo, parlant de mi, que si era la millor, l’única... Després, però, els va dir que havia de fer un parell de pinzellades per corregir un petit plec...

Hi va posar el color, no li va sortir bé, ho va eixugar, hi va tornar a pintar a sobre... Cada pinzellada que feia era una escomesa contra les meves... Els altres li suplicaven que s’esperés i que m’ho deixés arreglar a mi. Però ell s’hi va obstinar. De sobte, trobava que també calia canviar la posició del cap... En Thomas Shingley, un dels seus millors deixebles, hi va ser present en tot moment. Fins i tot va arribar a barallar-s’hi per aturar-lo. Van acabar a cops de puny. Però en Barbey va ser més fort... Quan l’Olaf va arribar davant del quadre, ja no en quedava res de la figura que jo havia pintat, de la mateixa manera que no queda res del color de les flors una nit sense estrelles... Una nit sense estrelles... El que l’Olaf va representar per mi en aquella època no es pot compensar ni amb tota una vida de gratitud... L’Olaf... Vaig perdre deu quilos... I a partir d’aquell dia vaig començar a escopir sang una altra vegada. Però, d’això, ell no se’n va assabentar mai... De què hauria servit? Des que em van operar, l’Olaf ja sabia que era qüestió de temps... Fins i tot en el millor dels casos... Va ser per aquest motiu que se’n va tornar al nord després d’assegurar-se que m’havia refet una mica:

—Ets més lliure quan no em tens a prop!

Recorda, quan vegis l’Olaf (perquè l’has de veure), que ell és l’únic. L’estimo amb tot el meu ser... Li has de dir que, si no fos perquè m’avergonyeixo de la meva miserable vida, ara mateix reuniria les poques forces que em queden i l’aniria a trobar per poder-me estirar al seu costat i agafar-li la mà quan...

Bé, tant se val... Tot això només són paraules sense més importància que aquests núvols que ens passen pel davant... Però, si jo no arribo a fer-ho, assegura’t que exposin els meus quadres, d’acord? Primer, a París i, després, aquí. A París per l’Olaf. I aquí per la mare. L’Olaf ha de tenir una prova irrefutable que no s’ha sacrificat en va. Podem convenir que jo mateixa no soc gaire valuosa, però de la meva creació artística n’estic ben orgullosa. I sense l’Olaf no hauria arribat a ser mai una artista professional. Mai. Digue-l’hi. I digue-li que ha de perseverar fins que trobi la dona que el faci feliç. L’ha de trobar. Encara que hagi de recórrer els cinc continents... M’hauria agradat tant pintar-te, però estic massa cansada i sé que no em sortirà com cal... I ara més val que vagi a fer les maletes... Si vols pots venir, però no m’escridassis perquè ho poso tot a dins de qualsevol manera. Alguna vegada havia somiat que quan fos vella, molt vella, em convertiria en una persona increïblement endreçada. Una vegada vaig comprar cent sobres enormes per ordenar totes les cartes... També són dins la meva maleta gran, que encara no ha arribat... Ara ja tant se val si arriba o no...

17

Quan llegeixis aquestes línies, jo ja me n’hauré anat i no ens tornarem a veure. He demanat que em vingui a recollir un cotxe. Quan aquesta nit sentis una botzina, pensaràs: “Qui deu ser?”. Però m’esmunyiré tan silenciosament per les golfes que ningú no em sentirà. But I am in a hurry, I’ll have to do some washing... Sort que tens l’estufa encesa nit i dia, així la roba s’assecarà mentre jo amuntego els meus parracs dins el sac que vas ser tan amable de donar-me. Ara bé, et deixo la maleta amb totes les cartes. Són teves, fes-ne el que vulguis... I si mai et ve de gust posar per escrit alguna de les coses que t’he explicat sobre els meus estimats amics, tant els que tenen béns i quartos com els ocells lliures i salvatges, no te n’estiguis de fer-ho. Però has de saber que hi ha una amistat que m’he guardat per al final. Una que ha estat el meu far des de fa molt de temps. Una que només havia conegut a través de les paraules escrites abans d’aquells deu minuts en un racó del teu jardí. Una per a qui he pintat els rostres de tots els pobles del món. Ho has d’escriure, tu que tens el nom més bonic i el cor més candent...

Recordes que un matí, no fa gaire, duia una carta a la mà i et vaig dir que era una esquela? Sí, era la meva! Vaig ser molt astuta. Vaig escriure una carta al metge, fent-me passar per la meva mare, on li deia que la seva filla Kirsten vindria a fer-se una revisió. Li demanava que, a ella, no li digués res, sinó que m’escrivís i m’expliqués la veritat a mi. Li vaig donar la teva adreça... Ara fa una setmana, una nit vaig patir un atac tan fort que em pensava que tot s’havia acabat. T’he de confessar una de les meves bretolades! Vaig embolicar els llençols i les fundes de coixí, vaig ficar una pedra dins del farcell i ho vaig llençar tot pel pont del teu jardí. M’encanta netejar, però no la sang de la meva pròpia vida... El metge em va ocultar la veritat amb paraules amables, però al cap d’uns dies vaig rebre la carta adreçada a la meva mare: tres mesos... Si no sorgeix res inesperat... De fet, es pot acabar en qualsevol moment... Tenint en compte que tots ens aferrem a la vida, trobo que me’n vaig sortir prou bé aquell dia... Te’n recordes que et vaig parlar del concurs de bellesa? Recordes que em vaig quedar sense veu? Els animals són més nobles que les persones. Quan s’acosta l’hora de morir, s’endinsen en l’espessor del bosc perquè ningú els trobi. A mi també m’agradaria fer-ho, si tinc prou coratge... Si en el futur algun dia pensis en mi, has de saber que me n’he anat to my white pinetrees on the Pacific coast... Allà, enmig de les tempestes i la boira eterna, els meus pins blancs absorbiran l’aliment del fràgil fang que la meva ànima salvatge s’ha cansat d’habitar. Per alimentar-los, a ells i a la teva vida, faré desaparèixer la que un dia va ser

la Kirsten.